<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
            <author>Alphonse de Lamartine</author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
                  direction d'Arthur Provenier</resp>
               <persName>
                  <forename>Lucie</forename>
                  <surname>Slavik</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Obvil</publisher>
            <date when="2020"/>
            <idno/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
                  Lamartine</persName>
               <date when="1812-11-17" resp="author">17 novembre 1812</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="foo.xml"/>
               <ref type="next" target="bar.xml"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date when="1812-11-17">17 novembre 1812</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>Mâcon, </placeName>
                  <date>17 novembre 1812</date>
               </dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Je me presse de t'écrire pour que ma lettre te trouve encore à ce château de la Motte
               et près de Vignet. Je te charge de lui faire mes adieux et les adieux les plus
               tendres : qu'il ne nous oublie pas à une si grande distance de nous !</p>
            <p>J'envie pour la première fois le sort de Fréminville. Il faut, mon ami, que nous
               allions les joindre l'hiver prochain et les entraîner à Naples avec nous, si nous
               pensons encore à Naples dans un an, si tu n'es pas marié, si je ne suis pas de mon
               côté devenu fermier de mon père, dans un vieux château qu'il a dans les montagnes du
               Charolais ; car voilà un nouveau projet qui m'occupe et que j'exécuterai si j'ai de
               l'argent l'automne prochain. Cela pourra me donner de l'aisance; des chevaux, un
               asile où te recevoir et passer des mois avec toi, et le goût d'une vie sédentaire et
               occupée, du moins par des petits intérêts d'argent, faute de mieux.</p>
            <p>Mon voyage à Paris va se trouver retardé d'un mois ou deux par le mariage d'une de
               mes soeurs, qui se fera à la fin de janvier. Je n'ose pas m'en aller : cela serait
               trop impoli pour le cher beau-frère qui est arrivé ici hier et à qui je suis forcé de
               tenir fidèle compagnie. Cela me dérange. J'étais plongé dans mon Saül et dans une
               épître à ioi, sur les sépultures, que j'ai commencée ces jours-ci; et puis je suis à
               Mâcon pour une huitaine, et je ne peux vivre et composer qu'à la campagne ; et,
               pardessus tout, je suis malade.</p>
            <p>Écrivez-moi tous deux, et recommande bien à Vignet de m'écrire un peu longuement de
               Rome.</p>
            <closer>
               <salute>Adieu ; j'ai si mal à la tête que la plume me tombe des mains. Adieu, je vous
                  embrasse bien tendrement tous les deux.</salute>
               <signed>AL. DE L. </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Où faut-il t'écrire à présent ?</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
