<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1809-06-01" resp="author">1er juin 1809.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1809-06-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>1er juin 1809. </date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <epigraph>
          <l>La prudence du coeur n'est que la mort de l'âme.</l>
        </epigraph>
        <p>Mille fois pardon, mon cher ami, de la peine que t'a causée ma dernière lettre. Tu m'en
          as bien puni par ce silence dont je commençais à m'alarmer et qui jetait je ne sais quelle
          solitude et quelle mort dans mes occupations qui, comme je le l'ai dit, me tiennent encore
          lieu de plaisirs et d'amour. Ces vers qui n'ont pas le sens commun étaient faits ; il
          fallait bien que tu les lusses, et je l'écrivais dans un moment où mon coeur, rebuté de
          toutes manières, voyait le pire en tout. Cet état de langueur ne pouvait durer, et le
          lendemain je me repentis de ma froideur qui ne pouvait que faire un contraste amer avec
          les sentiments présents. Je partis, triste et malade, pour une partie de campagne, seul à
          mon ordinaire et cuirassé de livres, parmi lesquels étaient Corinne de madame de Staël. Je
          le lus en deux jours, me croyant transporté dans un autre monde, idéal, naturel, poétique,
          opposé en tout à cette aride et froide société, à ce monde si ridicule et si fier dans ses
          idées, si despotique et si mort dans ses opinions, à ces complots de coteries qui font
          toutes mes peines et mes obstacles. Je retrouvais là ces pensées si pures et si nobles,
          auxquelles je ne pouvais presque plus croire sans me regarder comme un fou, un original,
          un homme d'un autre monde; j'y retrouvais cet amour de la nature et des beauxarts, jusqu'à
          présent ma seule passion, et cet amour désintéressé, sincère, abandonné, vrai et. puissant
          que je concevais sans cependant l'espérer ni en voir d'exemples; j'y retrouvais en un mot
          ce dont tu me parais réellement jouir depuis un mois, et que je n'espérais guère être
          aussi long. Que tu écris bien ! que la passion, le coeur, l'âme sont de bons maîtres ! que
          tu as fait de progrès, sans t'en douter peut-être! Tes deux dernières lettres, à quelques
          lignes près, me paraîtraient dignes de cadrer avec quelques morceaux de l'Héloïse. Ne ris
          pas. Tu sais que je t'aime trop pour le tromper. Jouis, jouis, mon cher ami, enivretoi
          d'espérance et de bonheur pendant ces courts instants que l'amour t' a faits. Sois sûr que
          tu ne jouiras pas seul, ton ami est là qui est heureux de ton bonheur malgré ses propres
          ennuis, et qui t'attend pour partager les tiens dans un temps moins heureux.</p>
        <p>Tu ne feras donc pas ce morceau d'histoire ; eh bien ! consulte ton guide et fais des
          vers. Cette délicieuse musique de l'âme n'a de charmes que dans l'amour ou le malheur;
          c'est toujours un hymne ou une complainte. L'Académie</p>
        <p>L'Académie Niort propose pour prix un poëme sur Tobie. Pour les Jeux Floraux, tu as à
          choisir d'une ode, d'une épître, d'une idylle, etc. Délibère et mets-toi à l'ouvrage. Je
          serai, si tu m'en juges digne, ton censeur en second. J'ai fait ces jours-ci une ode sur
          l'amour de la gloire que personne n'a vue. A qui la montrerais-je ? Je la laisse
          refroidir, et puis je te l'enverrai pour que tu y fasses toi-même les corrections et les
          variantes, Je ne sais si je t'ai mandé que je travaillais sur un sujet bien banal, un
          discours en vers sur l'Amitié. J'en ai déjà une centaine de vers. Permets-moi de te
          demander ton avis sévère sur quelques-uns que j'ai faits ce matin. Il faudra bien que tu
          juges le tout une fois.</p>
        <lg>
          <l>Les sens-tu, réponds-moi, ces généreux désirs</l>
          <l>De partager tes goûts, tes ennuis, tes plaisirs ?</l>
          <l>Ne peux-tu jouir seul de ces moments de joie,</l>
          <l>Consolateurs d'un jour que le ciel nous envoie?</l>
          <l>Et ton coeur, abattu sous le poids de ses maux,</l>
          <l>Dans le coeur d'un ami cherche-t-il du repos? </l>
          <l>Du malheur à ton tour entends-tu le partage? </l>
          <l>Connais-tu ces douleurs qu'un seul coup d'oeil soulage? </l>
          <l>Médecin délicat des blessures du coeur,</l>
          <l>Sais-tu, sans les rouvrir, adoucir leur ardeur?</l>
          <l>Choisis : le ciel te doit le premier bien du monde.</l>
          <l>Mais ce choix veut, dit-on, une étude profonde; </l>
          <l>Un philosophe austère et qu'on dit plein de sens</l>
          <l>Croit qu'un ami parfait est l'ouvrage du temps.</l>
          <l>Ainsi donc la moitié de nos belles années </l>
          <l>Au veuvage du coeur resteraient condamnées ? </l>
          <l>Attends, je le veux bien, que l'âge et sa tiédeur</l>
          <l>Aient détruit ton espoir, désenchanté ton coeur,</l>
          <l>Et que le bras cruel de l'aride vieillesse </l>
          <l>Ait d'un rempart de glace effrayé la tendresse : </l>
          <l>Tu rentreras sans pleurs dans la nuit des tombeaux </l>
          <l>Comme un tronc desséché dépouillé de rameaux.</l>
          <l>J'aime ce mot brûlant si digne d'une femme :</l>
          <l>La prudence du coeur n'est que la mort de l'âme !</l>
        </lg>
        <p>Cette fin a son application à quelqu'un qui doit avoir l'âme bien froide et que je me
          plais à en faire rougir, sans avoir l'air d'y penser, parce que ça ne m'irait point. Je
          crains dans ma dernière lettre d'avoir lâché un mot de ton bonheur à Virieu, mais j'en
          resterai là. Il vient d'être reçu correspondant de l'Académie de Lyon.</p>
        <p>Envoie-moi donc quelque ouvrage, quelques vers. Tu deviens paresseux, et nous en
          souffrons. Sermezy m'avait séduit ainsi que Virieu ; nous lui trouvions bonne tournure.
          Tes lettres sont vierges quand elles m'arrivent. Sois-en sûr et rassure-toi.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, je me ferme les yeux de peur de deviner. Serait-ce la belle madame de
            Chichiliane?</salute>
          <signed>AL. DE LAM.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
