<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1809-06-10" resp="author">10 juin 1809.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1809-06-10">10 juin 1809. </date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Mâcon, </placeName>
            <date>10 juin 1809.</date>
          </dateline>
          <salute></salute>
        </opener>
        <epigraph><l>Mon ami, le bonheur n'est pas l'indifférence.</l></epigraph>
        <p>Aime-t-elle les vers et les poëtes? A-t-elle lu? Raisonne-t-elle bien sur beaucoup de
          choses? Aime-t-elle la musique et la peinture ? Comprendelle ce que c'est que la gloire et
          l'immortalité du talent? ou méprise-t-elle ceux qui l'ont tant désirée? Juge-t-elle bien
          un morceau quelconque? Qui préfère-t-elle de Voltaire ou de Racine, de madame de Genlis ou
          de madame de Staël, le style à part? d'Ovide ou de Tibulle? Il n'y a pas là
          d'indiscrétion. Je ne veux que m'assurer de ton bonheur. Il me semble cependant que tu
          n'aimes pas assez tes amis. Ce sont eux qui devraient peut-être, à mon avis, à celui de
          Properce même, être les premiers, les seuls confidents de l'amour le plus secret. Mais je
          me trompe peut-être, moi qui n'ai point aimé. Ton avis sur ce petit fragment de mon
          discours est très-sensé. Quelqu'un de beaucoup d'esprit me faisait hier le même reproche
          et me disait : « Voilà ce que c'est que d'avoir lu et relu Corinne ! »</p>
        <p>Tu me permettras de t'en envoyer encore aujourd'hui un petit morceau, mais donne-moi des
          avis un peu plus détaillés, change les vers même tout entiers, etc. Voici mon début après
          mon exorde qui n'est que de cinq ou six vers. Pardon si je l'ennuie. On m'a forcé de
          définir à la Wrintz et j'ai tâché d'obéir:</p>
        <lg>
          <l>Qu'est-ce que l'amitié ? Le lien de deux coeurs </l>
          <l>Qu'unissent la vertu, les goûts et les humeurs, </l>
          <l>Divin attachement, né de la sympathie.</l>
          <l>Que le sentiment forme et le temps fortifie.</l>
          <l>Halte-là ! diras-tu, raisonneur entêté,</l>
          <l>Oh ! dépouille une erreur où ton coeur t'a jeté :</l>
          <l>L'amitié n'est qu'un nom, qu'une faiblesse impure,</l>
          <l>Fille de l'intérêt, et non de la nature ;</l>
          <l>Jusque dans son ami l'homme n'aime que lui :</l>
          <l>Il est seul, il est faible, il se cherche un appui.</l>
          <l>Ainsi ce froid dévot, au coeur faux, au teint blême.</l>
          <l>Croit qu'il aime le ciel en s'adorant lui-même.</l>
          <l>Égoïste profond ! lis dans le coeur humain </l>
          <l>Tout ce que la nature y grava de sa main :</l>
          <l>La pitié, le respect et la reconnaissance </l>
          <l>A ce vil intérêt doivent-ils l'existence?</l>
          <l>Eh quoi ! ce sentiment, et plus noble et plus pur,</l>
          <l> Serait l'enfant grossier de ce principe obscur ? </l>
          <l>Non, ton coeur est plus grand que tu ne veux le croire; </l>
          <l>Viens, ouvre devant moi les pages de l'histoire :</l>
          <l>Quand, pour sauver les jours du fils d'Agamemnon,</l>
          <l> Par un mensonge heureux Pylade prend son nom, </l>
          <l>Ou quand, pour son ami que l'avarice accuse,</l>
          <l> Damon à l'échafaud marche dans Syracuse,</l>
          <l>D'où leur vient, réponds-moi, cet élan généreux?</l>
          <l>Le supplice est leur prix, la mort est sous leurs yeux !</l>
          <l>C'est qu'au besoin d'aimer l'amitié doit naissance,</l>
          <l>Et le plaisir d'aimer voilà sa récompense.</l>
          <l>Mais quoi, n'as-tu jamais, dans ta prospérité,</l>
          <l>Plaint l'homme déchiré, trahi, persécuté? </l>
          <l>N'as-tu jamais senti cet intérêt si tendre</l>
          <l> Qu'au sort de la vertu notre coeur nous fait prendre?</l>
          <l> Tu pleures quand tu vois Socrate condamné </l>
          <l>Ou le fils d'Agrippine à Rome empoisonné;</l>
          <l>Tu pleures quand Turenne, au faîte de sa gloire,</l>
          <l>Perd en un même instant le jour et la victoire :</l>
          <l>De ces pleurs généreux, dis-le moi, qu'attends-tu ? </l>
          <l>Rien. Tu plains l'infortune et chéris la vertu ;</l>
          <l> Cet amour noble et pur t'agrandit et t'enflamme. </l>
          <l>Et tu vois malgré toi la beauté de ton âme. </l>
          <l>Demandez à Timon : qu'est-ce que l'amitié ? etc., etc.</l>
        </lg>
        <p>En voilà assez, peut-être beaucoup trop. Que dis-tu? Taille et coupe à ton gré. Parlons
          detoi. J'avoue que ce morceau de Tobie est un peu banal comme l'amitié, seulement il offre
          de grandes beautés de détail; il ne me paraît pas même trèsdifficile, et, pour nous autres
          qui voulons apprendre à bien manier un vers, il ne laisserait pas d'être fort utile. Voilà
          mon avis. Qu'en pense-t-elle, cette belle inconnue que j'aime si elle t'aime ? Cet exorde
          ne me plaît pas comme exorde d'un petit poëme plein de grâce, d'intérêt, de simplicité
          antique, de sentiment; ce n'est pas que j'apprécie bien ces quatre vers : Rampant
          toujours, il ne saurait tomber, etc. Cela sent la Pucelle, et il ne faut pas, ce n'est pas
          là le lieu. Qu'en pense-t-elle? Je voudrais que tu ne fisses presque que traduire
          l'Écriture en vers simples, ruais travaillés et châtiés, semés de réflexions naïves et
          louchantes. Ça ne devrait pas être très-long, et je te répète que je crois ce travail
          utile et capable de te former beaucoup, sans beaucoup de peine. J'ai presque envie de
          concourir quand mon discours philosophique sera fini. J'ai laissé là l'histoire, je n'ai
          pas les sources nécessaires, cependant je pourrai m'y remettre. J'oubliais de te dire que
          le vers alexandrin me paraît plus favorable à ce genre susdit; au reste là-dessus
          consulte-toi seul. As-tu conservé quelque petite chose contre Virieu? Je serais un lâche
          et un traître si je ne te disais pas que tu as tort, que tu ne le connais pas assez, qu'il
          est en tout digne de ton amitié. Son seul défaut est peut-être d'être plus sage que nous
          et moins ardent hors de propos ; reviens, reviens, rien ne peut, rien ne doit plus séparer
          nos trois coeurs et nos trois noms. Que font Vignet, Labbé,Pélissier, etc., etc., et de
          Vence? Et toi, tu es donc reçu chez elle à toute heure, à tout instant ! tu la vois donc
          seule ! elle te conduit donc dans le monde ! elle t'aime donc! elle te le dit donc! Que
          fais-tu pendant ces belles soirées d'été? le promènes-tu avec elle sous les orangers de
          Grenoble ou sur le chemin par où nous y arrivâmes ensemble? As-tu des amis nombreux et
          gentils avec qui causer et qui sachent parler d'autre chose que de filles et de chasse? Je
          l'imagine et je l'espère. Tandis qu'après avoir travaillé jusqu'à sept heures, et sans
          beaucoup profiler, ton ami prend ses bottes ou ses guêtres, sa canne et son chapeau, et
          s'en va seul se promener triste et rêveur sous des arbres peu fréquentés ou au milieu de
          toutes les belles, de toutes les filles de la ville, jusqu'à dix heures. Ce calme de mon
          coeur, au milieu de tout ce tumulte et de cette agitation, me fait un certain plaisir. </p>
        <closer>
          <salute>Adieu, j'y vais et je n'y trouverai ni ami ni homme aimable ni amante!</salute>
          <signed>ALPH. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>Réponds-moi vite.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
