<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1812" resp="editor">[1812]</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1812">[1812]</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Samedi à midi, </date>
            <placeName>Florence.</placeName>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Comment te portes-tu, mon ami? Quel effet a produit l'ordonnance de M. Lupi ? Commence
          par me répondre à ces deux questions-là, et adresse ta lettre poste restante à Genève ;
          car je crois que je m'arrêterai là, si je ne trouve pas en route de réponse de mon père. A
          mesure que je me rapproche, on me dit qu'il serait beaucoup plus prudent de m'éloigner.
          Mon père pense peut-être de même. Enfin que sait-on? Je vais peut-être retourner à Rome,
          tu sauras cela dans dix ou douze jours.</p>
        <p>Je trouve une place, moi troisième, pour aller dans une bonne voiture à frais communs
          jusqu'à Milan avec mon ancien compagnon de Naples. J'en profite. Nous devions partir cette
          nuit pour Bologne, mais on vient de me faire dire que ce sera seulement pour demain. Dieu
          en soit loué ! car je meurs de fatigue et j'ai même un peu de fièvre nerveuse. Ce sera du
          moins une bonne nuit entre deux draps. Autant de gagné !</p>
        <p>Les personnes que j'ai vues ici ce matin m'ont fait peur : elles m'ont trouvé changé,
          maigre et jaune. Mais aussi, quel air je respire depuis hier ! comme il est pur et de bon
          goût en comparaison de Rome et même de Naples ! Vraiment la vallée de Florence m'a ravi
          pour la première fois.</p>
        <p>Tu ne saurais croire combien je suis fâché que tu sois dans l'air épais de Rome avec une
          fièvre comme la tienne. Prends donc du quinquina, je le répéterai cela comme l'Allez donc
          à la messe de Démosthènes.</p>
        <p>Sors-tu, fais-tu quelques connaissances ? M. de Fréminville t'a-t-il mené chez M. de
          Tournon, ou restes-tu tristement à casa ? Ne sors guère à l'humidité du soir, parce
          qu'enfin il faut en finir.</p>
        <closer>
          <salute>Je m'en vais dîner dehors, et je reviendrai me coucher de bonne heure. Adieu.
            J'embrasse Fréminville et toi, de tout mon coeur. Je t'écrirai un mot de Milan. Les
            finances ne sont pas encore trop altérées.</salute>
          <signed>Adieu, ton ami,<lb/><name>A. DE L.</name></signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
