<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1808-12-10" resp="author">10 décembre 1808</date>
          <date when="1808-12-12" resp="author, editor">12 décembre [1808]</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1808-12-10">10 décembre 1808</date>
        <date when="1808-12-12">12 décembre 1808</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter" part="I">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Mâcon,</placeName>
            <date> 10 décembre 1808.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Ne t'avais-je pas dit, mon cher ami, que je trouverais moyen de t'écrire plus longuement
          encore que je ne l'ai fait jusqu'à présent, et ne t'effraies-tu pas à la vue de cet énorme
          papier? J'en ai peur. Je t'avais répondu plus tôt, et je n'avais pas trouvé encore à
          mettre ma lettre à la poste, elle s'était d'ailleurs salie dans mon portefeuille, aussi je
          me suis déterminé à la recommencer; tu en seras quitte pour en avoir plus long à lire. Je
          commence par l'épigraphe, la voici impromptu :</p>
        <lg>
          <l>Hélas! je ne demande aux dieux</l>
          <l>Qu'un bon ami, qu'un peu de gloire...</l>
        </lg>
        <p>Me voici enfin arrivé à Mâcon. J'ai pris possession de ma chambre, qui est fort retirée
          et qui doune sur un petit jardin; j'ai allumé mon feu, j'ai approché ma table, j'ai
          préparé toute ma nombreuse famille de plumes, de canifs, de crayons, et j'ai placé en
          évidence sur ma cheminée Horace, Boileau, une grammaire italienne et La Harpe. Et c'est
          toi qui as les prémices de mes travaux ou plutôt de mes plus grands plaisirs, car je
          renonce encore cet hiver à tout le train du monde, comme dit Montaigne; je vais vivre
          seul, retiré et travaillant sérieusement. Je veux profiter de l'ennui que j'éprouve, sans
          connaissances et sans amis, et mettre à profit ma jeunesse et ma solitude. Je sens un
          redoublement d'amour pour l'étude, pour la littérature, la poésie et tout ce que tu aimes
          autant que moi. Je te demande bien pardon des méchants vers impromptu que je t'envoie dans
          toutes mes lettres; mais s'il m'envient en l'écrivant, je ne peux résister à l'envie de te
          les écrire, et je suis obligé de dire comme Ovide :</p>
        <l>La rime malgré moi se place au bout du vers.</l>
        <p>A propos d'Ovide, j'ai retouché ces jours-ci à la susdite élégie, et je te l'envoie.
          Auras-tu la bonté de m'en bien dire les fautes les plus grossières? Je n'avais point
          d'Ovide, j'ai travaillé de mémoire, et la traduction est un peu trop libre des deux
          manières; mais lis et brûle, je ne la montrerais pas à d'autres qu'à mes amis les plus
          intimes. Écoute:</p>
        <stage>— Parce juvenilibus. —</stage>
        <lg>
          <l>Phébus suivait sa carrière brûlante :</l>
          <l>Sur un sopha mollement étendu,</l>
          <l>Ivre d'amour, de désir éperdu,</l>
          <l>L'oeil attentif, j'attendais mon amante. </l>
          <l>Par mes volets faiblement entr'ouverts</l>
          <l> Passait à peine une clarté légère</l>
          <l>Semblable au jour que reçoit l'hémisphère</l>
          <l>Lorsque, la nuit ne couvrant point les airs,</l>
          <l>Phébus pourtant a fini sa carrière.</l>
          <l>Offrez toujours cette douce lueur</l>
          <l>A la beauté, vous verrez sa pudeur</l>
          <l>Plus aisément céder à votre ardeur.</l>
          <l>D'un tissu blanc avec grâce voilée,</l>
          <l>Je vis Corinne arriver dans mes bras ;</l>
          <l>Sa chevelure élégamment bouclée</l>
          <l>Du plus beau sein me cachait les appas ;</l>
          <l>Ainsi jadis cette reine infidèle, </l>
          <l>Sémiramis;allait dans ses beaux jours</l>
          <l>Vers ce boudoir témoin de ses amours ;</l>
          <l>Ainsi Laïs, si coquette et si belle,</l>
          <l>Jamais, dit-on, n'avait d'autres atours ;</l>
          <l>J'allais ôter la gaze transparente, </l>
          <l>Dernier obstacle à mes brûlants désirs,</l>
          <l> Elle rougit; une pudeur piquante </l>
          <l>Pour les doubler disputa mes plaisirs.</l>
          <l> Pourtant bientôt elle se vit vaincue,</l>
          <l>A mes côtés elle demeura nue....</l>
          <l>Pieds délicats, délicieux contours,</l>
          <l>Appas, formés pour les jeux des amours,</l>
          <l>Trésors secrets, et que je n'ose dire,</l>
          <l>Je vous ai vus, mais comment vous décrire?</l>
          <l>Contre mon sein, sur mon coeur palpitant</l>
          <l>Je presse enfin le sein de ma Corinne.</l>
          <l>J'en ai trop dit, pour le coeur d'un amant</l>
          <l>J'en ai trop dit; le reste se devine...</l>
          <l>O toi qui vis mon bonheur d'un moment,</l>
          <l>Témoin discret du feu qui me dévore,</l>
          <l>Entre les bras de celle que j'adore</l>
          <l>Reviens, Soleil, me surprendre souvent !</l>
        </lg>
        <stage>Envoi impromptu.</stage>
        <lg>
          <l>Ovide ainsi célébrait sa victoire.</l>
          <l>Mais, entre nous, il était imprudent :</l>
          <l>Tout bel esprit, pour être heureux amant,</l>
          <l>Doit à l'amour sacrifier la gloire.</l>
          <l>Bien plus heureux, et surtout plus discret,</l>
          <l> Quand tu vaincras le coeur d'une Corinne, </l>
          <l>Ami, crois-moi, garde-lui le secret,</l>
          <l> Ne le dis pas ; mais fais qu'on le devine.</l>
        </lg>
        <p>Ce n'est presque plus une traduction, et c'est ce qui fait que cela vaut peu de chose;
          mais un peu d'indulgence, et cependant bien de la sévérité. La Harpe le veut, suivons ses
          conseils; c'est ainsi que nous nous formerons l'un et l'autre. Si nous avons quelques
          succès un jour, nous nous les devrons peut-être mutuellement. Qu'il nous serait doux de
          partager ainsi notre gloire et notre amitié! c'est mon rêve habituel.</p>
      </div>
      <div type="letter" part="F">
        <dateline><date>12 décembre.</date></dateline>
        <p>Tout est changé, mon cher ami ; voilà tous mes projets renversés, mes espérances
          flétries. En achevant avant-hier ma lettre, je fus chez mon oncle, tout tremblant qu'il ne
          me parlât de mathématiques. J'avais bien raison de craindre, le premier mot qu'il me dit
          fut pour m'ordonner de les recommencer encore celle année. J'eus beau faire mille et mille
          observations, il me fit des menaces, et je sortis les larmes aux yeux de chez lui pour
          venir chez mon père qui me tint à peu près le même langage. Juge de mon chagrin. Je pris
          aussitôt la résolution de servir, pour voyager un peu, être plus libre et plus
          indépendant. J'avais envie d'entrer dans la garde impériale, mais ma mère dit qu'elle en
          mourrait de chagrin. Que faire? Je vais aujourd'hui parler à un maître, et je prendrai des
          leçons en attendant que je me décide à quelque chose, mais je suis bien résolu à n'y pas
          travailler du tout : plus on force mon goût et mon inclination là-dessus, plus elle se
          porte vers autre chose. J'ai vu dans tous leurs discours que je ne devais pas m'attendre à
          aller à Paris comme je le désirais tant, et c'est là ce qui me chagrine le plus; je suis
          on ne peut pas plus triste et plus morne. Pour me distraire un peu, j'allai hier au soir à
          la comédie voir un célèbre acteur de Paris qui donne ici quelques représentations. Cela ne
          m'a nullement consolé, et je cherche à présent quelque douceur en le contant mes peines.
          Mais tu ne les comprendras pas toutes : conseillemoi ou console-moi.</p>
        <p>Virieu ne m'a pas écrit depuis plusieurs jours, je ne sais pas ce qu'il fait; en as-tu
          des nouvelles? Adieu, je t'embrasse de tout mon coeur. J'aurais mille autres choses à le
          dire, mais l'ennui m'absorbe. Crois-moi toujours ton plus tendre ami et sois toujours le
          mien . Bien des choses à Tivolier, de Vence et Vignet.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>ALPH. DE L.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>P.-S. Ton quatrain impromptu est fort joli, à l'exception du dernier vers; il est un
            peu dur et un peu trop travaillé, emplir est trop vieux, et tes épithètes me semblent un
            peu vagues en général. Envoie-moi, je t'en prie, quelque chose de plus long de ta façon.
            Travaille avec suite, cherche quelques sujets de poésie pour toi et en même temps
            fournis-m'en quelques-uns. Je ne sais que faire. Adieu encore une fois. Réponds-moi bien
            vite; j'ai besoin de tes lettres pour me faire supporter mes maux.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
