<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1811-10-13" resp="author  ">13 octobre [1811]</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1811-10-13">13 octobre [1811]</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Livorno, </placeName>
            <date>13 octobre.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je ne sais, mon cher ami, quelle fatalité arrête du tes lettres où les miennes : voilà la
          troisième au moins sans réponse, et je commence sérieusement à être en peine ou de ta
          santé ou de tes sentiments. Qui est-ce qui arrête ta plume? qui est-ce qui t'occupe si
          fort que tu n'aies pas un instant à me donner, et que tu me laisses ainsi des mois
          entiers, à trois cents lieues de toi, sans me donner signe de vie? En vérité je ne sais
          que penser, et il me passe parfois d'étranges idées par la tête. Es-tu à Bienassis? es-tu
          à Grenoble? es-tu à Aoste? Tes maux de poitrine sont-ils devenus plus sérieux ? Estu
          malade? Es-tu mort ? Rassure-moi vite, je t'en prie, et ne mérite plus des reproches que
          je suis vraiment assez fâché d'être obligé de te faire si souvent. C'est par cette maudite
          négligence que les' amitiés les plus vives finissent non pas par s'éteindre, mais par
          s'engourdir. La lame est toujours la même, mais la rouille la couvre et la défigure.
          Prenons-y garde, mon cher ami, il viendrait des jours où nous nous en repentirions. Qu'un
          peu de paresse ne l'emporte pas sur les plus vifs sentiments de notre âme! Je ne
          souffrirai certainement pas que nous restions dans celle langueur, dans ce sommeil
          d'amitié où tu es tombé avec Virieu ; je te réveillerai malgré toi, et j'aurai plus de
          persévérance à demander que toi à refuser.</p>
        <p>A propos de Virieu, sais-tu qu'il vient me joindre en Italie? Je l'attends ici
          aujourd'hui ou demain. Mes premiers compagnons de voyage sont obligés de retourner déjà en
          France, et je vais finir ce voyage charmant avec un de mes deux amis. Pourquoi ne
          pouvons-nous pas le faire tous les trois ensemble! Mais j'espère toujours que cela pourra
          venir et je ne renonce pas à mes plus jolis projets. Tu me crois sans doute bien heureux :
          ô mon cher ami, tu ne sais donc pas ce que j'ai laissé en France ! tu ne sais donc pas que
          toute espérance est morte dans mon coeur, et que, plus à plaindre que Saint-Preux, je
          n'aurai connu pour toute ma vie qu'une passion sans aucune jouissance, et qui va me
          précipiter dans un abîme sans fond, sans que j'aie seulement goûté une goutte de cette
          félicité qui compense tout ! Je marche à présent sur d'étranges précipices, je m'endors un
          moment sur les infortunes de toute espèce qui me menacent. Tu sauras dans quelque temps
          quel réveil horrible m'attendait ! tu apprendras d'étonnantes aventures et tu me verras
          plongé dans la misère et l'opprobre, et le tout pour avoir aimé ! et de la manière la plus
          pure et la plus noble ! O hommes ! ô cruel empire de l'orgueil mal placé et des sots
          préjugés qui nous égarent ! Mais il faudrait te voir pour le parler à mon aise de tout
          cela. J'espère qu'à mon retour j'irai passer quelques instants à Grenoble, si tu y es
          encore, ou à Bienassis.</p>
        <p>Dès que Virieu sera arrivé, nous partirons ensemble pour Rome. Dieu sait combien nous y
          resterons, combien nous courrons, combien nous travaillerons ! De là, nous irons à Naples
          passer vraisemblablement une partie du carnaval. De là enfin je reprendrai ma route pour
          ma chère et maudite ville, car je ne crois pas que l'amour et mes finances me permettent
          de rester en Italie tout le temps qu'Aymon y passera. Voilà bientôt cinq mois que j'y
          suis, et mon coeur saigne tous les jours d'être forcé à une aussi cruelle et aussi longue
          séparation. Cependant, ne voyant dans mon retour que de nouveaux sujets de chagrin, sans
          aucun rayon d'espoir, je le redoute autant que je le désire, et ne sais à quoi me
          déterminer. Peut-être resterai-je avec lui, peut-être reviendrons-nous par Venise, Milan
          et la Suisse, qu'il n'a pas eu le temps de parcourir, étant pressé de venir me trouver. Ne
          pourrions-nous pas, au temps de notre retour, nous donner rendez-vous dans quelque ville
          de Suisse, comme Lausanne ou une autre plus près, et là nous embrasser enfin tous les
          trois?</p>
        <p>T'ai-je mandé qu'en passant à Chambéry nous avions renoué avec le spirituel et malheureux
          Vignet, qui vit là en vrai philosophe et qui ne peut manquer de devenir un jour un
          Rousseau? T'ai-je mandé que nous avions visité les Charmettes ? t'en ai-je fait la
          description ? Mais je crois que tu y es allé et que tu les connais mieux que moi. Pour des
          descriptions d'Italie, je t'en apporterai un portefeuille bien garni, et nous nous
          distrairons quelques soirées d'hiver à Bienassis. Toute ma pensée, à présent que je mène
          une viesédentaire, est tournée du côté de l'italien : je travaille comme je n'ai jamais
          travaillé de ma vie, et je fais d'assez grands progrès. Pardonne-moi si mon français n'a
          pas le sens commun, je l'oublie entièrement, et je n'ouvre plus que des poëtes italiens.
          Il faut bien que je me prépare des ressources pour le temps de l'adversité qui approche.
          Qui sait à quoi je serai réduit ?</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, mon cher ami, je t'aime toujours par-dessus tout, malgré tes torts et ta
            froideur. J'espère que je n'aurai plus à m'en plaindre, et qu'en arrivant à Rome, j'y
            vais trouver une longue lettre de toi.</salute>
          <signed>AL. DE LAM.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>A Rome, poste restante.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
