<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1811-09-08" resp="author">8 septembre 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1811-09-08">8 septembre 1811</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Livorno,</placeName>
            <date>8 septembre 1811.</date>
          </dateline>
          <salute>Mon ami, </salute>
        </opener>
        <p>il y a un temps incroyable que j'attends vainement de tes nouvelles : je t'ai écrit de
          Milan au mois de juillet, de Florence au mois d'août, et, sans me rebuter, je t'écris
          encore de Livourne. Quelle est donc ton inconcevable paresse, ou plutôt quel est donc le
          destin de mes lettres et des tiennes, car je ne puis me persuader que l'indifférence
          succède dans ton âme au feu sacré de notre éternelle amitié?</p>
        <p>Tu as peut-être revu Virieu, tu sais qu'en passant à Chambéry nous avons eu ensemble une
          entrevue d'un moment, qu'ensemble nous sommes allés en pèlerinage aux Charmettes rendre
          hommage à Rousseau et à madame de Warens, mais que malheureusement nous avons été forcés
          de nous séparer bientôt, lui pour retourner à Paris y chercher sa mère, moi pour traverser
          les Alpes et parcourir cette terre enchantée où rien ne me manque de tout ce qui peut
          satisfaire l'imagination, mais où je regrette sans cesse deux amis et une maîtresse
          adorée. Tu sais probablement de qui je veux parler, mes lettres de cet hiver ont dû
          l'apprendre que je m'étais enfin laissé prendre, et pour toujours, dans des liens qui
          feront le malheur plutôt que le charme de mes tristes jours.</p>
        <p>Et toi, mon ami, où es-tu à présent ? à Bienassis sans doute, auprès de ton aimable mère
          et de la vieille petite soeur. Tu lis, tu écris, tu fais des vers et des châteaux en
          Espagne ; n'oublies-tu pas au moins tes amis, et sont-ils pour quelque chose dans tes
          songes ? Virieu ne m'a paru que paresseux, mais pour refroidi, au contraire! Nous pouvons
          compter tous deux sur un ami, à la vie et à la mort, mais ami jusqu'à l'enthousiasme,
          pourvu qu'il ne s'agisse pas d'écrire. Que j'aurais été heureux si les circonstances nous
          eussent permis de faire tous trois ensemble ce voyage incomparable en Italie ! combien
          l'intérêt en aurait été doublé pour moi ! Car je le fais sans avoir personne à qui faire
          part de fout ce que je vois, sens ou observe, et par conséquent assez maussadement. De
          plus, je suis parti comme malgré moi, le coeur navré et les yeux pleins de larmes; tu sais
          pourquoi. Je suis à peu près au milieu de mon voyage, J'ai parcouru la Savoie, de Piémont,
          le Milanais, la Lombardie, la Toscane enfin, où je me repose dans la patrie du véritable
          et bon italien, et travaillant plus obstinément que je n'ai fait de ma vie à me rompre les
          oreilles et l'esprit dans cette langue vraiment céleste. J'ai vu Turin, Milan, Bologne,"
          Parme, Plaisance, Modène, Florence; j'ai séjourné plus ou moins de temps dans toutes ces
          belles villes, et je suis maintenant à poste fixe dans un magnifique port de mer, à
          Livourne, d'où je fais des excursions à Lucques, à Pise, etc., jusqu'au moment prochain où
          je partirai pour Rome, et de Rome pour Naples. J'ignore encore quel temps je resterai en
          Italie. Cela dépend un peu de mes compagnons de voyage. Il me faudrait des volumes et des
          volumes pour te détailler les choses que j'ai vues, sans compter celles que je vais voir.
          Je laisse tout cela pour Bienassis ; nos souvenirs nous amuseront quelques soirées
          d'automne, s'il nous est encore donné d'en passer quelques-unes, ensemble, dans cette
          aimable liberté et cet abandon si délicieux. A présent que. lancé dans le grand tourbillon
          du monde et des voyages, je m'oublie quelquefois moi-même, je ne perds pas le souvenir des
          deux charmants séjours que j'y ai faits près de toi et d'Aymon. A tout considérer, quoique
          dans ce temps-là nous nous plaignions tous les trois, ce temps aura été probablement le
          plus heureux de toute ma vie. Les nuages s'amoncellent, le jour disparaît, la mer s'agite,
          ô journées tranquilles du rivage, que nous étions sots de ne pas vous apprécier assez et
          de désirer de nous embarquer et de faire aussi notre triste traversée ! Tu vas rire
          peutêtre de ma belle apostrophe que je fais bien sérieusement, en beau style poétique, et,
          je t'assure, sans prétention. Que veux-tu ? malgré soi et malgré Minerve, on devient poëte
          dans ce beau pays, sur ces bords charmants de la Méditerranée. Et puis mon coeur est si
          plein de tristesse qu'il en met partout.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu. Écris-moi à Florence (poste restante). J'y passerai encore quelques jours
            en partant pour Rome, et j'y trouverai la lettre. Rappelle-moi au souvenir de ton
            aimable mère.</salute>
          <signed>Adieu, ton ami, <name>ALPH. DE LAMARTINE.</name></signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
