<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="14 mars 1828." resp="">14 mars 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="182. - M. DE CORIOLIS A LAMENNAIS. (...-...)">182. - M. DE CORIOLIS A LAMENNAIS.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="14 mars 1828."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>14 mars 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>t</p>
        <p>J'ignore comment le roi, qui s'est montré si chatouilleux sur le « déplorable système2, » a si aisément passé condamnation sur les « graves resseiitiments 5 » à l'égard du Pouvoir; il me semble que l'expression : la religion du roi surprise, d'un si fréquent usage autrefois, eût tout concilié, en ménageant le prince sans ménager son conseiller, et c'est le mot, à mon avis, qui devait se présenter le premier à la pensée, si l'on pensait, aujourd'hui, à la Religion.</p>
        <p>J'en parlai lundi à M. Hyde de Neuville, qui trouva l'expression « admirable. » — « Mais, ajouta-t-il, on ne pense pas à tout. » — (y Je le vois bien, repartis-je, car on ne pense à rien. »</p>
        <p>Pour ce qui est des « graves ressentiments, » les commissions nous promettent d'y pourvoir. C'est quelque chose, quand on n'est pas gouverné depuis quatorze ans, de l'être enfin... par des commissaires.</p>
        <p>N'admirez-vous pas aussi avec quel rare bonheur on a fait arriver, dans un paragraphe, les libertés de l'Église gallicane? Il est vrai de dire que M. Delalot (comme vous savez, principal rédacteur de l'Adresse) avoue en gémissant que ce mot \1 lui a été arraché. » C'est comme M. de Vatimesnil, qui « gémit » aussi sur sa circulaire, car on ne voit que gens qui « gémissent ? sur ce qu'ils ont dit ou fait, hormis cependant M. de Leyval, qui reste, dit-on, aussi content de lui qu'il l'est du contentement universel*. Il a bien, en effet, le droit d'en</p>
        <p>" Autre allusion à l'Adresse.</p>
        <p>prendre sa part, que je ne me sens pas disposé à lui disputer. Dieu fasse paix à ce digne homme !</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
