<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance George Sand</title>
        <author>George Sand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="George Sand (...-...)">George Sand</persName>
          <date when="1832-12-06" >6 décembre 1832</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Dudevant, Maurice (1823-1889)">A MAURICE DUDEVANT, A NOHANT</persName>
          <placeName>Nohant</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Paris,6d~Mmbrei833."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Paris, 6 décembre 1832</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ange,</p>
        <p>Nous sommes arrivées hier sans accident et me voita</p>
        <p>aujourd'hui presque sans fatigue. Nous sommes toutes reposées. Ta sœur est gaie, fraîche et gentille. Tout le monde la trouve embellie et mignonne à croquer. Lape~e ~emme~ a très bien supporté le voyage et n'a pas seulement levé le nez en traversant Paris Elle a l'air de ne se guère soucier des choses nou' velles. Si elle continue à être ce qu'elle est aujourd'hui, je serai contente d'elle car elle fait bien tout ce qu'elle peut pour m'être utile.</p>
        <p>Je ne te dirai rien de neuf je n'ai encore songé t. Sobriquet de la jeune villageoise amenée d Parie par George Sand.</p>
        <p>qu'à dormir et à ranger 'ma chambre. Ta petite sœur t'embrasse. Elle a pensé à toi à Châteauroux et s'est mise à pleurer. Je lui ai demandé ce qu'elle avait elle m'a répondu qu'elle voulait aller chercher son frère mignon. Je l'ai menée chez Rollinat, où nous avons dîné; les petites sœurs de RoUinat l'ont consolée, elle s'est mise à faire le diable. Adieu, mon petit mignon embrasse ton père pour moi dis à ton oncle de ménager un peu sa cervelle. Dis-lui aussi que j'ai voyagé avec le fameux père Bouffard, un des principaux chefs saint-simoniens. Le père Bbuffard est gros comme toi, ne mange que des &lt;]eufs froids et ne boit que de l'eau. Du rester il est très aimable et parait très bon. Il ressemble à Jocko à s'y tromper; te souviens-tu de Jocko?</p>
        <p>Adieu écris-moi, travaille, porte-toi bien et pense à moi. Je t'embrasse mille fois, mon pauvre ange; tu sais si je t'aime 1</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              Ta mère.
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
