<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance George Sand</title>
        <author>George Sand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="George Sand (...-...)">George Sand</persName>
          <date when="1834-08-15">15 août 1834</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Rollinat, François (1806-1867)">A M. FRANCO!S ROLLINAT, A CHATEAUROUX.</persName>
          <placeName>Chateauroux</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>,</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon ami, J'ai trouve à Paris ta'brave lettre du mois'd'avri!, hier en arrivant de Venise, où j'ai tpassë toute I~année. Je pars dans cinq ou six jours poùrje.pays,'ot~espère bien te trouver à Châteauroux. Tàche de:ne -pas.être absent du 24 au 26, et devenir.avecmoi à-Nohant. ;M le faut absolument :pour que je sois complètement heureuse.</p>
        <p>Je ne sais rien te dire de moi;, sinon que j'étais malade de l'absence de mes enfants, que je. suis 'ivre de revoir Maurice et impatiente de revoir Solange, que je t'aime comme iun;frère, et que, sous les :beIIes étoiles de l'Italie, je n'ai pas passé un soir-sans me rappeler nos promenades et nos entretiens ;sous le ciel de Nohant. ,J Je ne t'ai pas écrit il eût fallu te raconter ma vie entière: C'est un triste ,et long pèlerinage 'que je n'avais pas le courage de retracer..Je ~te raconterai -i tout, sous les arbres de mon jardin ou dans les traînes d'U~nont. Ne me retire pas ce bonheur-là, mon ami,' quelque affaire que tu aies. Songe que tes affaires se</p>
        <p>retrouvent et que les jours heureux ne pleuvent pas :pour nous.Adieu, mon ami. J'ai trois cent. cinquante lieues dans les~ jambes, car j'ai: traversé la Suisse à pied; plus,.un coup de: soleil- sur, tenez, ce qui fait que je suiscAarmaHtc.Jl.est bien heureux pour toi que nous soyons amis; car je dé6e bien tout animal appartenant à notre espèce de' ne, point, reculer d'horreur en me voyant. Ça m~est Bien) égal,. j'ai le coeur, rempli de
        </p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
