<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance George Sand</title>
        <author>George Sand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="George Sand (...-...)">George Sand</persName>
          <date when="1831-01-08">Paris, 8 janvier 1831</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Dudevant, Maurice (1823-1889)">AU MÊME</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Paris,SjamtertS3!."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Paris,SjamtertS3!.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J'ai reçu ta petite lettre, mon cher enfant. J'at</p>
        <p>eu bien du chagrin de voir que tu as été malade. tu avais mangé un peu trop de chocolat, je me le rappelle. N'en mange donc plus; soigne-toi bien. J'espère que tu m'écriras bientôt que tu es tout à fait guéri.</p>
        <p>Sois sûr, mon petit amour, que j'ai eu aussi beau-</p>
        <p>'&lt;;oup de chagrin de te quitter et que je serai bien heureuse de te revoir. J'aurais mieux aime t'emmener que de venir toute seule à Paris, tu le sais bien; mais tu ne te serais guère ,amusé ici. Tu n'aurais pas été si bien qu'à Nohant, où tout le monde t'aime et ~'occupede toi.</p>
        <p>Bientôt tu auras Boucoiran, qui t'aime bien aussi et qui te fera travailler, sans' te fatiguer. Tu dois bien savoir qu'il n'est pas méchant;.il ne -faut pas que tu aies,du chagrin pour cela. Quand tu travailles bien, tu sais comme on te caresse et comme tout le monde est content; ton papa et ta 'maman surtout, qui seraient si heureux de te voir bien savant et bien aimable Sois donc bien doux et bien gai joue, mange, ~ours, écris-moi et aime-moi toujours bien. Adieu, mon cher enfant; je t'embrasse mille fois. Ta maman.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
            </name>
          </signed>
        </closer>
        <postscript><p>Parle-moi de ta petite soeur et embrasse-la pour moi.</p></postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
