<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance George Sand</title>
                <author>George Sand</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Obvil</publisher>
                <date when="2020"/>
                <idno/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p/>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="George Sand (...-...)">George Sand</persName>
                    <date when="1832-04-04" >4 avril 1832</date>
                    <placeName>Paris</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Dudevant, Maurice (1823-1889)">A MAURICE DUDEVANT</persName>
                    <placeName>Nohant</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="foo.xml"/>
                    <ref type="next" target="bar.xml"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="Nohant;a2Mmerd833."/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener>
                    <dateline>
                        <date>Nohant;a2Mmerd833.</date>
                    </dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>A MAURICE DUDEYANT, A NOUANT Paru, 4 Mri) f83&amp;</p>
                <p>Nous sommes arrivées en bonne santé, ta soeur et moi, mon cher petit amour. Solange n'a fait qu'un somme depuis Chàteauroux jusqu'ici. Elle a pensé à toi et à sa bonne; eUe a pleuré deux fois pour vous avoir; mais elle s'est consolée bien vite. A son âge, le chagrin ne dure guère. Elle a été douce et gentille tout le temps. Quand tu étais tout petit, tu n'étais pas si patient qu'elle. En arrivant, elle a reconnu tout de suite ton portrait et elle a pleuré puis elle n'a pas tardé à s'endormir.</p>
                <p>Je l'ai menée au Luxembourg, au Jardin des Plantes. Elle a vu la girafe, et prétend l'avoir déjà</p>
                <p>bien vue à Nohant dans un pré. Elle a dcnné à manger dans sa main aux petits chevreaux du Thibet et aux grues. Elle a vu les animaux empaillés et ne veut pas comprendre qu'ils ne sont pas en vie. Du reste, elle n'a pas peur du tout; pourvu que je lui donne la main, elle ne s'effraye de rien.</p>
                <p>Elle rit, elle chante, elle est gentille à croquer. Elle mange comme six, elle s'endort dans. les omnibus, elle se réveille quand on descend et se met à marcher sans grogner. il est impossible d'être meilleure enfant. Je suis bien contente de l'avoir avec moi. Si je t'avais aussi, mon pauvre enfant, je serais bien heureuse.</p>
                <p>Et toi, mon petit chat', comment te portes-tu? t'amuses-tu toujours bien? Ta grue est-elle toujours en vie?</p>
                <closer>
                    <salute></salute>
                    <signed>
                        <name>
                            Adieu, mon cher petit ange. Je t'embrasse cent mille fois sur tes joues roses et sur ton grand pif, sur tes grands yeux et sur tes beaux cheveux. Écris-moi bien souvent. Ta soeur t'embrasse aussi; elle' veut te porter des fraises et des glaces dans du papier. Ce sera propre en arrivant
                        </name>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

