<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance George Sand</title>
        <author>George Sand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="George Sand (...-...)">George Sand</persName>
          <date when="1831-12-05">Paris, 5 décembre 1831</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Boucoiran, Jules (1805-1875)">A M JULES BOUCOIRAN, A NOHANT</persName>
          <placeName>Nohant</placeName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Pan9.5d&lt;!eembrol8S)."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Paris, 5 décembre 1831</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Merci, mon cher enfant. Je 'ne sais pas si je pourrai profiter de cette bonne occasion pour retourner à Nohant. Dieu veuille que mon éditeur me paye d'ici au 3 et que je puisse lui livrer les dernières feuilles de mon manuscrit. Alors je serais à Nohant bientôt. N'en parlez pas encore. Surtout n'en donnez pas la joie à mon pauvre Maurice; car il n'y a rien de sûr dans mes projets. Ils dépendent d'un animal qui, tous tes jours, m'annonce le payement de sa dette, j'attends ~)core. Je voudrais qu'il me fît au moins une lettre de change pour les cinq cents francs à toucher trois mois après la livraison. Jusqu'ici, je ne tiens rien, et je ne voudrais pourtant pas avoir travaillé trois mois sans un profit raisonnable.</p>
        <p>La lettre que j'ai reçue avant-hier de Maurice est fort bien, si vous n'en avez pas corrigé les fautes. Son écriture, quand il veut s'appliquer un peu, promet d'être très lisible et 'très jolie. Il a dans son esprit, d'enfant des idées très originales; par exemple, j'ai bien ri de sa pie, qui se tient dans. le 'ardin et regarde passer le monde sur la route.</p>
        <p>M.</p>
        <p>Pauvre enfant! quand donc sera-t-il assez grand pour ne dépendre que de lui Alors je ne serai pas en peine de trouver une consolation et un dédommagement à tous les ennuis de ma'vie.</p>
        <p>Adieu, mon cher fils;.restez-moi toujours fidèle,! 'vous que j'estime lé plus solide et le plus généreux de mes amis.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              Je vous embrasse de tout mon cœur.
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
