<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de Lamartine</persName>
          <date when="A Grenoble." resp="">A Grenoble.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A monsieur Prosper Guichard de Bienassis (...-...)">A monsieur Prosper Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="A Grenoble."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName></placeName>
            <date>A Grenoble.</date>
          </dateline>
          <salute></salute>
        </opener>
        <p>Mâcon, 10 janvier 1808.</p>
        <p>Nihil est ab omni parte beatum.</p>
        <p>J'ai reçu hier ta lettre. Je suis au désespoir de l'inquiétude que mon silence t'a donnée. Je t'en ai dit les raisons et je pense avoir obtenu ma grâce. L'ode que tu m'as fait le plaisir de m'envoyer m'a plu infiniment. Tu fais des progrès qui commencent à me faire peur. Je voudrais seulement que tu ne délayasses pas tant les vers latins pour faire les français, surtout dans le commencement de l'ode. Pour les autres vers sur le paysage, ils sont un peu trop longs, il n'en faudrait que deux ou trois. Du reste ils sont bien plus purs et plus soignés qu'à l'ordinaire. Continue et dans un an nous ne serons pas dignes de délier les cordons de les souliers. Je le dis cela franchement et comme je le pense. Je ne fais rien depuis un mois. J'ai été obligé de céder ma chambre à des officiers qui sont ici en très-grand nombre. J'ai été malade et tout cela m'a dérangé beaucoup. Je ne dirai pas comme toi : « tristitiam et metus, » tant s'en faut, mais comme Gilbert :</p>
        <p>Au banquet de la vie, infortuné convive.</p>
        <p>J'apparus un jour, et je meurs. Je meurs, et sur la. tombe où lentement j'arrive</p>
        <p>Viendra-t-on répandre des pleurs?</p>
        <p>Cependant il y a quelque temps que je faisais encore le gentil dans le commencement d'une épître à Virieu :</p>
        <p>Tandis que d'un léger coton</p>
        <p>Mon visage frais se colore,</p>
        <p>Que tout sourit à mon aurore,</p>
        <p>Et que raisonner en Caton</p>
        <p>Chez moi serait risible encore.</p>
        <p>De mon espoir, de mes désirs,</p>
        <p>Je veux divertir ta paresse,</p>
        <p>Et, laissant l'ingrate vieillesse</p>
        <p>S'affliger de ses souvenirs.</p>
        <p>Une heure ou deux de ma jeunesse,</p>
        <p>Parler au moins de mes plaisirs.</p>
        <p>Sur une plus courte mesure Pour toi je vais mouler ces vers EL laisser mes pensers divers Courir à huit pieds sans césure.</p>
        <p>Vois-tu ce délicat gourmand, Cherchant quelque mets qu'il préfère, Promener son oeil inconstant Autour d'un service brillant, Incertain du choix qu'il va faire ; Mille plats exquis tour à tour Tentent son appétit volage. Mes amis, voilà mon image : Le repos, la gloire et l'amour Voudraient mon âme sans partage. La raison me dit d'être sage, Et me montre dans le lointain Un bonheur qu'elle dit certain ; Mon coeur prétend que le voyage Est bien court, et que du bel âge Les fleurs se flétriront demain. J'espère, je crains, je balance, Et, si je penche d'un côté, Une flatteuse confiance Tient des rêves de l'espérance Amuser ma crédulité. « Vois-tu ces lauriers, me dit-elle, « Bientôt ta main va les cueillir ! « Tu verras ton front s'embellir « De cette couronne immortelle « Que ta déesse va t'offrir, » etc.. etc.</p>
        <p>Je les ai laissés là. Qu'en penses-tu franchement? La conscription vient de retarder mon petit voyage de Lyon, je ne le ferai que dans huit jours, après avoir tiré. Écris-moi, à Monsieur Alphonse de Lamartine, chez Mme Vasse Roquemont, rue Saint-Dominique, à Lyon. J'y resterai peut-être quinze jours. Adieu, ton meilleur ami,</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>ALPHONSE DE LAMARTINE.</signed>
          <postscript></postscript>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
