<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de Lamartine</persName>
          <date when="Lyon, 20 mars 1810." resp="">Lyon, 20 mars 1810.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A monsieur Guichard de Bienassis Chez M, Comte, médecin, à Grenoble. (...-...)">A monsieur Guichard de Bienassis Chez M, Comte, médecin, à Grenoble.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Lyon, 20 mars 1810."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName></placeName>
            <date>Lyon, 20 mars 1810.</date>
          </dateline>
          <salute></salute>
        </opener>
        <p>Enfin le plus paresseux des amis m'a donné de ses nouvelles. Ne s'avise-t-il pas encore pour comble d'impudence de nous accuser! Je lui ai répondu comme il le mérite, en lui faisant cependant entrevoir un léger espoir de pardon. Gronde-le aussi d'importance, il l'a bien mérité. Écoule un méchant impromptu en l'honneur de mon masque que je liens presque :</p>
        <p>Quand je te vis, ô ma maîtresse, Couverte d'un masque élégant ; Quand tu m'avouas ta tendresse A l'aide d'un fausset charmant, Non, je n'eus point la folle envie De m'assurer de tes appas. Femme aimable est toujours jolie. Non, non, ne Le démasque pas !</p>
        <p>Tu me disais d'une voix tendre Que j'avais su gagner ton coeur. Ah ! je crois encor les entendre Ces serments d'une longue ardeur ! Ma confiance fut entière, Et je te répondis tout bas : Tu parais naïve et sincère.... Non, non, ne te démasque pas !</p>
        <p>Pour user de toutes tes armes, Malgré moi le masque tomba ; Mais la pudeur avec ses charmes Tout aussitôt le remplaça. La rougeur t'avait embellie. Dieu ! que j'aimai ton embarras ! Si c'est un masque, ah ! je t'en prie, Non, non, ne te démasque pas !</p>
        <p>Ce sont des couplets, comme tu vois. Je ne trouve que le dernier de supportable. J'ai entrepris ces jours-ci un petit vaudeville de moitié avec un des jeunes gens de ma connaissance. Je ne sais pas si nous passerons la première scène. On nous donne ici des pièces nouvelles à force. Hier au soir, nous eûmes un très-joli opéra-comique de M. Etienne, celui qui a fait Un jour à Paris. Je suis trop fidèle au spectacle. Je ferais peut-être mieux d'aller quelquefois en bonne compagnie, mais j'aime trop la vie libre, et je ne peux être une heure assis à une sotte partie sans avoir l'esprit ou tout au moins le coeur agréablement occupé.</p>
        <p>A propos de voyage, j'ai été avant-hier deux fois retenir ma place pour Grenoble, et deux fois je me suis dédit pour de trop fortes raisons. Je t'aurais surpris, car je crois que tu ne m'attends plus guère ; cependant je ne désespère toujours de rien. Donne-moi la rue et l'adresse de la bonne auberge pour que j'y aille débarquer si cela m'arrive. Donne-moi la tienne pour que j'aille aussitôt le trouver.</p>
        <p>Je ne verrai point sans envie Ce réduit où coulent tes jours, Où le travail, où les amours Tour à tour enchantent ta vie. Je me dirai : Pour être heureux, Que faut-il? Très-peu de sagesse, Peu de désirs, peu de richesse. Peu de visiteurs ennuyeux; Ne pas prodiguer sa tendresse, N'avoir intrigue ni souci, Et n'aimer dans ce monde-ci Que deux amis et sa maîtresse.</p>
        <p>ALPHONSE DE LAMARTINE.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>J'oubliais de te donner l'adresse du voyageur : à M. Aymon de Virieu, rue de Lille. n° 92. à Paris.</signed>
          <postscript></postscript>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
