<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Le 26 novembre 1828." resp="">Le 26 novembre 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="101. — A M. LE GOMTli DE SENFFT. (...-...)">101. — A M. LE GOMTli DE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Le 26 novembre 1828."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName></placeName>
            <date>Le 26 novembre 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Ce que vous me dites, mon cher et respectable ami, de l'état de souffrance de Mme de Senfft, me cause une très-vive peine. Il y a dans l'air de Turin, à ce qu'il paraît, en toute saison, quelque chose d'irritant qui blesse les nerfs délicats. Et puis, comment ne pas se ressentir des impressions morales, si douloureuses presque toujours dans le triste temps où nous vivons? L'avenir n'offre pas même un asile où se réfugier; car que peut-on prévoir, si ce n'est calamités sur calamités? Au reste, il faut voir en cela l'accomplissement des desseins de Dieu, et la raison conçoit l'indispensable nécessité de révolutions nouvelles pour que l'ordre renaisse, si toutefois il doit renaître jamais. Quelqu'un m'écrivait dernièrement de Paris : « L'autorité s'effraye de l'ombre qu'elle fait en se te« nant debout, et elle voudrait se faire la plus petite possi« ble. » Cela peint assez bien notre gouvernement, plus embarrassé de lui-même que de tout le reste. Après s'être percé de son épée, Saiil, luttant contre la vie, disait : Tenent me angustix mortis, et adhitc anima mea tota in me est. Le pouvoir, ce mort vivant, pourrait dire, au contraire : Unibi,aquwdam vitx mihi tel1ax inhxret, etjàm anima mea tota elapsa est.</p>
        <p>Je conçois à merveille que Rome soit mécontente de l'abus qu'on a fait de la réponse, quelle qu'elle soit, du cardinal Bernetti1 ; mais qu'elle se décide à réclamer, à démasquer l'intrigue et la fraude, je l'espère peu, au moins en ce moment. Lorsque Dieu voudra que le monde change, il changera tout</p>
        <p>le système de rapports qui lie son Église aux souverainetés temporelles; mais c'est ce qui ne se fera jamais par la volonté d'aucun homme; et jusque-là nous vivrons de foi, sans appui visible, en répétant pour nous consoler : Non habemus hic manentem civitatem.</p>
        <p>Vous avez été, sans doute, plus affligés que surpris de la nomination de M. Busson. Videbatur stare, comme dit l'Apôtre; et, en vérité, dans tout ce qui paraît bien, dans tout ce qui paraît fort, qu'y a-t-il aujourd'hui que les apparences?</p>
        <p>- J'en suis venu à plaindre tout le monde et à n'accuser personney dans ce vaste hôpital des intelligences, au milieu de ces ombres humaines ch' hanno perduto il ben dell' intelletto 1. Il paraît qu'on négocie la démission du cardinal Fesch en faveur de Feutrier. C'est encore une vieille intrigue; il est » probable qu'elle réussira, car je ne sache rien de plus scandaleux.</p>
        <p>Oserai-je vous prier de vouloir bien excuser, à l'occasion, mon silence près du père Leb. Je n'ai pas un instant à moi. Je ne perds pourtant pas de vue la chose qui l'intéresse; mais le moment n'est guère favorable pour soulever, parmi tant d'autres questions, des questions de morale sur lesquelles on serait encore tout prêt à s'enflammer.</p>
        <p>Adieu, cher, très. cher ami; vous savez, ou plutôt vous 11e saurez jamais avec quelle tendresse je vous suis dévoué 2.</p>
        <p>1 « Qui ont perdu le bienfait de l'intettigence. »</p>
        <p>« L'ABBÉ GERBET A M. DE SENFFT.</p>
        <p>« A la Chenaie, 12 décembre 1828.</p>
        <p>« Monsieur le comte,</p>
        <p>« L'abbé Féli écrirait aujourd'hui à M" la comtesse de Senfft, s'il n était pressé de finir son dernier chapitre, qui a été interrompu dernièrement par une indisposition momentanée.</p>
        <p>« Il a vu avec beaucoup de peine, par la dernière lettre de M"* la comtesse de Senfft, qu'elle était souffrante. 11 lui tarde de recevoir de ses nouvelles, et surtout d'apprendre que sa santé est meilleure.</p>
        <p>« Nous avons ici plusieurs jeunes gens excellents, très-gais, et qui lui plaisent beaucoup. Le mouvement de cette jeunesse et les distractions qu'elle lui procure lui feront du bien.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
