<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="1er janvier 1827." resp="">1er janvier 1827.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="02. — A LA MÊME. (...-...)">02. — A LA MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1er janvier 1827."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>1er janvier 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Ce premier jour d'une nouvelle année ne passera point sans que ma pauvre tête fatiguée n'essaye de trouver quelques paroles, bien faibles sans doute, pour vous exprimer les vœux et les sentiments d'un cœur qui ne cessera jamais d'être à vous. Je ne demande ni pour moi, ni pour ceux que j'aime, ce qu'on ne rencontre point sur la terre, le bonheur véritable et jamais troublé qui nous est promis plus haut ; mais que Dieu nous mesure l'épreuve, dans sa paternelle bonté, et nous donne la force et le courage de la supporter en vrais chrétiens. Nous</p>
        <p>approchons des jours mauvais, des jours que Job a déplorés dans sa douleur toute prophétique, et dont son âme ne pouvait soutenir le poids ; mais au bout est le repos, la joie, la gloire! Encore un peu de temps, comme il est dit dans l'Évangile, et puis nous entendrons la voix de l'Époux : Venio cito. — Amen; veni, Domine Jesu ! Ma grande, mon unique consolation, est. de méditer ces douces paroles d'espérance et de paix. J 'ai tant souffert des hommes, depuis un an surtout, que le monde m'est devenu comme une perpétuelle apparition de l'enfer.</p>
        <p>Et voyez quel avenir se déroule devant nous. La lâcheté de notre gouvernement qui s'est mis aux pieds de l'Angleterre, son alliance avouée et publique avec le parti antisocial, peut le conduire en peu de temps jusqu'à tourner ses armes contre l'Espagne, ou au moins à la forcer de subir une nouvelle révolution! Cependant l'Europe reste muette; il semble qu'il ne s'agisse pas d'elle en tout cela. Qui ne reconnaîtrait dans cette apathie le symptôme d'une dissolution générale? Au fond, nulle part les trônes n'ont de base. Les souverains, en se déclarant les arbitres et les maîtres du droit, et en proclamant, sous ce rapport, leur indépendance absolue, ont délié leurs sujets du serment de fidélité, et l'on n'aperçoit partout que le combat du despotisme et de l'anarchie. Le projet de loi sur la presse que nos ministres viennent de présenter1 est un exemple, peut-être unique, d'hypocrisie et de tyrannie. L'Empire et la Convention seraient aujourd'hui moins intolérables que la vile oppression qu'on fait peser sur la société. Du reste, cette grande et vaste question de la presse ne saurait être traitée dans une lettre, tant elle renferme d'autres questions.</p>
        <p>Le parti gallican continue d 'el'nployer, pour faire triompher sa cause, tous les moyens que fournit le pouvoir. Il menace,</p>
        <p>f présenté le 29 décembre 1826, iinmédiatement après le vote de 1 Adresse, par M. de Peyronnet, que stimulait de tous côtés le paiti religieux. On voit si Lamennais s'associait aux aveugles rancunes de ce parti, et comment il jugeait la « loi de justice et d'amour. » Ni M. Royer-Collard ni M. Casimir Périer ne la qualifièrent aussi durement qu'il le</p>
        <p>il punit, il corrompt. Je ne sais ce qui en résultera, si l'autorité continue de dormir. L'évêque d'Hermopolis disait dernièrement, en parlant du séminaire hautement catholique de Besançon, « qu'il ne tiendrait qu'à lui de le faire fermer. » Il a proposé aux Jésuites de renoncer à la dépendance de leur général et de se soumettre, au moins extérieurement, au régime de l'Université, et qu'à ces conditions on les protégerait. Toutes les places sont données à des gens du parti, afin, sans doute, quand le moment sera venu, d'avoir le cadre complet d'une Église nationale. M. de Trevern, nommé à Strasbourg, débute en annonçant son intention d'abolir dans ce diocèse le rite romain. Et l'on dit : « Attendons, laissons faire; prenons garde « d'irriter, cela se calmera. » — Avant beaucoup d'années, on saura ce que c'est que ce calme.</p>
        <p>D'un autre côté, les maximes de schisme se propagent à l'étranger. Je vous ai déjà mandé qu'elles se répandaient en Pologne. Elles font encore des progrès plus alarmants en Irlande et en Angleterre. Tout récemment, dans une assemblée de catholiques du Connaught, on a professé ouvertement l'indifférence des religions. Un mot arrêterait le torrent de l'erreur; on le sait, mais on craint les souverains. Croyons cependant que Dieu, qui conduit les hommes et les choses, en sait plus que nous. Il y aurait trop à gémir si les apparences ne nous trompaient pas.</p>
        <p>Adieu, adieu. Que la bénédiction d'en haut soit sur vous maintenant et toujours !</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
