<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="10 heures 1[2 du sttir, 1818." resp="">10 heures 1[2 du sttir, 1818.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="4. — A L A MIl ME. (...-...)">4. — A L A MIl ME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="10 heures 1[2 du sttir, 1818."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>H octobre</placeName>
            <date>10 heures 1[2 du sttir, 1818.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J aune qu'on avoue ses torts ; cela me désarme. Vous en avez de grands, mademoiselle Ninette, vous vous êtes moquée de moi en souffrant qu'on se moquât de vous; vous m'avez fait perdre au moins cinq ou six douzaines d'excellents conseils qui m'avaient coûté cinq ou six heures de réflexion à différentes fois. Comment pardonner cela? Je vous pardonne cependant, parce que je suis bon, et qu'il n'y a plus de remède.</p>
        <p>Sur ce point et sur beaucoup d'autres, les renseignements que, seule, la famille de Lamennais eût pu fournir, font défaut à l'éditeur des Œuvres posthumes Ceci doit être dit simplement à titre d'excuse pour ce que nos commentaires explicatifs offriront de lacunes regrettables et inévitables.</p>
        <p>Voici une phrase de votre lettre : « Si je passe à Caen, je tâcherai de me procurer une poularde de Crève-Cœur, que nous mangerons ensemble. » Cet ensemble ne me paraît pas suffisamment clair; car enfin, vous n'écrivez qu'à Mlle de Tremereuc. Mais comme vous n'êtes ni l'une ni l'autre de grandes mangeuses, il me reste des espèrances fondées; sans cela cetle poularde problématique, puisque votre phrase commence malheureusement par un si, serait pour moi un vrai crèvecœu" ,</p>
        <p>Je passe aux andouilles de Vire, que vous rappelez fort à propos. Votre opinion sur leur compte n'est pas encore entièrement formée; mais cela viendra sans doute : il ne faut pas vous décourager. Ce n'est qu'au sixième chapon de Basse-Normandie, que j'ai su à quoi m'en tenir à leur égard, et que j'ai fixé mon jugement d'une manière irrévocable. Il faut beaucoup de réserve avec les andouilles et les gens de ce pays-là, sans quoi l'on serait trompé 10us les jours. Vous savez qu'en dire, n'est-ce pas?</p>
        <p>Je conclus. Montez vite dans votre cabriolet, et revenez-nous à bride abattue. C'est le dernier conseil de votre docteur, et le seul, de tous ceux qu'il vous a donnés, où il ait personnellement un grand intérêt. Dieu veuille qu'il soit mieux suivi que les autres! Et, sur ce, je suis, mademoiselle, avec un attachement aussi tendre que respectueux, votre défunt procureur et très-vivant ami,</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
