<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 50 janvier 1826." resp="">le 50 janvier 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="60. - A M. BERRYER. (...-...)">60. - A M. BERRYER.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 50 janvier 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 50 janvier 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je serai près de vous, cher ami, entre le 15 et le 20 février.</p>
        <p>J'étrangle un peu la fin de mon travail, pour n'être pas, s'il est</p>
        <p>vidence, de la prescience, de l'arbitre, du destin, — Destin préfixe, arbitre libre, prescience absolue, — Et ne trouvaient point d'issue, perdus en de - vagues labyrinthes ! — Du bien et du mal, ils argumentaient fort en ce lieu,</p>
        <p>— Du bonheur final et de la misère finale, — De la passion et de l'apathie, de la gloire et de la honte; — Tout cela, vaine sagesse, et fantôme trompeur de philosophie.</p>
        <p>*lous les deux rédacteurs du Journal des Débais.</p>
        <p>possible, étranglé moi-même par qui vous savez. Coite triste affaire m'a bien vieilli, et je crains beaucoup d'avoir encore à en souffrir longtemps. Croyez que je sens ce que vous faites pour moi, et que tout cela descend dans mon cœur pour n'en jamais sortir. Mon repos, si je l'obtiens, m'en sera plus doux quand je vous le devrai. Je vous prie de voir si vous avez chez vous le livre de factures, et de le faire remarquer à M. Lasneau, à qui mon beau-frère a indiqué des vérifications à faire, utiles pour les comptes.</p>
        <p>Je ne puis vous exprimer combien j'ai de peine à m'arracher de ma solitude, sans même savoir quand j'y rentrerai, car je n'ai pu me dispenser de promettre à l'excellent comte de Sentit et à sa famille de les aller voir, au printemps, à Turin. Celte idée de passer les Alpes me tourmente, moi qui ne peux sans effort quitter le coin de mon feu. Mais je le dois, et je le ferai.</p>
        <p>Vous lisez en ce moment le discours d'ouverture. On ouvre toujours et l'on ne ferme jamais. Il y a des points délicats à toucher dans ce discours; mais les oreilles sont bien préparées. Que ne suis-je riche? je les familiariserais avec la vérité même. Je suis curieux de savoir ce qu'on imaginera sur la liberté de la presse, car on dit qu'il en sera question. Je n'ai vu encore cet important sujet bien traité nulle part. Ou l'on se trompe dans les principes, ou l'on se trompe dans l'application. Vous devez trouver, mon ami, qu'en général nos chers contemporains ne sont pas prodigieusement remarquables par la force de tête. Ils ont tant d'autres qualités! C'est comme les Chambres; on voudrait qu'elles fissent deux choses à la fois, penser et parler, par exemple; il n'y a point de « spiritualité » qui y tînt. A propos de spiritualité, dites-moi donc ce que devient celle de M. de B. Non, de ma vie je n'ai rien lu de si extraordinaire, de si merveilleux en son genre, que son article sur la propriété littéraire inséré dans la Quotidienne. C'est à pleurer, quand on songe à ce qu'était cette raison et à ce qu'elle est devenue. Pauvre humanité ! et que cela fait faire de tristes retours sur soi-même !</p>
        <p>' Évidemment, c'est de M. de Bonald qu'il est ici question.</p>
        <p>Je vous remercie mille fois du service que vous avez rendu nu digne homme que je vous avais recommandé. J'espère qu'il aura le dessus des odieuses persécutions dirigées contre lui. Les détails, que je vous conterai, forment une complication d'horreurs à peine croyables, même en ce temps-ci. J'aurais une multitude de choses à vous dire; je les réserve pour mon arrivée. Le motif que vous savez m'empêche d'écrire à mes amis : que leur dirais-je? on ne peut plus causer par lettres. Voilà ce qui fait que je n'ai point écrit à la personne qui nous est si chère à l'un et à l'autre 1; veuillez le lui dire, et qu'il y a de la délicatesse dans mon silence.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
