<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="19 août 1826." resp="">19 août 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="77. — L'ABBÉ GERBET A M. DE SENFFT. (...-...)">77. — L'ABBÉ GERBET A M. DE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="19 août 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>19 août 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le comte,</p>
        <p>Je vous écris au nom de M. l'abbé Féli 2, à qui l'état de sa santé ne permet pas en ce moment de le faire. Mais, avant d'entrer dans le détail des choses qu'il me charge de vous dire, je m'empresse de dissiper l'inquiétude que le début de ma lettre a dû vous donner. L'indisposition que M. Féli a éprouvée cette semaine est heureusement terminée. Seulement, il lui en reste une faiblesse qui passera bientôt elle-même, mais qui doit lui faire éviter la plus petite fatigue. Si son cœur était lui tout entier, vous écrire ne pourrait jamais être une fatigue pour lui : ses nerfs, aujourd'hui, en ont ordonné autrement. L'indisposition qu'il vient d'avoir ressemble à celle qu'il a ressentie cet hiver, et tient uniquement à ses affections nerveuses.</p>
        <p>Il a reçu vos lettres, celles de M'ne la comtesse de Senfft et de Mme la comtesse Louise, en particulier celle du 12 août, laquelle en contenait une- autre qui a été ouverte.</p>
        <p>Il va probablement faire un voyage d'un mois dans les Pyrénées avec l'abbé de Salinis 1, qui partira prochainement pour ce pavs-là. Il est aussi très-possible que M. Cauchy fasse avec eux le même voyage pour sa santé. Je crois que M. Féli s'en trouvera bien, et, dans cette pensée, je supporterai plus aisément son absence. ' -</p>
        <p>Il vous prie de faire ses remercîments à Mme la comtesse de Riccini. L'état de la santé de M. Féli et son prochain voyage expliqueront à cette dame le retard de la réponse qu'il se propose de lui faire. Les brochures qui vous sont envoyées de Paris vous auront fait connaître la marche des controverses actuelles. M. Féli a plus de courage que jamais, et il est persuadé que la vérité ne manquera pas de défenseurs.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
