<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-03-11" resp="author"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Huguenet, Monsieur (...-...)">Monsieur Huguenet</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-03-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris,</placeName>
            <date>11 mars 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Huguenet, mon cousin Proudhon me donne l'état des affaires : il me dit que les
          recettes pourront être égalées aux dettes et dépenses; mais ce qui me chagrine, c'est que
          vous êtes trois, en attendant, qui ne touchez pas un sol. Je crains que l'impatience ne
          vous gagne à la fin, et moi aussi. Cependant, je suis toujours convaincu que si nous
          pouvons traverser encore cet hiver, nous serons sauvés.</p>
        <p>La librairie et l'imprimerie sont à bas à Paris : misère universelle, point d'ouvrage.
          Les meilleures maisons sont ébranlées et renvoient les ouvriers par centaines.</p>
        <p>Je fais des articles de grammaire, logique et philologie pour l'Encyclopédie de M.
          Parent-Desbarres, à 70 francs la feuille grand in-4° à deux colonnes. C 'est trop bon
          marché ; cependant si tous les auteurs allaient plus vite, je lui en bâclerais sans peine
          deux feuilles par mois. — D'un autre côté, il me donnera à lire les épreuves de son
          Saint-Augustin : il va remercier, ou plutôt employer à autre chose son vieux
          correcteur.</p>
        <p>Enfin je lis de temps en temps le journal légitimiste l' Europe; il est assez singulier,
          comme vous voyez, qu'au milieu de la détresse universelle je sois accablé de besogne.
          Patience ! nous éclaircirons le brouillard. On est content de ma rédaction ; je leur fais
          de belles phrases; on se moque du reste.</p>
        <p>J'ai vu M. Pauthier de Censay avant-hier ; nous avons causé trois heures. Il approuve
          fort mon projet de rester imprimeur et de publier une Revue. Sa coopération m'est acquise;
          il me l'a promis formellement. Cette Revue commencerait à paraître après la publication
          d'un ouvrage de philosophie dont je m'occupe. Elle consisterait en 5 feuilles in-8° tous
          les mois. J'entends que cette publication n'ait rien de mercantile; l'abonnement sera de 1
          5 francs par an ; c'est le prix des in-8° à la mode. 60 feuilles feraient deux volumes.
          Dès qu'il y aurait 300 souscripteurs, je m'engagerais à en publier et répandre 200
          exemplaires gratis ; si nous arrivons à 500. j'en publierais 500 exemplaires. Je ne veux
          que les frais d'impressions, de bureau, et quelque chose peur ma gérance. Je ne demande
          rien pour mes articles, et je ne veux pas que personne y travaille pour de l'argent. C'est
          un moyen d'influence et de réforme que je veux mettre eu mouvement dans notre pays : M.
          Droz, y applaudit de tout son coeur; et j'espère y entraîner l'élite de notre nation
          franc-comtoise. Je vais amasser des matériaux pour avoir de la copie au moins pour six
          mois d'avance.</p>
        <p>Vieux était parti quand j'ai reçu votre dernière ; je n'ai pas encore do ses nouvelles.
          Il s'occupe do chercher des souscripteurs à une table de Fleury qui manque partout. Cette
          table formerait un énorme in-4°; il faudrait au moins 3.000 feuilles pour l'impression à
          500.</p>
        <p>Dès que nous aurons 300 souscripteurs à 12 fr. 50 broch., nous mettrons la main à
          l'oeuvre.</p>
        <p>Pauthier va me mettre en relation avec un jeune et honnête libraire de notre couleur ; il
          m'a promis aussi de me procurer, quand il en trouverait l'occasion, quelques ouvrages à
          imprimer. Je vous le répète : un peu de courage, et nous sommes hors des poux.</p>
        <closer>
          <salute>Tout à vous,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
