<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1840-04-07" resp="author">7 avril 1840.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1840-04-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>7 avril 1840.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, j'ai reçu avant-hier la vôtre du 4 courant, et j'y réponds par une
          occasion sûre.</p>
        <p>Je vous ai écrit, il y a plus de quinze jours ; je ne sais si ma lettre vous sera
          parvenue, ayant été remise à une personne qui devait partir sur-le-champ, et qui a différé
          de plus d'une semaine son départ ; de plus, je vous ai adressé un petit billet joint à la
          lettre que j'écrivais à M. Pérennès le 1er courant.</p>
        <p>M. Pérennès ne m'a pas encore répondu, et si je n'ai pas les fonds pour le 10 ou le 1 1
          au plus tard, j'en serai quitte, comme vous voyez, pour les frais d'un retour. M. Pérennès
          a beaucoup de talent comme littérateur, mais c'est le plus mauvais comptable. Si chacun ne
          voulait faire que son métier, les choses de ce monde n'en iraient que mieux : mais on veut
          se mêler de ce qu'on ne sait pas, les avocats veulent être généraux, les beaux esprits,
          députés, et les philosophes, ministres. L'ambition des bavards de toute espèce est le
          véritable fléau de notre époque. Je fais de nouvelles instances aujourd'hui pour être
          payé, mais je ne compte plus sur rien, si ce n'est de payer les frais de la traite. Vous
          recevrez du reste les 180 fr. 80 aussitôt que je les aurai, à Besançon, par les mains de
          M. Huguenet, à qui j'adresserai l'argent.</p>
        <p>Je souhaite prospérité à Bintôt ; mais je crois qu'il n'avait pas besoin de s'accrocher à
          cette nouvelle galère, ou pour mieux dire à ce brûlot. Bintôt vit au jour la journée
          depuis vingt ou trente ans; il a envie de se faire sauter.</p>
        <p>J'irai voir MM. Gaume et leur proposerai des Jeûnes de J.-C. Je n'en attends pas
          grand'chose. Cet ouvrage convient particulièrement à Bailly, qui réunit dans son magasin
          tous les livres de cette couleur, ceux même qui sont défendus, l'Amour le plus pur, par
          exemple. Il faudra s'entendre avec lui. Vendez pour tout ce qu'on vous donnera.</p>
        <p>Je compte toujours vous revoir en juin ou juillet. Si l'Académie, fidèle à ses principes
          de cagotisme et de monarchisme rétroactif, refuse de prendre en considération mes
          nouvelles recherches, je quitte aussitôt la littérature, que je n'aime pas, et je rentre
          dans mes occupations bourgeoises, attendant pour écrire que le loisir et le repos me
          viennent.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous salue.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
