<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-02-14" resp="author">14 février 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-02-14"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>14 février 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, je vous avais promis, du moins mon amitié me le fait croire, de vous
          écrire un peu plus que je ne fais; et cependant vous avez bien quelque raison de penser
          que les affaires seules ont le pouvoir de me rappeler à votre souvenir. Au lieu de
          m'excuser avec vous, je vous dirai simplement que, si je voulais n'être en retard avec
          personne, la moitié de ma vie se passerait à écrire. Au point où nous en sommes, croyez-en
          donc plus mes paroles que mon exactitude ; c'est la seule explication qui soit entre nous
          raisonnable et permise.</p>
        <p>Comme le temps approche où je vous devrai les intérêts de votre capital d'imprimerie, il
          est nécessaire que je vous prévienne du nouvel arrangement que nous avons projeté de
          faire, M. Vieux et moi, et dans lequel vous êtes intéressé. M. Vieux, placé à Arcier,
          désire sortir de l'association qu'il avait contractée, et remettre la part du capital
          social, qu'il avait acquise de vous, conjointement avec moi. Depuis longtemps il m'avait
          prévenu qu'il n'avait pas le sou, qu'il ne pourrait payer même les intérêts de ce qu'il
          vous doit ; qu'il abandonnerait tout, que vous feriez ce qu'il vous plairait. Dans cet
          état de choses, j'ai cru devoir lui proposer de me céder sa part d'acquisition, sauf à lui
          de payer encore cette année les intérêts échus à son compte ; il a accepté avec
          empressement, annonçant toutefois qu'il emprunterait les fonds nécessaires.</p>
        <p>Or, comme je pense, mon cher ex-associé, que vous devez me trouver moins solide tout seul
          que réuni à M. Vieux, et que cette mutation de propriété peut vous très-peu sourire, je
          désirerais vous faire bien comprendre la nécessité et peut-être l'utilité pour vous de
          donner les mains à la décharge de l'un de vos débiteurs sur l'autre.</p>
        <p>M. Vieux n'a pas plus de fortune que moi-même, vous le savez, n'ayant sous le soleil que
          ses appointements, disposé à se laisser poursuivre et exproprier par vous, plutôt que de
          conserver une propriété onéreuse. Ce serait tôt ou tard un débiteur plus coûteux
          qu'accommodant.</p>
        <p>Quant à moi, si jepuis vous promettre de remboursement pour cette année, du moins j'ai la
          certitude de satisfaire aux intérêts de 1841 et de 42; avant de quitter Paris et de sortir
          des mains de l'Académie, ces intérêts auront été gagnés. Ma position nouvelle, de
          collaborateur d'un magistrat de Paris pour un ouvrage de législation , me permet de vous
          donner cette assurance. Puis, l'espoir légitime de toucher quelque chose de mes propres
          écrits, aujourd'hui très-recherchés, confirme à cet égard mes prévisions. Ainsi, j'aurais,
          sauf votre bon plaisir , deux ans entiers, 1841 et 1842, pour aviser aux moyens de me
          décharger, soit de l'imprimerie, soit de mes obligations. Voilà, mon cher exassocié, sur
          quelles bases nouvelles je fonde mes calculs.</p>
        <p>Vous me connaissez suffisamment ; le désir de satisfaire mes créanciers me tourmente plus
          que le soin de ma propre subsistance ; je fais tout ce que je peux, j'espère encore vous
          payer intégralement, et tout au moins de ne pas laisser détériorer la propriété. Dans un
          an vous serez affranchi, grâce à ma persévérance, de la solidarité d'un loyer onéreux; je
          compte sur l'influence de ces considérations pour vous déterminer à soutenir votre
          confiance en ma moralité et en mes efforts. Pour donner plus de stabilité à ma petite
          industrie, je. me suis associé définitivement Huguenet, non pour la propriété de la chose,
          il n'a pas d'argent, mais pour le travail et les bénéfices, s'il y en a jamais.</p>
        <p>Je chargerai Huguenet de vous payer, fin mars prochain, les intérêts des 3,000 et des 100
          francs que je vous dois.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous prie, mon cher ex-associé, de croire toujours à mon amitié bien sincère et
            de me faire part de vos observations , si vous en avez d'essentielles à me
            soumettre.<lb/> Je vous souhaite bonjour et bon an.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
