<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-05-16" resp="author">16 mai 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Ackermann, Paul (1812-1846)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/14487292/paul_ackermann/">Paul Ackermann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-05-16"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>16 mai 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Ackermann, j'essaie de vous répondre par la plus belle matinée de mai qui se
          puisse voir. J'ai vis-à-vis de ma fenêtre un magnifique soleil ; il ne me manque que des
          rossignols et des roses. J'entends à défaut les roquets et les pierrots, ce qui est peu
          fait pour rafraîchir l'esprit et récréer l'imagination. Pour répondre à toutes vos
          questions, il faut commencer par mon histoire.</p>
        <p>L'Académie de Besançon, de plus en plus animée contre moi par une coterie de cafards et
          de plats courtisans du pouvoir, m'avait ajourné à comparoir devant elle au 15 janvier
          1841, terme de rigueur et définitif, ou à faire valoir mes défenses ; il s'agissait de me
          voir supprimer ma pension, Déshonoré publiquement si ce malheur me fût arrivé, j'étais
          ruiné de fond en comble et perdu sans ressources. Je n'avais plus qu'à partir pour la
          Russie ou pour l'Amérique. La détresse me donna des forces. J'avais épuisé toutes les
          explications; j'eus recours à la menace. J'écrivis un factum de manière à ce qu'il pût
          être imprimé. Je me proposais de porter le débat devant le public bisontin, et de le
          rendre juge de la conduite des académiciens et de la mienne. Dans cet écrit, j'insistais
          plus fort que jamais sur ma doctrine; je la montrais existante et professée partout, de
          sorte que je ne m'en trouvais plus que l'expositeur et pour ainsi dire le chef. Plusieurs
          membres de l'Académie étaient nominalement désignés comme mes ennemis et fort maltraités ;
          en un mot, je montrai les dents et je fis entendre à l'Académie que, si elle cherchait du
          scandale, il y en aurait. Il paraît que cela fut compris : une moitié de l'Académie se mit
          à rire de l'autre ; le préfet vint à mon aide ; on commença à dire que j'étais un garçon
          de talent et qui pouvait aller loin; bref je fus' acquitté, je crois, à l'unanimité. A
          présent, on dit du bien de moi partout, bien qu'on me blâme en beaucoup de choses.</p>
        <p>Pendant que tout cela s'agitait à l'Académie, la perspective d'une déchéance prochaine me
          fit chercher à m'employer utilement, je veux dire lucrativement, à Paris. Je déterrai un
          magistrat de la Seine, gendre de M. S***, pair de France, ami de Louis-Philippe, qui
          accompagna Charles X à Cherbourg avec Odilon Barrot ; lequel magistrat voulait faire un
          livre de législation criminelle, et cherchait un aide pour cela. Je lui fus présenté, et
          je travaille avec lui depuis le 1er février, à 150 francs par mois et le logement.</p>
        <p>Le travail dont je m'occupe aura pour titre : Philosophie de l'instruction criminelle. A
          dire vrai, je fais presque tout, et si l'ouvrage devait paraître sous mon nom, j'en
          tirerais de bons écus, tant j'ai trouvé de choses neuves et intéressantes qui seront
          publiées dans ce livre. Mais voici le meilleur de l'affaire.</p>
        <p>Mon patron est, de sa nature, assez aristocrate; mais il voudrait être député, et pour
          cela il veut se montrer libéral, progressif, ami de la liberté et de la justice, surtout
          neuf en quelque chose. D'un autre côté, ce n'est pas un de ces esprits généralisateurs
          qui, sur une face qui leur est présentée, découvrent tout de suite un système. Comme la
          plupart des hommes, même des savants, mon patron ne va jamais, par induction, du
          particulier au général. C'est sur cela que je bâtis mon petit projet. Je lui façonne le
          mieux du monde un système complet de réforme judiciaire et d'organisation pour la
          magistrature, système qu'il ne comprend qu'en partie, mais qu'il trouve parfois si juste,
          qu'il s'imagine l'avoir découvert, et me dit à moi-même : N'est-ce pas que je vous ai
          donné là une bonne idée? Or, il faut vous dire que ce système n'est qu'une application
          particulière d'une critique générale de la. Char te et de nos institutions politiques, que
          je publierai l'année prochaine. Je fais un véritable sic vos non vobis que moi seul je
          puis achever; et il sera curieux, quand vingt journalistes auront vanté le livre de mon
          bourgeois, quand on en aura admiré la méthode, l'économie, la philosophie, de me voir
          sommer l'auteur d'aller jusqu'au bout de ses principes, et de réaliser les promesses que
          je lui fais faire de temps en temps. Mon plan, j'espère que vous le comprenez, n'est pas
          de mystifier un homme qui, au fond, est honnête, qui a beaucoup d'esprit mais point
          d'intelligence (chose que je n'aurais pas cru possible auparavant), mon but est
          d'accrocher un magistrat, de m'en faire une autorité, puis, par le succès d'estime
          qu'obtiendra son ouvrage, grâce aux amis, d'exploiter le sujet pour la réforme sociale et
          l'égalité. Bref, je ferai un scandale de cet écrit, après qu'il aura été loué et peut-être
          récompensé.</p>
        <p>Et cela arrivera comme je vous le dis.</p>
        <p>Je viens de publier un second Mémoire sur la Propriété, sous forme de Lettre adressée à
          M. Blanqui. C'est une espèce d'apologie du premier Mémoire et de l'auteur. J'y ai
          développé de nouveaux points de vue ; par exemple, que l'humanité, depuis quatre mille
          ans, est en travail de nivellement; que la société française, à son insu et par la
          fatalité des lois providentielles, démolit chaque jour la Propriété; que toutes les écoles
          la condamnent, etc. Cette exposition historique et critique des tendances et des doctrines
          se termine tout naturellement par cette conclusion : il faut marcher du côté où nous
          allons, puisque c'est la nécessité qui nous pousse.</p>
        <p>Ce Mémoire a paru à tout le monde mieux écrit, plus intéressant et plus mesuré que le
          premier. M. Blanqui m'a dit à ce sujet les choses les plus flatteuses, m'engageant à me
          modifier encore, et me promettant à ce prix qu'un troisième Mémoire me ferait prendre
          place dans la science.</p>
        <p>Je puis dire en toute vérité que je n'ai pas un partisan, au moins déclaré ; le peuple ne
          peut suivre de si longues et si abstraites inductions ; les hommes compétents sont
          empêchés, par la prudence, de se prononcer; enfin il parait aussi difficile d'admettre mes
          idées que de les réfuter. En attendant, je reçois directement ou indirectement des
          encouragements honorables; ceux même qui ne sont pas encore pour moi m'engagent à
          poursuivre; M. Blanqui, entre autres, m'a dit que je ferais un très-grand bien dès que
          l'on n'aurait plus rien à craindre de mes intentions et de l'abus qu'on pourrait faire de
          mon livre. C'est à quoi j'ai répondu que j'y saurai mettre ordre.</p>
        <p>J'ai attaqué vivement le National, qui en a pleuré et grincé des dents; j'ai fait une
          critique très-vive de la philosophie de Lamennais, critique qu'on trouve juste, mais qu'on
          voudrait plus bienveillante pour l'auteur. J'avoue que je ne puis encore me rendre à cette
          observation. Lamennais vient de publier un nouveau volume, que j'ai lu, et dans lequel il
          semble avoir pris à tâche de justifier ce que j'ai dit de lui : qu'il était désormais
          impuissant. Il reprend en sous-oeuvre la célèbre profession de foi du Vicaire savoyard, et
          se met à amplifier les arguments de Jean-Jacques contre les miracles, les prophéties, la
          révélation, le péché originel, l'enfer, etc. Diatribes contre le clergé et le
          catholicisme. Quoi qu'on dise de cet homme, je répondrai toujours que je ne n'aime pas les
          apostats. Il pouvait changer d'opinion, mais il ne devait jamais faire la guerre à ses
          confrères dans le sacerdoce, ni au christianisme, qu'il ne s'agit plus d'attaquer, mais
          d'approfondir. Je me réserve de le ressaisir quelque jour.</p>
        <p>J'ai fait connaissance de Pierre Leroux, que je trouve aimable et spirituel.</p>
        <p>Vous voyez donc quelle est ma position : auteur de deux Mémoires contre la Propriété
          restés tous deux sans réponse, bien qu'ils aient été curieusement et minutieusement lus ;
          engagé dans une carrière encore inexplorée (il s'agit de refaire toute la législation, en
          substituant de nouveaux principes aux anciens); annonçant de nouveaux écrits plus
          explicites et, cette fois, plus positifs, — je ne nuis reculer. Je regarde ma tâche comme
          trèsgrande et très-glorieuse. Il ne me reste qu'à m'en rendre digne. Le genre Mémoire
          paraît être celui qui me convient : moitié science, moitié pamphlet, noble, gai, triste ou
          sublime, parlant à la raison, à l'imagination et au sentiment : je crois que je ferai
          mieux de me tenir à cette forme. La science pure est trop sèche ; les journaux trop par
          fragments; les longs traités trop pédants : c'est Beaumarchais, c'est Pascal qui sont mes
          maîtres. Mais quel avantage j'ai sur eux! Je fais intervenir le monde entier dans mes
          écrits : il n'est pas une question de philosophie, de morale, de politique, que je ne
          puisse faire entrer dans ces Mémoires.</p>
        <p>Je regrette beaucoup maintenant mon esclavage ; je vais me hâter de mettre aux mains de
          mon maître les matériaux de son livre, et je m'enfuis, au 1er août, en Franche-Comté.
          J'oubliais de vous dire que j'ai couru un immense danger à l'occasion de mon premier
          Mémoire, qui a été cité dans tous les procès politiques, de compagnie avec ce que le
          radicalisme produit de plus abominable. C'est à Blanqui que je dois d'avoir été ménagé. Le
          ministère, le conseil d'État, l'Académie, le parquet, tout poussait des cris de rage.
          Enfin me voilà rassuré ; je passerai à force de science et de métaphysique, de précautions
          et de bon sens.</p>
        <p>Les lettres attribuées à Louis-Philippe lui ont fait un tort immense. Il y a encore
          là-dessous quelque chose que je ne comprends pas. Je crois qu'il les a écrites ; mais je
          ne crois pas qu'il ait pensé ni voulu tout ce qu'il a écrit; cette solution me parait la
          seule plausible; elle va très-bien à la diplomatie actuelle.</p>
        <p>Le pouvoir est très-fort; l'armée magnifique; pas de révolution possible pour cette
          année. Les ouvriers commencent à comprendre qu'il ne faut tenter rien avant de savoir
          parfaitement ce que l'on fera.</p>
        <p>Mme Droz est morte; M. Droz s'en va; Mme Michelot jeune a fait un petit enfant le our de
          l'enterrement de sa grand'mère.</p>
        <p>Maguet a perdu sa mère; il est en ce moment à Dampierre pour quelques semaines. Tourneux
          compte être employé dans le Berry, à des usines. Elmerick devient raisonnable. Dessirier
          m'inquiète par ses changements de projets. — On m'a dit que Bergmann était fieancé avec
          une demoiselle riche et jolie. Amen. Reclam se fait magnétiser. Je n'ai pas encore vu M.
          Grimm.</p>
        <p>J'aurai pour successeur un étudiant en Droit dont tout le monde dit du mal, et beaucoup
          de mal. Il convient à l'Académie précisément à cause de cela.</p>
        <p>Pauthier vient d'éprouver un nouvel échec de la part de l'Institut, qui n'a pas plus de
          pudeur que nos ministres. Des prix Montyon sont réservés, tous les ans, pour les
          meilleures traductions d'ouvrages de morale : on a couronné et récompensé, cette année,
          une traduction de la Métaphysique d'Aristote, une traduction de la Messiade de Klopstock,
          et une des Confessions de saint Augustin. — Pauthier avait traduit Confucius et Lao-Tseu :
          on n'a pas seulement parlé de lui. Les prix académiques, on a pu le voir cette année, ne
          sont plus qu'un moyen de corruption de plus dans les mains du pouvoir.</p>
        <p>La littérature ne produit plus rien ; la France dégringole à tire d'aile; elle est comme
          l'animal qu'on vient de faire saillir ; l'affaire faite, il se couche et s'endort. Tous
          les jours, j'entends dire des choses effroyables ; l'audace des exploiteurs ne connaît
          plus de bornes ; le pouvoir rit de la rage impuissante des radicaux; en effet, il n'a rien
          à craindre. La nation est démoralisée ; plus de vertus, plus d'esprit public. Il y en a
          peut-être encore pour bien des années. J'en souffre et j'en pleure.</p>
        <p>Je n'ai reçu aucun volume de poésies venant de Berlin, et je n'ai vu personne qui ait pu
          m'en parler</p>
        <p>Je ne puis donc vous rien dire à ce sujet. Mais à défaut de critiques spéciales, je vous
          dirai tout franc et tout net que je suis fâché de vous voir plongé dans des travaux qui
          rapetissent l'esprit à force de subtilité. Vous voulez refaire la poétique de la langue !
          Comment ne voyez-vous pas que les lois de la métrique et du rhythme n'ont absolument rien
          d'arbitraire, qu'elles sont données par la nature même des idiomes et reconnues par les
          orateurs doués de goût et d'oreille ?</p>
        <p>Quiconque s'est mêlé d'écrire en une langue a dû remarquer que, toutes les fois que le
          style s'élève, s'épure ou s'harmonise, il tourne tout naturellement au vers. C'est ainsi
          que j'ai fait déjà plus de cinquante vers au travers de ma vile prose. La langue
          française, pour nous en tenir à celle-là, aime les coupes de six, de sept, huit, dix et
          douze syllabes, ainsi que le retour des consonnances. La poésie est l'idéal du langage.
          Or, cet idéal ne se trouve que dans l'étude approfondie des propriétés et des tendances
          secrètes d'un idiome. Je ne doute pas qu'à ce sujet il n'y ait encore beaucoup
          d'excellentes choses à dire; mais je voudrais qu'au lieu de démolir, comme fait M.
          Lamennais en religion, vous vous contentiez de philosopher. Rendez nous raison des beautés
          de la langue, du pourquoi les vers de Racine nous semblent si beaux; expliquez comment un
          certain nombre de formes métriques sont belles et seules praticables, pourquoi au delà il
          n'y a plus que dissonnance et confusion, et vous aurez fait la philo • sophie de la
          poétique et du style. Ce sera profond, savant, ingénieux et amusant. Vous ferez des
          comparaisons allemandes, latines, grecques, etc. Un tel travail n'existe pas.</p>
        <p>Je voudrais bien vous voir une belle et bonne Prussienne qui vous ramenât un peu aux
          choses de la terre. Si vos fonctions d'éditeur durent sept ans, il est probable qu'après
          cela elles vous vaudront un autre emploi; ne pourriez-vous donc songer à arranger votre
          vie pour travailler dans une modeste aisance ?</p>
        <p>Ce que vous me dites de M. Dubois ne me surprend pas; Paris pullule d'hommes comme lui.
          On convient de tous les abus que je signale; mais, quand je veux généraliser l'idée et
          arriver à une conclusion, alors on ne me suit plus. Mes critiques et moi, nous sommes
          comme des gens qui veulent tous rabattre les angles à un polygone; seulement, quand
          l'opération sera faite, les premiers soutiendront que ce qui restera sera toujours un
          polygone, tandis que je dirai que ce sera un cercle. Voilà en réalité en quoi je diffère
          de M. Blanqui et d'une foule d'autres.</p>
        <p>Terzuolo est de plus en plus mal : c'est un homme estimable, mais qui désespère. Je l'ai
          vu une fois; il n'a presque point d'ouvrage et son atelier languit. Cinq numéros de mon
          Mémoire grammatical ont déjà paru. Il en reste encore autant. Je ne crois pas que cela
          finisse.</p>
        <p>Je n'ai reçu aucune lettre de M. Cuvier, de Metz.</p>
        <p>Je vous envoie un catalogue abrégé de vos livres, en vous prévenant que la plus grande
          partie est à Besançon, et qu'il ne me sera guère possible de vous rien expédier qu'après
          le 1er août, après mon retour. Vous m'écrirez d'ici là.</p>
        <p>M. Weiss est venu à Paris ce printemps. — Il commence à radoter et beaucoup de gens s'en
          aperçoivent. L'esprit des vieilles académies est abrutissant.</p>
        <p>M. X*** est bibliothécaire de l'instruction publique et professeur des filles du roi.
          Dans le haut monde, il se donne les airs de chef de l'école germanique. Je ne connais pas
          un honnête homme qui ne crache en le voyant ou en entendant seulement prononcer son nom. —
          Francis Wey est toujours le même : il a payé le déjeuner à M. Weiss; grand homme, par
          conséquent. M. Weiss s'est vanté, à cette occasion, de m'avoir dit mon fait. On lui a
          répondu qu'on n'en croyait rien.</p>
        <p>Les journaux ne parleront pas de mes écrits et publications : cela paraît convenu. Je
          vais mon chemin sans leur secours, ce qui prouve quelque chose. J'ai commencé la guerre
          contre les coteries et les exploiteurs d'opinions ; ce n'est pas pour finir si tôt.</p>
        <p>J'ai appris hier qu'un professeur de philosophie, ayant entendu parler de mon Mémoire,
          était entré dans une telle indignation qu'il avait juré de réfuter publiquement l'ouvrage
          ou d'en devenir l'apôtre. Après ce beau serment, il s'est mis à lire et les bras lui sont
          tombés. — J'en ai déjà vu deux ou trois de cette force. Cependant il faut ajouter que,
          s'ils ne savent que répondre, ils ne croient pas encore : leur esprit est bouleversé,
          voilà tout.</p>
        <p>Un professeur de l'École de Droit m'a fait parvenir des encouragements secrets, offrant
          même de me diriger dans les choses que je puis ignorer en matière de jurisprudence.</p>
        <p>Une princesse de Caraman m'a lu deux fois, la plume à la main, et a fini par conclure :
          C'est dommage qu'il soit si brutal !</p>
        <p>Lerminier, l'apostat, devait aussi m'éreinter dans une Revue : on attend son article
          depuis un an. '</p>
        <p>Considerant et les fouriéristes ont reçu dans mon second Mémoire un nouveau coup de
          fourche qui les assomme. — Blanqui les a fort maltraités dans une Notice sur Say.</p>
        <p>Si l'état de choses actuel se prolonge encore deux ans. les vérités pleuvront sur le
          public ; il se commence une levée de boucliers contre toutes les espèces :
          d'intrigants.</p>
        <p>Je voudrais que vous fussiez ici pour vous montrer comment il faut traiter les hommes de
          lettres pourris, L'indignation d'un honnête homme produit de trèsheureux effets; je
          l'éprouve tous les jours. On dit bien que je frappe trop fort; mais, en secret, on n'est
          pas fâché de me voir démolir les gens. On m'a même reproché d'abuser de ma position, qui
          n'offre aucune prise contre moi, même à la calomnie.</p>
        <p>Encore une fois, je vous regrette non-seulement pour que vous soyez mon second et mon
          témoin dans mes luttes, mais parce que vous y prendriez part, tandis que je n'ai encore
          personne. Personne! Je suis délaissé. J'espère que dans un an le public se décidera; mais
          combien les écrivains sont lâches et égoïstes ! Vous qui avez du coeur et de
          l'intelligence, dont je disais hier encore à Pauthier : « Il est trop honnête pour réussir
          ; » pourquoi vous êtes-vous fait Allemand? C'est ici qu'il fera beau un de ces jours. Ah!
          pardieu, je ne vous laisserai pas chercher des poux dans la paille, tandis que nous avons
          à faire la chasse aux loups!...</p>
        <p>17 mai. J'ai lu aujourd'hui le rapport de M. Girod, de l'Ain, sur l'assassin du roi et
          ses complices. Ce rapport se termine par une allusion à mon ouvrage qui a frappé tout le
          monde : « Comment s'étonner qu'il y ait des régicides, quand il se trouve des écrivains
          qui prennent pour thèse : La Propriété, c'est le vol! » — Vous voyez que je suis toujours
          menacé.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, faites votre chemin mieux que moi; mariez-vous, ménagez-vous; pour moi, si
            je passe cette année sans encombre, je réponds de ma carrière.<lb/>Je vous embrasse et
            vous aime toujours.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
