<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-03-15" resp="author">15 mars 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-03-15"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>15 mars 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, je crois comme vous que la déplorable veuve L*** est perdue, et que
          nous verrons misère et déshonneur s'épouser, ou ce qui revient au même s'associer pour
          leur perte, pour le malheur et la honte de leurs enfants. Je n'espère plus rien de mes
          conseils; toutefois, je désire que ma lettre soit remise, bien que je vous sache
          infiniment gré de votre prudence. Mme L*** ne la communiquera pas, je la connais trop pour
          cela; on ne communique pas volontiers les choses qui intéressent l'amour-propre, et
          surtout l'amourpropre d'un objet chéri. Mais, dût-elle pousser à ce point la faiblesse et
          la bêtise, cela ne m'arrêterait pas. P^** n'a pas droit de se fâcher de ce que je dis do
          lui, car, après tout, j'ai usé de ménagements en ce qui le concerne. Remettez-la donc
          hardiment à Mme L***, seule, je souhaiterais même, s'il y avait lieu, que P*** fût absent
          de Besançon dans le moment, afin qu'elle eût quelques heures de méditation. On voit des
          malades revenir quelquefois d'un état désespéré.</p>
        <p>Je connaissais comme vous les liaisons intimes de nos tristes amants; vous pensez bien
          que treize jours passés à courir les bois, les, sapins, à cueillir la noisette, faire des
          parties en char, en bateau et toujours en tête-à-tête, supposent des entretiens bien doux,
          Quand j'en ai fait l'observation, on n'a pas pu dissimuler ni se défendre. Quand j'ai dit
          que le pas était franchi depuis longtemps, on en est convenu; bref, je tirais le rideau,
          parce que j'espérais sur le Bélieu, et que le conjungo couvre tout. Que faire ? que dire à
          présent ? Leur malheur est très-grand, plus grand que je ne l'ai exposé dans ma lettre;
          car bien loin d'avoir exagéré les choses, j'en ai dissimulé une partie. J'ai voulu être
          vrai sans offenser ni avilir. Pour la première fois, je me trouve heureux d'être loin de
          mon pays, de ma famille, de nos affaires, de mes amis ; je serais, je l'avoue, dans un
          continuel embarras au milieu de cette communauté de lâcheté et d'ignominie. Mon départ de
          Paris est fixé au 1er août; j'y dois aller prendre deux mois de repos et revenir à mon
          chantier; j'espère qu'alors tout sera fini ou par le mariage ou par une bonne rupture
          entre ces deux personnes que j'ai aimées l'une et l'autre, que j'ai obligées tant que j'ai
          pu, que j'ai conseillées, défendues, excusées mille fois, et qu'il faut que je méprise.
          J'ai mes défauts et mes vices; mais il est un degré auquel je ne crois pas que je descende
          jamais.</p>
        <p>Je me suis toujours défié de Mme L***, et je ne crois pas l'avoir jamais bien connue.
          Elle le sentait, et ses attentions à jouer la naïveté et la franchise avec moi avaient été
          infinies. Elle m'a même fait une partie de ses confessions , mais tout en me prenant pour
          confident, elle me mentait encore; et, dans ses deux dernières lettres, elle m'a déguisé
          une partie de la vérité. C'est ce que j'ai vu par les vôtres. Cette femme-là a pu être</p>
        <p>voluptueuse; elle n'a jamais rien aimé sincèrement et avec un plein abandon. Je l'ai vue
          aigre, impérieuse, volontaire avec son mari, ses enfants et d'autres; je l'ai vue d'autres
          fois avoir des complaisances qui me paraissaient des faiblesses impardonnables et qu'elle
          rejetait sur la bonté de son coeur, sur la facilité de son caractère; encore une fois, je
          ne l'ai jamais comprise. Sa morale, j'entends sa morale pratique, car elle ne raisonne
          guère, sa morale a été de se faire le centre de tout, de n'aimer que soi en tout, de se
          moquer de tout au fond de son coeur, excepté de son plaisir ; elle devait rester
          petite-maîtresse et ne jamais se marier. Cependant la voilà éprise d'un dévouement
          héroïque pour P*** ; dévouement qui ressemblerait à de la vertu s'il n'était pas entretenu
          aux dépens des enfants d'un premier lit. Encore une fois, je m'y perds plus j'y pense. Ou
          plutôt je n'y penserai plus. Remettez-lui le billet ci-inclus dont vous pouvez prendre
          lecture. Je vous demande grâce pour le second que j'adresse à votre voisin M. Bordy.</p>
        <p>Tout à vous.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>P.-S. J'ai traité avec un libraire pour mon deuxième Mémoire moyennant 500 francs. On
            imprime. Cet écrit me fera des amis parmi les honnêtes gens, et beaucoup d'ennemis.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
