<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-11-12" resp="author">12 novembre 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pauthier, Guillaume (1801-1873)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11918837/guillaume_pauthier/"/>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-11-12"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>12 novembre 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur Pauthier, je dépose chez votre concierge, avec la présente, un exemplaire
          imprimé de mon Discours sur le Dimanche, que j'ai fait tirer à deux cents exemplaires,
          pour mes amis et pour tous les hommes de bonne volonté que je puis connaître. J'ai moins
          voulu entretenir le public de mes rapsodies que recueillir les observations et les
          critiques des vrais philosophes et des gens de coeur. L'Académie de Besançon a loué le
          style de mon Mémoire, ainsi que l'imagination et le talent de l'auteur ; mais elle a blâmé
          la doctrine. D'autres personnes ont été, sur les deux points, d'un avis tout contraire,
          admettant les idées et trouvant beaucoup à redire à la forme. J'ai dessein de corriger et
          de retravailler beaucoup cet Essai, que je regarde comme mon programme. Je vous aurais
          donc une grande obligation si vous consentiez à faire parvenir à M. Tissot, votre ami, un
          exemplaire de cette brochure et de lui recommander l'auteur et l'ouvrage.</p>
        <p>Je n'ai pu me défendre d'un certain mouvement de vanité en apprenant que M. Daudon,
          couronné par l'Académie, et dont j'avais l'honneur d'être le concurrent, était M. Tissot,
          professeur de philosophie à Dijon. Cependant, je serais fâché que M. Tissot pût croire que
          je mets en comparaison sa science et ma médiocrité, et que la publication de mon discours
          vient d'un autre , sentiment que du désir de provoquer l'attention des hommes éclairés sur
          des idées que je m'obstine encore à croire vraies et utiles. M. Tissot est philosophe et
          de plus savant et grand érudit, et je ne suis qu'un pauvre apprenti ; mais nous sommes
          compatriotes, et j'espère, comptant sur votre bienveillante intercession, qu'il daignera
          me lire et m'envoyer ses critiques.</p>
        <p>Je suis logé, provisoirement, rue Jacob, 16. Faites-moi connaître votre retour.</p>
        <p>Votre dévoué,</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
