<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1838-09-16" resp="author">16 septembre 1838.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Ackermann, Paul (1812-1846)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/14487292/paul_ackermann/">Paul Ackermann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1838-09-16"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon</placeName>
            <date>16 septembre 1838.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Ackermann, vos lettres me rafraîchissent le sang, et me raniment à la vérité et
          à la foi républicaine. De tous ceux que je connais, vous êtes jusqu'à présent le seul que
          je voie se passionner pour la justice et la vertu, et s'enflammer du zèle de
          l'humanité.</p>
        <p>Combien je suis plus à plaindre que vous ! Il y a encore, dites-vous, de l'esprit, des
          lumières, dans cette capitale; et moi, je vis parmi un troupeau de moutons. J'ai reçu les
          compliments de plus de deux cents personnes; de quoi pensez-vous qu'on me félicite
          surtout? de la presque certitude que j'ai maintenant, si je le veux, de faire fortune, et
          de participer à la curée des places et des gros appointements, d'arriver aux honneurs, aux
          postes brillants ; d'égaler, sinon peut-être de surpasser, les Jouffroy, Pouillet, etc.,
          etc. Personne ne vient me dire : " Proudhon, tu te dois avant tout à la cause des pauvres,
          à l'affranchissement des petits, à l'instruction du peuple; tu seras peut-être en
          abomination aux riches et aux puissants; ceux qui tiennent les clés de la science et de
          Plutus te maudiront : poursuis ta route de réformateur à travers les persécutions, la
          calomnie, la douleur, et la mort même. Crois aux destinées qui te sont promises : mais ne
          va pas préférer au martyre glorieux d'un apôtre, les jouissances et les chaînes dorées des
          esclaves.</p>
        <p>« Serais-tu vaincu par les flatteries, les séductions du plaisir et de la fortune ? Toi,
          enfant du peuple, filius fabri, comme on le disait autrefois de Jésus-Christ, tu
          abdiquerais ta conscience, tu apostasierais ta foi pour être heureux à la manière de
          ceux-ci et de ceux-là ! Tes frères ont les yeux ouverts sur toi : ils attendent avec
          anxiété s'ils doivent bientôt déplorer la chute et la trahison de celui qui avait tant
          juré d'être leur défenseur; ils n'auront jamais pour te récompenser, que leurs
          bénédictions; elles valent mieux que les écus comptant du pouvoir. Souffre et meurs, s'il
          le faut; mais dis la vérité, et prends la cause de l'orphelin. »</p>
        <p>Je suis oppressé des honteuses exhortations de tous ceux qui m'environnent. Quelle fureur
          du bien-être matériel ! Quel abject épicurisme je vois partout ! Je ne m'avise plus de
          laisser échapper un seul mot de mes pensées. J'ai acquis la certitude que ma profession de
          foi me fait considérer comme un cerveau frappé ou tout au moins exalté. Je fais rire par
          ici; mais je ne convaincs personne. Le matérialisme est implanté dans les âmes, le
          matérialisme pratique, dis-je, car on n'a déjà plus assez d'esprit pour professer l'autre.
          Les cagots, par leurs singeries, leur exemple, leur ignorance, leur fanatisme et leur
          mauvaise foi, entretiennent tant qu'ils peuvent ces funestes dispositions.</p>
        <p>La volonté et la foi ont été proclamées de tout temps les plus grandes jouissances de la
          nature et de l'humanité ; nous avons foi en la justice de notre cause, en la vérité de nos
          principes, en l'éternité de nos dogmes ; manquerons-nous de volonté ? Ne donnerons-nous
          pas un jour le spectacle nouveau d'hommes convaincus et inexpugnables dans leur croyance,
          en même temps que résolus et constants dans leur entreprise. Prouvons que nous sommes
          sincères, que notre foi est ardente, et notre exemple changera la face du monde. La foi
          est contagieuse; or, on n'attend plus aujourd'hui qu'un symbole, avec un homme qui le
          prêche et le croie.</p>
        <p>Pauthier marchera toujours avec moi ; c'est trop d'honneur pour ma nullité et mon
          ignorance ; mais qu'il se montre républicain invincible, défenseur implacable de la morale
          universelle, ennemi du luxe et de l'opulence, et je suis son séide à la vie et à la mort.
          Qu'il devienne le plus savant qu'il pourra; qu'il descende un jour des hauteurs de la
          science, environné, comme Moïse, d'une auréole de gloire ; mais qu'il n'oublie pas qu'il a
          encore une autre mission à remplir, et que toute sa doctrine ne doit être considérée par
          lui que comme ses lettres de créance. A ce prix il aura tout mon amour et mon
          admiration.</p>
        <p>J'ai reçu avec joie des nouvelles de tous les amis; je suis marri que Haag ne puisse
          venir à bout d'être casé selon ses goûts, et je regrette que Bergmann reparte pour
          Strasbourg.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous embrasse,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
