<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-12-22" resp="author"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Bergmann, Monsieur (...-...)">Monsieur Bergmann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-12-22"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris,</placeName>
            <date>22 décembre 1839</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Bergmann, rien n'est plus aisé que de faire un compte en apparence très-exact,
          et de le faire monter aussi haut qu'on veut. Lorsque ce compte est composé d'un grand
          nombre de parties, comme il arrive dans l'impression d'un livre, on n'a rien à faire pour
          cela qu'à augmenter de quelques francs chacune de ces parties; les additions et
          multiplications feront le reste. Je commence par transcrire ici littéralement le compte
          que tu m'envoies, afin d'opérer dessus.</p>
        <p>THÈSE FRANÇAISE                                  THESE LATINE</p>
        <p>la feuille.                                       la feuille.</p>
        <p>Composition. ... 18 fr.                           Composition . . 15 fr. »</p>
        <p>Corrections.... 6                                 Corrections. . . 3 »</p>
        <p>Tirage 4                                          Tirage 3 50</p>
        <p>Étoffes, bénéfice . 21                            Étoffes, bénéfice 16 15</p>
        <p>Papier                                            Papier 7 50</p>
        <p>57 fr.                                            5 fr. 15</p>
        <p>Faisons la somme totale : la thèse française à 4 fr. 3/4, les couvertures comptent comme
          le reste.</p>
        <p>Je n'ai pas encore osé présenter mon discours à M. Droz, ni à M. Jouffroy ; je n'attends
          que de la colère et de l'indignation de l'un ; et de l'autre du mépris. Ma philosophie et
          ma politique ne sauraient leur plaire. J'apprends de Besançon que le clergé, a arrêté la
          vente de ma brochure, qu'on y prépare des réfutations sevères de mes principes ; qu'en
          général, si on ne me refuse pas quelque talent, on me trouve beaucoup de paradoxes dans
          les idées. Les dévots sonnent l'alarme; et les soi-disant républicains se réjouissent d'un
          nouveau champion. Personne ne veut me prendre comme j'ai voulu être pris. Les plus sages,
          mes amis même, doutent, me font des recommandations, et désirent que je laisse la
          politique de côté. Faites-nous de la métaphysique et de la morale, me dit-on, et laissez
          la république, la monarchie et les prêtres. On veut, comme tu vois que je sois philosophe,
          sans qu'il me soit permis de parler de Dieu, de la société et de la religion. Que je fasse
          de la science à condition que je ne toucherai pas aux matériaux. — Pauthier a été
          très-content de mon travail, quelques autres encore; mais, du reste, nul ne sait que me
          dire. Les hommes du National se sont moqués du titre de l'ouvrage ainsi que de l'auteur
          qu'ils ont presque pris pour un jésuite. Dessirier m'exhorte à laisser là mes idées de
          religion et de divinité, qui ne sont plus à l'ordre du jour; cet excellent Dessirier ! Que
          veux-tu? Je suis hors de toutes les conditions de succès, je ne plais à personne. Ma
          chance sera belle mais patience !</p>
        <p>Ma lettre est déjà trop longue pour que je puisse t'entretenir de mon nouveau travail; ce
          ne sera pas l'oeuvre d'un jeune homme qui n'a qu'une demi-conscience de la nouveauté et de
          la certitude de ses idées.</p>
        <p>Je t'en parlerai plus au long une autre fois. Il faut que dans trois mois ce soit fini;
          c'est le terme que je me donne pour quitter Paris où je ne saurais vivre.</p>
        <p>Je suis seul, je n'ai plus que Dessirier dont le coeur est parfait, et l'esprit trop peu
          éclairé. Mon imprimerie va doucement; je soupire après le jour où j'irai reprendre mon
          bonnet de papier.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, mon ami, je t'embrasse et te souhaite succès et progrès. Tu ne me dis rien
            de ton cours.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
