<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="183.." resp="editor">183..</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Muiron, Just (1787-1881)">Just Muiron</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="183.."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>183..</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur, j'éprouve un plaisir infini à vous entendre, et j'avoue, avec un peu
          d'embarras, que je ne m'attendais pas à rencontrer un caractère si facile, si accommodant
          que le vôtre.</p>
        <p>Mes irrésolutions ne font que croître et me torturer de plus en plus. Piqué du reproche
          de découragement, je ne sais quel parti prendre ; mais, réflexion faite, je donnerais
          beaucoup pour avoir refusé net dès le premier instant. Ce serait me rendre le plus grand
          service, et dont je serais toute ma vie reconnaissant, que nous en demeurassions là, pour
          tout ce qui regarde notre affaire. Rédiger un article m'épouvante plus que jamais.</p>
        <p>Vous me demandiez hier si les opinions que je professe et qui nous sont communes, je les
          écrirais dans une feuille publique, et vous répondiez : « Non, sans doute. » Et pourquoi
          non? pourquoi l'Impartial ne serait-il pas un journal républicain, à sa manière
          toutefois?</p>
        <p>Pourquoi cette feuille, dont les plus nombreux abonnés sont les maires des campagnes, ne
          serait-elle pas indépendante de toute autorité, administration ou magistrature supérieure,
          nommée par le ministre ou par le roi?</p>
        <p>Pourquoi n'admettrait-elle, ne provoquerait-elle pas les réclamations des communes contre
          les maires, de ceux-ci contre le préfet et les sous-préfets? Car je remarque à la lecture
          de cette éternelle controverse entre le Patriote et l' Impartial, qu'on reproche surtout à
          celui-ci d'être la feuille officielle, ministérielle, stipendiée, soutenue par l'autorité,
          à charge par elle de louer et préconiser tous les actes de celle-ci. Pourquoi ne
          professerait-on pas publiquement un pyrrhonisme absolu sur tous les ministères passés,
          présents et futurs ? Pourquoi n'inviterait-on pas les populations à se rendre elle-mêmes
          capables de gérer leurs affaires, de préparer ainsi les voies à la confédération des
          peuples ? Qu'elles cherchent dans l'instruction, la science, la saine morale, le
          patriotisme, à se passer de toute hiérarchie ministérielle, et constitutionnelle, tout en
          faisant leur profit cependant du peu de bien qu'elles en pourront recueillir.</p>
        <p>Pour vous le dire à l'occasion du Phalanstère, dont j'ai lu attentivement le prospectus,
          je ne pense pas comme M. Fourier, jusqu'à plus ample informé. Jamais avec vous je n'aurai
          de discussion à cet égard ; mais, je vous l'avoue, je serai plutôt convaincu par les faits
          que par les arguments ; et ceux-ci, je les comprendrai mieux, lorsque j'en verrai faire la
          plus heureuse application. Laissons cela.</p>
        <p>J'ai lu aussi votre polémique avec M. A.-F. C. Elle m'a paru une dispute de mots. Mais me
          supposant rédacteur, je trouvais que l'arme du ridicule serait pour moi la plus redoutable
          ; je ne tiens pas à la plus mauvaise plaisanterie.</p>
        <p>Enfin, Monsieur, vous ne manqueriez jamais de bonnes raisons pour lever tous mes
          scrupules, dissiper mes doutes et fixer mes incertitudes.</p>
        <p>Je cesserai donc de chercher des motifs, à mon refus. C'est impuissance complète, c'est
          répugnance invincible, c'est.....c'est enfantillage, si vous voulez. Je ne me connais
          point, j'étais entraîné par le désir de correspondre aux voeux d'amis tels que Micaud et
          Fallot: ma bonne volonté m'a trompé.</p>
        <p>Arrêtons-nous quand il en est temps encore. Epargnons-nous à tous deux une fâcheuse
          expérience.</p>
        <p>Voici, Monsieur, ma définitive résolution, et en même temps la dernière entrevue que
          j'aurai l'honneur d'avoir avec vous, jusqu'à ce qu'il soit bien sûr que toute négociation
          nouvelle à l'égard de notre affaire est désormais impossible. Je dis la dernière entrevue,
          en supposant toutefois que vous me permettrez de continuer avec vous un commerce de
          conversation ou de lettres, encore plus agréable qu'utile.</p>
        <p>Si vous étiez embarrassé de trouver un gérant, je vous offrirais mes faibles services
          pour vous trouver un homme plus capable, de tout point, que moi pour cette besogne.</p>
        <p>Je sens que j'aurais besoin de travailler six mois au moins à de sérieuses études, de
          donner l'éveil à mes idées, de les digérer, de les mettre en ordre, avant d'oser écrire un
          seul mot pour le publier, chose que je m'obstine à regarder comme plus importante que vous
          n'en convenez; et au bout de ce temps, je refuserais vos offres avec d'autant plus de
          fermeté que je serais mieux instruit et plus capable. Brisons donc là, s'il vous
          plaît.</p>
        <p>Je me suis examiné sérieusement, j'ai consulté des personnes sensées, lesquelles sont
          entrées parfaitement dans mes raisons.</p>
        <p>Mon travail d'imprimerie, me dérobant à mes lectures, me laisse pleine et entière liberté
          d'esprit pour la méditation. Le journal m'obligerait à lire journaux et brochures
          nouvelles, toutes choses insupportables pour moi, me fatiguerait par une contention
          d'esprit perpétuelle, absorbé que je serais entièrement par la controverse et la polémique
          continuelle. En somme, je vois de grandes chances d'ennui et des tribulations, contre de
          très-minimes, pour ne pas dire nulles, de gloire et de satisfaction.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
