<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1840-02-29" resp="author">29 février 1840.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Proudhon, Jean-Baptiste (1758-1838)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12265183/jean-baptiste-victor_proudhon/">Jean-Baptiste
            Proudhon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1840-02-29"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>29 février 1840.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher cousin, il ne faut pas que Jean en remontre son curé. Fin contre fin ne vaut
          rien pour doublure. Pierre qui roule n'amasse pas mousse. Tant va la cruche à l'eau
          qu'enfin elle se casse. Là où la chèvre est attachée il faut qu'elle broute. Qui veut
          noyer son chien, l'accuse de la rage. Il n'est pire sourd que celui qui ne veut pas
          entendre. A décrasser un Maure on perd son temps et son savon. N'est-ce pas ainsi que parle
          la sagesse des siècles? Ne sont-ce pas les maximes du sens commun? Un homme qui les
          professe, qui les admet, qui s'en'est pénétré, cet homme-là est-il fou? J'ai appris, mon
          cher cousin, avec un vrai chagrin, que vous aviez été souffrant cet hiver; je m'en
          console, puisque vous allez mieux ; mais ce qui m'a tout à fait rassuré et réjoui, c'est
          que votre raison est plus saine et plus vigoureuse que jamais. Personne ne doute, à cet
          égard, de votre parfait jugement, de votre indommageable bon sens ; tandis que moi,
          chétif, j'ai beau faire et beau dire, on me croit le timbre fêlé, et je suis sûr que,
          malgré tout ce que je viens de vous dire pour vous tranquilliser sur mon compte, vous
          n'êtes point encore persuadé.</p>
        <p>Non, mon cousin, je ne suis pas fou; je crois seulement que les circonstances où je me
          trouve ne ressemblent point à celles où des hommes d'âge et de grand jugement, que j'aime
          et révère, ont pu vivre, et par conséquent qu'il leur est difficile d'apprécier ma
          position; et qu'ils pourraient avoir tort de me condamner lorsque je professe des opinions
          un peu excentriques et contraires aux leurs.</p>
        <p>Je vous répéterai, quand je serai en face vous, que je n'ai guère vu ici que des gens
          déraisonnables parmi ceux qui devraient être prud'hommes; que les plus jeunes ne sont pas
          toujours les moins sages, et que pour se tirer d'affaires dans le monde actuel, il faut
          certains talents et certaines complaisances que je n'ai pas. Je sais ce que je puis y
          perdre, et j'en fais le sacrifice; je vivrai de ce que je trouverai, j'y suis résolu; je
          n'ignore pas que je passerai pour un petit esprit, et je m'en console; je m'attends même à
          ne trouver à tout cela aucun dédommagement, et je me sens le courage de m'en passer. Le
          seul avantage que j'espère tirer de l'existence sera de la quitter sans regret; je suis
          déjà trop fatigué des hommes et des choses pour que je m'attache à rien. J'ai quelques
          vérités à faire connaître; je les proclamerai autant qu'il sera en moi, malgré tout.
          Pourvu que j'accomplisse cette tâche, il ne me soucie de ce que je deviendrai.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous embrasse, mon cousin,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
