<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-08-18" resp="author"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-08-18"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris,</placeName>
            <date>18 août 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, votre lettre du 14 courant es la plus extraordinaire que j'aie
          jamais reçue : vous m'écrivez tout juste pour me dire que vous me direz quelque chose.</p>
        <p>J'ai écrit à M. l'avocat Poimbeuf sur des souvenirs : il est possible que ma mémoire
          m'ait mal servi.</p>
        <p>Huguenet m'a déjà dit qu'il n'avait pas remis ma lettre à M. Brunet de la Renoudière;
          j'aurai donc le plaisir de lui dire de vive voix ce que je lui écrivais. Est-ce vous qui
          prendrez la défense de cette congrégation de marguilliers qui s'avisent de vouloir nous
          dorloter de leurs sermons. J'ai encore mal au coeur de leur prospectus à l'eau chaude.</p>
        <p>Vieux est un braque; je crois qu'il finira par avoir des hallucinations. Je ne serais pas
          plus surpris de le voir dans dix ans à la Trappe que comédien. Il ne m'a pas lu ce qu'il
          vous a écrit; il m'a dit seulement qu'il vous avait prévenu de sa détresse. Je lui ai dit
          qu'il n'en serait pas quitte pour ses peines, et que, puisqu'il avait tiré le vin, il le
          boirait.</p>
        <p>Pour moi, mon cher ex-associé, j'ai fait tout ce que j'ai pu pour trouver aide et
          assistance à Paris; je vous ait dit une autre fois que je n'avais rien obtenu. Je pâtirai
          plus que vous de la société L*** et Ce ; je ne m'en plains pas ; cela est dans l'ordre des
          choses puisque j'ai persisté. Je voudrais seulement vous convaincre que vos propres
          intérêts me tiennent plus à coeur que les miens, et que je ne serai tranquille que lorsque
          vous serez bien persuadé que je n'ai point empêché une liquidation de toutes nos affaires,
          plus avantageuse pour vous. Quand je ne serais pas devenu acquéreur avec Vieux, vous
          n'eussiez pas vendu davantage l'imprimerie, si ce n'est comme vieux matériaux. Or, une
          pareille vente, croyez-moi, sera plus avantageuse dans un an qu'aujourd'hui. Nous ne
          pouvons que gagner à attendre. La vieille matière se vend ici 15 centimes la livre; le
          caractère neuf, 35 centimes. Voyez d'après cela, si je vous ai fait manquer de belles
          offres. Enfin Huguenet me fait encore espérer que je pourrai ou m'associer, ou vendre à
          Besançon : je vous prierai donc ici, s'il y a lieu pour vous, de me donner un coup
          d'épaule et de favoriser un nouvel arrangement avec quelqu'un.</p>
        <p>L'imprimerie Éverat est fermée et vendue ; il n'y en a plus. Les imprimeurs travaillent
          moins que jamais. Parent-Desbarres suspend l'impression de son Encyclopédie catholique, et
          je ne serai pas même payé de tous les articles que j'ai fournis. La crise est à son
          maximum d'intensité, ce qui me fait présumer qu'elle touche à son terme. J'en augure bien
          pour mes propres affaires qui sont aussi les vôtres.</p>
        <p>M. Guénard m'avait promis autrefois une lettre : je suis bien surpris de ne rien recevoir
          de lui. Il doit avoir pourtant quelque chose à me dire.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous souhaite le bonjour et suis votre dévoué</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>P.-S. Vous persistez à me déshonorer du titre d'homme de lettres; je vous avertis que
            si vous le faites par plaisanterie, elle est un peu trop prolongée. Homme de lettres est
            égal à chevalier d'industrie, sachez-le bien. Je connais encore de pauvres diables,
            manoeuvres au service de la librairie, longues barbes et cheveux mal peignés, qui se
            pavanent aussi du nom d'hommes de lettres : j'aurais, par la misère, plus de rapport
            avec ceux-ci qu'avec les autres. Mais vous sentez que personne ne serait flatté de
            s'entendre appeler gueux glorieux ou mendiant sublime. Un imbécile m'a écrit avec cette
            suscription : M. Proudhon, pensionnaire Suard, comme on dirait le grand pensionnaire de
            Hollande. S'il vous faut absolument un titre à mon nom, mettez, si vous voulez :
            typographe ou correcteur. Je n'ai jamais été que cela, je le suis encore, et ce sera
            toujours ma vraie profession, du moins honorifique. </p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
