<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-07-13" resp="author">13 juillet 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-07-13"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>13 juillet 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-collègue, s'il vous revient 8,280 fr. 50 sur les 12,000 francs, c'est donc
          4,140 fr. 25 que je vous dois; plus 1,778 francs aux enfants L***, = 5,918 fr. 25; plus
          4,000 fr. à M. Viancin = 9,918 fr. 28. Je suppose que ce que je vous redois, sur les
          comptes de la liquidation, puisse être en partie couvert par ce qui me revient sur les
          impressions, c'est donc 20,000 francs à peu près dont je suis débiteur. J'ai pour cela une
          valeur qui vaut à peine 5,000 francs, dont je n'aurai pas touché un centime, et je vais
          prendre mes mesures pour faire comme Marquiset, vous payer, et être tranquille. Il m'est
          plus facile de payer, chaque année, 2 à 300 francs d'intérêts, que d'être rongé d'ennuis
          perpétuels. Il en résulte que mes affaires ne sont pas en meilleur état, que mes autres
          travaux en souffrent, que ma santé en est affectée et mon esprit malade. J'ai donné congé
          à Huguenet et Dessirier ; j'ai averti Mme L***; si je pouvais vendre à M. Bailly, ce
          serait une bonne affaire. Sinon, je vais tout enfermer sous clef, dans quelque remise, et
          j'attendrai qu'une occasion favorable se présente pour recommencer à travailler.
          Cependant, je me déferai d'une partie de mes vieux caractères pour satisfaire à mes
          premiers engagements envers vous ; et ainsi du reste, jusqu'à ce qu'il ne me reste qu'une
          presse et une demidouzaine de casses, avec quoi je compte bien travailler de nouveau. Je
          vous préviens de tout ceci, en vous priant de n'en point trop parler; je ferai mon
          possible pour que vous ne perdiez rien, je vous en donne ma parole. Vieux cesse de
          m'écrire ; je ne sais ce qu'il devient, et je crois qu'il n'y a pas lieu pour lui,
          présentement, à compter sur les promesses de ses proches. N'allez pas croire, au moins,
          que le parti que je vais prendre, soit le fait d'un désespéré : pas le moins du monde. Je
          cède là où il faut, et je me concentre dans l'objet auquel je dois m'attacher
          exclusivement aujourd'hui ; après, nous verrons. J'espère toujours que le temps viendra où
          je pourrai à mon tour imposer la loi aux autres : et tout roseau qui plie n'est pas rompu
          pour cela.</p>
        <p>Je vous remercie des 30 francs que vous m'avez envoyés : c'était mon dernier argent.
          Aujourd'hui je vis de mon travail de rédaction et de compilation. Il me parait que
          Parent-Desbarres est content de ce que je lui donne; je m'habitue à écrire, il ne me
          manque que le repos d'esprit. Comme la tempête commerciale ne peut durer toujours,
          aussitôt que la librairie se relèvera, j'espère bien profiter, autant qu'un autre, du beau
          temps. Nous vivons dans le siècle des grosses entreprises littéraires ; je tâcherai d'en
          faire mon profit.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous souhaite le bonjour, et vous prie de compter sur ma bonne volonté, si l'état de
            ma fortune ne vous inspire que crainte et défiance.<lb/>Votre ex-collègue,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
