<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-10-25" resp="author">25 octobre 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Ackermann, Paul (1812-1846)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/14487292/paul_ackermann/">Paul Ackermann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-10-25"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon</placeName>
            <date>25 octobre 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je maintiens ce que j'ai dit : votre éloge de d'Olivet est ce que vous avez écrit de
          mieux; c'est élégant, simple, ferme et quelquefois spirituel. Il y a vers la fin des
          répétitions et des retours à des idées précédemment exprimées. Vous apercevrez facilement
          ces longueurs, sans que je vous les indique.</p>
        <p>Je supprimerais les deux derniers alinéas, tout en conservant les traits principaux que
          je trouverais moyen de faire entrer dans le corps du discours.</p>
        <p>Vous attendiez peut-être mieux de ma complaisance ; je vous avoue que c'est tout ce que
          je trouve à redire dans votre discours. Je vais le faire passer au Séquanais dès la
          semaine prochaine. La biographie de Fallot a beaucoup plu ; on a regretté que M. de Brunet
          l'eût scindée en deux numéros. A présent que vous êtes parti, on parle quelquefois de vous
          : l'éloge de d'Olivet augmentera la considération dont vous jouissez. Stérile honneur
          !</p>
        <p>Dans quatre ou cinq jours, vous aurez à votre tour mes épreuves ; ne me faites pas
          attendre ; de la prompt» impression de mon Mémoire dépend mon départ pour Paris.</p>
        <p>Les hommes du Progrès bisontin menacent de me tamiser, parce que je leur ai laissé voir
          mon peu d'estime pour leur journal.</p>
        <p>Je les ai traités de menteurs, d'imbéciles, d'infâmes et de cochons. J'ai appelé leur
          style un style de libertins, et qui se sent des lieux hantés par les auteurs. Qu'ils
          attaquent mon discours, voire mes idées, rien de mieux ; s'ils vont plus loin, je défie
          leur générosité d'insérer ma réplique.</p>
        <p>Dessirier vous a-t-il remis 20 francs ?</p>
        <p>Voici l'adresse d'un petit jeune homme fort connu de Pagnerre, et qui pourrait se charger
          de lui demander la permission dont je vous ai parlé, de mettre le nom de ce libraire au
          frontispice de ma brochure :</p>
        <p>« Antoine Madrange, typographe, rue des Cordeliers-Sorbonne, 19. »</p>
        <p>Vous pourriez lui remettre les épreuves après votre lecture et pendant que je ferais
          tirer, il aurait le temps de me faire connaître la réponse de Pagnerre. Mais chargez
          Dessirier de cette commission.</p>
        <p>Je vous souhaite le bonjour; comptez sur moi avant le 10. J'annoncerai votre départ dans
          le Séguanais</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
