<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date
            when="1840-09-30"
            resp="author">30 septembre 1840</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Bergmann, Monsieur (...-...)">Monsieur Bergmann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1840-09-30"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon,</placeName>
            <date>30 septembre 1840.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Bergmann, je partirai dimanche, 11 octobre, sans faute, et, quoique à pied, je
          ferai toute la diligence pour arriver à Paris samedi 17, au plus tard. Tâche donc de
          prolonger ton séjour du 15 au 20, afin que je puisse te voir. Il ne m'est pas possible de
          faire mieux.</p>
        <p>Je reçois à l'instant une lettre d'Ackermann, et je vois, par ce qu'il me mande, qu'il a
          été, ainsi que moi, fort heureux de trouver en toi une providence. Je t'en adresse de
          nouveau mes remercîments et mes félicitations. Je profiterai de tes observations, tu peux
          y compter, quoique je ne promette pas encore d'en user de la manière que tu m'indiques;
          mais quand un homme doué de raison critique une chose, il lui échappe toujours des
          pensées, des expressions qui sont des traits de lumière pour un auteur attentif. C'est
          surtout par là que toutes tes remarques me sont précieuses ; c'est ce qui fait que je
          voudrais t'entendre. Dessirier me mande que tout est prêt pour une seconde édition ; avant
          de rien faire, je voudrais donc une conversation avec toi.</p>
        <p>Pour les inélégances et les brutalités de détail, je ne m'en effraie pas : avant d'être
          forgeron, il faut qu'un apprenti brûle bien des kilogrammes de fer. Il est des choses dont
          je ne me corrigeai que par l'habitude du métier; seulement il est malheureux que je débute
          par des questions si importantes.</p>
        <p>Je reçois à l'instant la visite d'un phalanstérien de mérite, qui vient, avec la plus
          aimable politesse, m'annoncer qu'il s'apprête à me donner des coups de crosse. Je lui ai
          promis en échange des coups de lance, et, après avoir causé, nous nous sommes quittés
          très-bons amis. Ces gens-là comprennent que le redressement des griefs sociaux exige un
          simple arbitrage, une expertise, et qu'il n'est besoin pour cela ni de guerre ni de
          révolution. Je leur souhaiterais moins de dévotion à leur Saint Fourier, moyennant quoi on
          pourrait s'entendre.</p>
        <p>Mon imprimerie s'attache à moi, malgré moi, et je songe enfin à l'exploiter sérieusement,
          faute de pouvoir faire mieux.</p>
        <p>La question n'est plus désormais pour moi de me faire exclusivement homme de lettres ou
          savant; il faut que je trouve, au contraire, dans mon industrie des moyens de poursuivre à
          l'avenir mes études. C'est à quoi je donnerai désormais toute mon attention. Ce but me
          semble facile à atteindre, si quelque publication de moi, plus heureuse que la précédente,
          venait cette année me frayer le chemin. Je commence à m'ennuyer de mes querelles
          politiques. L'amour de la science, d'un côté, me séduit et me commande de passer à autre
          chose, me faisant croire que j'ai fait assez sur la matière de la Propriété ; de l'autre,
          le sentiment de l'injustice et l'ardeur du tempérament m'entraînent à une guerre nouvelle,
          et la question sociale m'offre une si riche matière à traiter, que je ne puis renoncer à
          ce sujet où je vois l'occasion de déployer toutes les richesses du style et toutes les
          forces de l'éloquence. La raison pure est ma divinité; mais je voudrais m'essayer encore
          une fois dans l'art. Tu me conseilleras.</p>
        <p>Je compte donc te voir ; c'est pour toi que je pars un mois plus tôt que je n'eusse
          voulu; c'est pour toi que je vais me briser les jambes.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, je t'embrasse; salue pour moi mon ami Reclam.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
