<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-07-19" resp="author">19 juillet 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon (...-...)"
            >Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-07-19"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>19 juillet 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le Secrétaire perpétuel, je n'écris point à l'Académie, pour les raisons que
          vous allez apprécier.</p>
        <p>L'Académie, par sa déclaration du 24 août 1840, déclaration consignée dans ses recueils
          imprimés, et, ce me semble, fort significative, m'a fait tout le mal qui était en son
          pouvoir, et a rompu volontairement le lien qui m'attachait à elle. Qu'aurais-je à dire
          aujourd'hui à votre compagnie, qui ME DÉSAVOUE ET ME CONDAMNE DE LA MANIÈRE LA PLUS
          FORMELLE, pendant que de mon côté je persiste dans toutes mes opinions? Remercier
          l'Académie du bien qu'elle m'a fait paraîtrait ironique ; rendre compte de mes études
          passées et futures serait l'insulter; revenir sur ce que j'ai fait, cela ne se peut. Il
          faut que je me taise, et que j'attende le retour spontané de l'Académie.</p>
        <p>D'autre part, l'Académie m'a trompé en janvier 1841, lorsqu'elle m'a demandé des
          explications sur mon ouvrage et mes intentions. Que pouvait-elle me faire de pis que le
          blâme public du 24 août 1840 ? C'était pour prévenir cet acte de justice domestique que je
          me défendais ; c'était le coup que je voulais parer. J'étais loin d'imaginer qu'il ne
          s'agissait alors pour les académiciens que de compléter leur jugement en joignant l'amende
          à leur condamnation. Quoi ! ils n'en voulaient donc plus qu'à mon dernier semestre, les
          auteurs de la pièce fulminante du mois d'août ! 750 francs étaient devenus l'objet de ma
          défense et de leur convoitise ! Relisez ma lettre du 10 janvier, Monsieur le Secrétaire
          perpétuel, et vous reconnaîtrez la sincérité de mes paroles, quand je vous dirai que je
          n'eusse pas daigné répondre si j'avais connu l'arrêt académique imprimé à la page 104 de
          votre dernier rapport; arrêt d'autant plus affligeant qu'il fait suite à une longue série
          d'auteurs franc-comtois, tous cités avec éloge. On sait votre complaisance pour les
          moindres essais tombés des plumes séquanaises; et vous, Monsieur, notre compatriote
          d'adoption, vous avez dû rire quelquefois de notre excessive vanité.</p>
        <p>Enfin, l'Académie, par les craintes qu'elle m'a inspirées et la nécessité où elle m'a mis
          de travailler pour vivre, est causé du retard qu'éprouveront mes publications. Mon
          troisième Mémoire devrait paraître cette année, et j'ai quelque lieu de croire que, selon
          la parole de M. Blanqui, il m'eût fait prendre rang dans la science et aurait prouvé que,
          en me lançant brusquement dans une carrière si périlleuse, j'avais bien mesuré mes forces
          et connu la portée de mon action. Je serais aujourd'hui maître du terrain où je lutte avec
          le préjugé universel, s'il m'avait été permis de travailler à ma guise. Mon succès, j'ose
          le croire du moins, est ajourné. En attendant, je parais victime de mon imprudence ; c'est
          la seule raison que mes amis eux-mêmes m'op- posent encore, et qui parait inexpugnable.
          L'avenir en décidera. Permettez-moi maintenant, Monsieur le Secrétaire perpétuel, de vous
          donner quelques détails sur ma condition actuelle. Votre bonté pour moi, vos inquiétudes
          vraiment paternelles, me donnent droit de penser que vous vous intéressez toujours à ce
          qui me regarde. Après avoir couru le plus grand danger du côté du pouvoir, par suite de
          mes deux Mémoires, l'orage s'est calmé un peu, et je me trouve aujourd'hui dans une pleine
          sécurité. Il n'y a pas plus de trois semaines que j'étais encore sous le coup d'un mandat
          d'arrêt, et cela non plus</p>
        <p>pour délit de presse, mais pour crime d'attentat. M. Blanqui fut deux fois mon ange de
          salut : la première près de M. Vivien , ministre de la justice, la seconde près de M.
          Cunin-Gridaine, ministre du commerce. M. Blanqui lui-même avait été dénoncé par le préfet
          de police comme conspirateur. Il me dit qu'en englobant tout le monde dans ma doctrine
          j'avais fait croire aux monopoleurs qui assiégent le pouvoir, qu'il existait un vaste
          complot, et que cette ridicule terreur avait mis le feu aux poudres. Je répondis que je ne
          regrettais qu'une chose, c'était de n'y avoir point fait entrer les ministres et le Code
          civil. Enfin, tout s'est apaisé. M. Blanqui a déclaré que je n'étais justiciable que de
          l'Académie des sciences morales et politiques, et que, bien qu'il ne partageât pas ma
          manière de voir, bien qu'il m'eût réfuté le premier, avant que le ministre connût
          l'existence de mon ouvrage, il prendrait luimême ma défense devant la cour d'assises, si
          l'on me faisait un procès. Ensuite il a expliqué que je n'étais point du tout ce que l'on
          pouvait croire, etc.</p>
        <p>Je vous adresse un exemplaire de mes deux Mémoires à M. Duchâtel, ministre de
          l'intérieur, avec une lettre dont j'espère qu'il sera satisfait; je suis moins disposé que
          jamais à taire ce qui me semblera la vérité; mais je veux que le pouvoir me connaisse et
          me laisse en repos. Il faut que j'aie des protecteurs dans les hautes régions du
          gouvernement.</p>
        <p>J'achèverai cette année l'ouvrage de jurisprudence criminelle que j'ai commencé pour un
          magistrat de la Seine; puis je continuerai mes Mémoires. Le succès de mes publications,
          sans être brillant, est tel que je pouvais l'espérer ; inconnu à la presse et aux
          confréries littéraires et politiques, sans partisans, sans prôneurs, sans amis, sans
          publicité, je perce peu à peu; mes brochures se vendent, et mon libraire ne paraît point
          mécontent. Enfin le pouvoir me fait l'honneur de me regarder comme l'un de ses plus
          dangereux ennemis ; en quoi, assurément, il se trompe. — Du côté du peuple, je suis vu
          avec plus de défiance que de sympathie ; les petits journaux d'ateliers me montrent assez
          de mauvais vouloir ; les communistes me jugent déjà trop savant pour eux, et me regardent
          comme une espèce particulière à.'aristocrate; tous profitent de mes idées sans me
          témoigner de reconnaissance. Comme je n'ai jamais souhaité la popularité, \e ris de ces
          petites jalousies de meneurs politiques, et m'en trouve plus à l'aise.</p>
        <p>Des propositions de coopérer à certaines revues m'ont été faites. Je les accepterai le
          plus tard possible. Enfin, Monsieur le Secrétaire perpétuel, les preuves que j'ai faites
          suffisent déjà pour me faire rechercher, et les ouvrages que j'ai sur le chantier me
          permettent de vivre encore longtemps de mon travail littéraire, en attendant que je
          m'arrange autrement.</p>
        <p>Je vous prie de présenter mes respects et ma recon- naissance à MM. Weiss, Viancin,
          Perron, Trémolières, etc., en général à toutes les personnes que vous savez m'avoir été
          favorables. Il est triste pour moi d'avoir à séparer les académiciens de l'Académie, mais
          la position qu'on m'a faite m'y oblige. Je ne puis ni être ingrat envers les hommes, ni me
          montrer satisfait de la conduite officielle do votre société; je ferai ma paix avec
          l'Académie quand je serai de l'Académie.</p>
        <p/>
        <closer>
          <salute>Je suis, Monsieur le Secrétaire perpétuel, toujours avec les mêmes sentiments
            d'amour et de reconnaissance,<lb/> Votre dévoué et fidèle disciple,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
