<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-04-24" resp="author">24 avril 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Bergmann, Monsieur (...-...)">Monsieur Bergmann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-04-24"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>24 avril 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Bergmann, si la poste fait bien son service, tu recevras avec cette lettre un
          exemplaire de mon nouveau Mémoire. Je suis en ce moment, comme il arrive à tout auteur,
          fort inquiet du sort de ce nouvel écrit; j'ai déjà la certitude qu'il me fera beaucoup
          d'ennemis, point de prôneurs ; Dieu veuille qu'il ne me rende pas ridicule ! Le
          commencement est sec et austère ; le milieu un peu plus intéressant, à cause de la partie
          historique ; j'ai tâché de rendre la fin, composée de controverses, la moins insupportable
          qu'il m'a été possible. Ce qui m'ennuie le plus du métier d'auteur, c'est d'être obligé
          d'amuser le lecteur, quand il devrait lui suffire que je raisonne juste.</p>
        <p>Tu trouveras peut-être le style de cette brochure encore trop guindé, et le ton que
          j'affecte de prendre trop fanfaron et trop crâne : c'est un tic d'originalité que je ne
          recherche pas, dont il me sera très-difficile de me dépouiller tout à fait, et que je
          tâche de rendre aussi tolérable que je puis. D'ailleurs, il semble qu'aujourd'hui il
          suffise de crier et de menacer pour avoir raison : cela sert avec les sots ; les sages
          aperçoivent le motif et pardonnent à l'auteur.</p>
        <p>Laissons ce discours et parlons de mes études, puisque tu ne me dis rien des tiennes. Te
          rendre compte de mes pensées, de mes découvertes, ce n'est point parler de moi-même ,
          c'est causer avec toi de ce qui nous occupe tous les deux : la science de l'homme et de la
          nature.</p>
        <p>Or, il me semble que mes idées se précisent de plus en plus, et que je marche directement
          à la restauration— si toutefois nous ne devons pas dire : à la création — de la
          philosophie comme science. M. Jouffroy l'a très-bien dit, et tout ce qu'il a fait en
          philosophie se réduit à cette unique proposition, qu'il a délayée en deux cents pages : La
          philosophie n'est pas encore définie, ni dans son but, ni dans son objet, ni dans sa
          méthode. Or, voici comment j'entends faire à mon tour une philosophie : appliquer le
          raisonnement et la méthode sur toutes les parties de la religion et de la morale, comme je
          le fais en ce moment pour la politique, comme les savants spéciaux l'ont fait pour
          l'histoire naturelle, la physique et les mathématiques, comme depuis quelques années les
          linguistes le font pour les langues ; puis généraliser, par la comparaison et l'induction,
          les méthodes et les lois de toutes ces sciences, et de toutes ces espèces former un GENRE,
          qui sera, in abstracto superiori, la philosophie.</p>
        <p>Tu vois donc que mes études économiques et législatives sont, à proprement parler, une
          série d'expériences logiques qui me mèneront je ne sais où, mais bien sûrement quelque
          part. Il y a plaisir à s'entretenir avec toi de ces choses, parce que tu les entends
          très-bien, tandis que le monde n'est pour les philosophes de l'école qu'un pêle-mêle
          indéchiffrable.</p>
        <p>J'écrivais aujourd'hui même au professeur Blanqui, dans le billet d'envoi que j'ai joint
          à son exemplaire</p>
        <p>« Pour que la jurisprudence et la politique deviennent une science, il leur faut leur
          matière d'expérience et un champ d'observation. Or, la matière d'expérience est l'homme et
          la société ; le champ d'observation est l'histoire, les religions, les lois, les coutumes,
          les croyances, l'économie politique, etc.</p>
        <p>« Qu'ont fait jusqu'à ce jour les légistes? Ils n'ont jamais su que partir de ce qu'ils
          appellent une loi, c'est-à-dire d'une tradition, et l'appliquer, par voie de déduction
          syllogistique, jusque dans les derniers détails. Mais il arrive souvent qu'une loi,
          poussée dans ses conséquences, est contredite par une autre ou démentie par le sens commun
          et par la nature même : que font alors nos jurisconsultes ? — Ils critiquent l'une et
          l'autre loi ? — Point du tout ; ils cherchent dans leur sac à traditions quelque vieille
          solution de commentateur, et se tirent de ce mauvais pas en suivant chacun l'opinion qui
          est le plus de son goût, etc. »</p>
        <p>Dans le premier Mémoire que j'écrirai, je commencerai à faire usage des principes que
          j'ai établis, et je ferai la critique de la Charte et du Code par voie d'expérience,
          d'observation, de comparaison, de généralisation et de synthèse. En repassant dans ton
          esprit ce que j'ai fait jusqu'à présent, tu comprendras parfaitement ce qui me reste à
          faire, le degré de certitude auquel je puis arriver, etc. Cela doit te paraître aussi
          simple qu'infaillible ; eh bien ! je puis t'affirmer que pas un juge, pas un avocat, pas
          un légiste ne comprend ces choses-là. Il est prodigieux combien leur ignorance et leur
          fatuité sont grandes.</p>
        <p>Je travaille ferme à mon ouvrage de jurisprudence criminelle ; dans un mois d'ici,
          j'aurai préparé la matière d'un volume in-8° ; il en faut deux. Celte étude m'a fait voir
          bien des choses curieuses, dont je garde jusqu'à nouvel ordre une partie, et dont l'autre
          ne doit d'abord me rapporter aucune gloire. Mais le diable est fin, et ne perd jamais
          tout. Ecoute ma confession.</p>
        <p>J'ai affaire à un assez brave homme, totalement dépourvu de génie, mais qui se pique
          d'esprit, et qui n'est qu'un véritable loustic, sans dignité comme sans intelligence. Il
          s'est mis en tête de devenir auteur, afin de parvenir, soit à la présidence dans un
          tribunal, soit à la députation. Mais il est incapable de quoi que ce soit ; il lui fallait
          un aide qui prêtât la science et les idées, tandis que lui fournirait son nom. Tu te
          rappelles en quelle circonstance j'ai accepté cette singulière corvée. Mon particulier
          veut faire le libéral ; l'homme a des idées larges et généreuses, mais il ne comprend ni
          l'égalité, ni la souveraineté du peuple ; il se déclare aristocrate et traite volontiers
          les radicaux de charlatans et d'escrocs. Le malheureux !...</p>
        <p>Voici comment nous travaillons : je fournis sur chaque chapitre ma philosophie, mes
          idées, etc., etc., et lui brode quelques fadeurs de pratique ou quelques billevesées qui
          lui passent par le cerveau, et qu'il croit des choses nouvelles et descendues du ciel. Il
          n'a rien lu, et, avec une heureuse mémoire, ne sait que du droit romain ou gallican et des
          vers.</p>
        <p>Généralement, ma philosophie et mes idées lui paraissent fort ingénieuses, belles,
          intéressantes, neuves ; ce ne sont pourtant que des transformations des diverses
          propositions de mon livre sur la Propriété. Pour faire accepter à cet homme les doctrines
          les plus opposées à ses instincts, il suffit de lui présenter sous un aspect particulier
          ce que l'année prochaine tu me verras généraliser avec une effroyable rigueur.</p>
        <p>Je suis donc ici comme Satan auprès de notre première mère : je fais aller ce pantin
          comme je veux, et quand l'ouvrage aura paru, quand vingt plumes d'amis ou de gens de
          lettres parasites auront bien prôné l'ouvage, quand il aura obtenu un succès quelconque,
          et j'espère que comme innovation dans le domaine de la jurisprudence il en obtiendra ;
          quand enfin le public et l'auteur auront bien mordu à l'hameçon, alors, tout en me gardant
          de dévoiler le mystère, je viendrai sommer l'un de poursuivre sa tâche, et l'autre
          d'accepter les conséquences que je lui démontrerai. En un mot, ce que je fais maintenant
          est un véritable sic vos non vobis, qui fera mourir de peur mon patron et surprendra le
          public. Le but immédiat de ce petit complot sera de faire d'un magistrat de la capitale de
          France un antipropriétaire et un égalitaire renforcé, ou de le faire passer pour un sot ;
          puis d'accoutumer la presse aux doctrines d'égalité et aux innovations politiques ; enfin,
          le but ultérieur sera de préparer les esprits à concevoir l'ensemble des réformes
          philosophiques que l'état de la société appelle.</p>
        <p>C'est, comme tu vois, prendre mes mesures de loin. Ce que je t'annonce, je le poursuis et
          l'exécuterai en toute sécurité de conscience ; mon bourgeois n'est pas de ces hommes avec
          qui je doive garder des ménagements; d'ailleurs, je prétends bien le traiter avec honneur
          et convenance.; mais quant à le pousser au dernier terme de ses idées, je le ferai sans
          pitié. Il est sûr d'être réduit ou à désavouer son propre livre, ou à se laisser passer
          pour dupe, ou bien enfin à crier égalité plus haut que moi.</p>
        <p>Mes observations de chaque jour sont loin de me réconcilier avec la Propriété. Je vois,
          je touche à chaque instant la crapule et l'égoïsme propriétaire. Sur ce sujet, j'en aurais
          trop à dire, et ma lettre est trop avancée. Crois bien, mon cher Bergmann, que, si ma
          vertu peut faiblir et ma volonté fléchir, ma haine de la Propriété est
          irréconciliable.</p>
        <p>J'ai reçu, par un jeune homme venu de Berlin, une lettre d'Ackermann ; il vient d'être
          nommé pour travailler à une édition des oeuvres du grand Frédéric, entreprise qui pourra
          durer sept ans. — Il aimait aussi une jeune personne que l'inégalité des fortunes lui
          ôtait l'espoir d'épouser, ce dont il enrageait beaucoup. J'ignore si ses fonctions de
          correcteur royal raccommoderont ses affaires.</p>
        <p>Maguet vient de partir pour son pays, où il passera six semaines. Il a perdu sa mère, et
          il consolera son vieux père, avant de passer son dernier examen.</p>
        <p>J'irai à Besançon au 1er août ; je compte t'écrire encore une fois avant cette époque et
          te parler de l'état de mes affaires. Je suis encore énormément endetté ; j'étais perdu, si
          mon dernier terme m'eût été retiré et que je n'eusse pas trouvé une vache à lait.</p>
        <p>Notre préfet du Doubs est en ce moment à Paris, occupé à faire la cuisine pour les
          futures élections. Je vais lui envoyer un exemplaire de mon Mémoire, avec une belle lettre
          de protestation de mon amour pour l'ordre, etc.</p>
        <p>La politique, à Paris, n'est plus qu'un mot. L'esprit public est tué ; les radicaux sont
          démoralisés et annihilés par leur ineptie et leur incapacité ; le gouvernement est fort ;
          Louis-Philippe triomphe sur tous les points. Nous sommes renvoyés à quatre ou cinq ans
          pour les réformes. Tout le monde se demande qui doit être dupe dans l'affaire des
          fortifications ; je ne doute pas que tous les partis ne songent de leur côté, aussi bien
          que Louis-Philippe, à s'en servir un jour ; mais je crois que celui qui tient tiendra
          longtemps. Les procès de presse vont leur train ; le National est menacé dans son
          existence, ce qui, du reste, est peu regrettable. Le peuple est apathique; la jeunesse,
          épicurienne et immorale; toute la nation, insouciante et lâche ; j'ignore vraiment ce
          qu'il en arrivera. Un ouragan passera-t-il encore sur la France ?... Je ne sais, mais je
          ne le souhaite pas.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, porte-toi bien, et fais-moi part de tes observations, quand tu m'auras lu.
            En France, le mauvais goût, les vices de forme sont encore plus à craindre que le défaut
            du raisonnement, que peu de gens sont à même de suivre.<lb/> Je t'embrasse.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
