<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-07-13" resp="author">13 juillet 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Brunet de la Renoudière, Monsieur (...-...)">Monsieur Brunet de la
            Renoudière</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-07-13"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>13 juillet 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je n'ai jamais écrit une ligne pour aucun journal, si ce n'est celui de l' Instruction
          publique, auquel j'ai donné un article de complaisance ; ce n'est pas que la pensée ne
          m'en soit jamais venue, mais je trouverais difficilement un journal auquel je convinsse,
          et qui me convint à moi-même. Cependant, en considération des beaux projets que vous me
          faites connaître, je pourrais bien parfois vous offrir quelque petit article, mais à la
          condition expresse que, signant ma pensée, elle ne serait jamais altérée.</p>
        <p>Après cela, je m'occuperai volontiers de vous procurer l'échange des journaux que vous
          désirez contre le vôtre; mais cela seulement quand vous aurez conclu votre marché avec M.
          Huguenet, qui me témoigne n'être que médiocrement satisfait de vos offres. M. Huguenet a
          reçu mes ordres pour travailler au meilleur marché possible ; et comme je ne réclame rien
          do ce qu'il gagne, il ne m'obéit que trop bien. Les bonnes doctrines, monsieur, commencent
          par ce principe, qu'il faut que tout le monde vive, et que la vérité doit être livrée sans
          bénéfice par celui qui la répand : Quod gratis accepistis, gratis date. Je croirai à vos
          généreuses intentions, quand vous aurez cessé de vous défier d'un honnête ouvrier, et que
          vous ne marchanderez plus sur sou misérable salaire. Je pourrais ici, monsieur, vous
          exposer quelques-unes de mes idées politiques sur les droits d'auteur et de journaliste,
          et sur les privilèges de l'ouvrier ; je les réserve pour l'un de vos premiers numéros, si
          vous agréez le service de mes presses et la collaboration de ma plume. Je crois
          n'appartenir à aucune opinion ; aussi il m'importe fort peu quel journal m'imprimera,
          pourvu qu'il ne m'impose pas sa façon de voir et de dire.</p>
        <closer>
          <salute>Croyez, monsieur, que je n'ai qu'une parole, sur laquelle je ne reviens jamais, et agréez
            s'il vous plait, l'assurance de mon dévouement bien sincère,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
