<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1810-07-02" resp="author">2 juillet 1810.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Ackermann, Paul (1812-1846)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/14487292/paul_ackermann/">Paul Ackermann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1810-07-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>2 juillet 1810.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Ackermann, je pars dans quatre ou cinq jours, pour rentrer dans mon imprimerie
          et aviser au moyen de vivre et de philosopher encore, car je n'ai pas fini. Mon traité de
          la Propriété n'est, comme bien vous pensez, qu'un prélude. Je vous suppose assez
          d'intelligence pour comprendre les raisons de ma retraite : un pareil livre ne méritera
          jamais à son auteur les récompenses secrètes du ministère, les éloges des Académies et le
          suffrage des partis. J'ai cherché la vérité pour la dire, quelle qu'elle fût, et il est
          arrivé que je n'ai eu que des choses déplaisantes à formuler. J'ai écrit à Bergmann que
          j'attendais de lui des consolations bien plus que des compliments; je vous en dirais
          autant, si vous ne m'aviez pas mis absolument de côté. Voir et savoir est la vie des êtres
          pensants; mais que cette vie est dure! Depuis le jour où J.-J. Rousseau écrivit la
          profession de foi du Vicaire savoyard, aucun homme peut-être n'a eu une conscience plus
          forte de la vérité de ses écrits, aucun n'a été livré à une tristesse plus profonde qu'est
          la mienne.</p>
        <p>Paris est le même qu'à votre départ : bête, immonde, bavard, égoïste, orgueilleux et
          dupe. Depuis les moutards jusqu'aux pairs et aux ministres, tout est livré à la cupidité
          et au plaisir. On marche sur ceux qui se pâment de faim : pourvu qu'on braille dans un
          banquet politique et qu'on se livre au ribaudage, on est content. Nous sommes au temps de
          Commode et de Caracalla.</p>
        <p>M. Bounet n'est pas plus content de son sort que moi ; il me disait hier que vous
          pourriez bien pousser jusqu'à Saint-Pétersbourg; je vous le conseillerais volontiers si
          cela ne vous éloignait pas de plus en plus ; car il me semble que plus on se rapproche des
          Scythes, plus on marche vers la civilisation.</p>
        <p>Écrivez à Bergmann, à Strasbourg, pour lui et pour moi ; vous recevrez nos lettres en
          même temps.</p>
        <p>J'espère qu'une autre fois je vous en dirai davantage, Ma pensée est pauvre, comme mon
          coeur est désolé. Cependant je vous aime, et si je vous savais content j'en éprouverais du
          soulagement.</p>
        <closer>
          <salute>Votre ami pour la vie.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>P.-S. Tous les amis vont bien ; tous font cause commune avec moi pour la propagation de
            la vérité. Je joins à mon travail sur la Propriété un discours sur le Dimanche pour le
            premier honnête homme que vous rencontrerez.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
