<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-02-23" resp="author">23 février 1839</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Huguenet, Monsieur (...-...)">Monsieur Huguenet</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-02-23">23 février 1839</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris, </placeName>
            <date>23 février 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Huguenet, je viens de recevoir une seconde lettre de M. Micaud, dans laquelle il
          me donne de nouveaux détails sur l'affaire du pamphlet.</p>
        <p>Chacun admire votre zèle, loue votre probité, et rend justice à la loyauté de vos
          intentions; mais on persiste à dire qu'il y a eu imprudence de votre part, et que votre
          négligence à remplir les formalités de la loi n'a pas d'excuses. Je n'ignore pas que pour
          le commun des impressions, on ne se presse pas toujours pour se mettre en règle ; une
          paire d'heures, un livre de prières, un cantique de mission est souvent chez le libraire
          avant d'être envoyé à la préfecture ; mais vous sentez qu'en fait de politique, il ne faut
          pas offrir la moindre prise au pouvoir et à la police.</p>
        <p>Vous voyez, par ce qui arrive à l'auteur, que la chose est plus considérable que vous ne
          l'auriez cru d'abord. — Vous avez fait une étourderie, convenez-en de bonne foi; et, de ma
          part, je ne vous en veux pas, j'eusse peut-être fait pis.</p>
        <p>Mais envoyez-moi donc ce diabolique et satanique pamphlet et donnez-moi des détails que
          je puisse croire vrais et sans exagération; puis nous n'en parlerons plus.</p>
        <p>Je vais écrire à M. le préfet; en vous excusant auprès de lui, je serai obligé d'accuser
          un peu plus vos lumières que votre caractère. Voilà à quoi je suis réduit, faute d'être
          suffisamment instruit par vous. Ainsi, ne vous en prenez qu'à vous-même de la témérité du
          jugement que je porterai peut-être sur votre conduite dans cette occasion.</p>
        <p>Je vais entrer en rapport avec M. Parent-Desbarres pour lui lire des épreuves, et lui
          rédiger des articles pour sa grande publication de l'Encyclopédie catholique. Si nous
          parvenons à nous entendre, que mon travail lui agrée, et qu'il fasse cas de mes services,
          la planche sera faite; nous pourrons espérer de travailler pour lui.</p>
        <p>Si, comme je vous l'ai déjà annoncé, le projet de dépôt de librairie confié à M. Vieux, à
          Besançon, se réalise (et rien ne peut l'empêcher de se réaliser), nous verrons nos
          relations s'étendre et s'agrandir de plus en plus, rien ne procurant plus facilement des
          labeurs à un atelier, comme des relations de librairie.</p>
        <p>De mon côté, je fais amas et provision de science; au lieu d'un journal, chose dont le
          succès serait douteux au pays, et qui d'ailleurs serait sujette à bien des tracasseries,
          je chercherai, de concert avec mes amis, à fonder une Revue de Franche-Comté. Une
          publication toute littéraire ne peut manquer d'être bien accueillie, et, n'ayant rien à
          démêler avec le gouvernement, en serait favorisée.</p>
        <p>Allons, tâchez de mettre fin à vos embarras; dites moi ce que je dois faire, à qui
          m'adresser, s'il y a des recommandations à prendre, etc.. etc. Micaud me marque qu'on
          m'accuse d'être républicain, et qu'il n'est pas surprenant qu'une brochure comme celle-là
          soit sortie de mes presses. M. Tourangin recevra ma profession de foi à cet égard; elle
          sera franche et sincère, je vous en réponds ; mais la honte en retombera sur les sots et
          épais bourgeois qui n'aiment la monarchie que parce qu'ils s'en veulent faire une servante
          trèshumble et un instrument de domination et d'oppression.</p>
        <p>Je vous souhaite le bonjour, et au père Coco.</p>
        <p>Vous avez dû, ces jours-ci, être furieusement crucifié par les donneurs d'avis et les
          conseillers obséquieux.</p>
        <p>C'est de quoi je vous plains encore plus que de toutes vos frayeurs.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu<lb/> Tout à vous,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
