<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="183.." resp="editor"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Muiron, Just (1787-1881)">Just Muiron</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="183.."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>183..</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Vous me demandez, Monsieur, pourquoi cette grande répugnance de ma part à signer votre
          journal dès mon début. Vous comprendrez sans peine les raisons d'un semblable refus, quand
          vous saurez ce que j'ai fait jusqu'à ce jour et combien peu je suis avancé dans ma
          carrière littéraire. Entendons-nous d'abord ; je ne crains pas d'avouer mes principes ni
          mes écrits, seulement je vous demande un délai, parce que je ne veux pas être pris au
          dépourvu. </p>
        <p>Entièrement étranger par mes goûts particuliers aux querelles et aux débats politiques,
          je suis peu familiarisé avec le style ou le jargon des journaux, le genre de mes éludes
          étant presque totalement étranger aux connaissances que l'on exige d'un rédacteur; quel
          parti, en effet, pourriez-vous tirer, Monsieur, d'un homme qui ne s'est occupé toute sa
          vie que de métaphysique, de langues, de théologie? </p>
        <p>Depuis deux ans je cours le monde, étudiant, interrogeant le petit peuple dont je me
          trouve plus rapproché par ma condition sociale ; n'ayant guère le temps de lire, écrivant
          encore moins, rangeant à la hâte les idées que me fournissent l'observation, la
          comparaison de tant d'objets divers; je manque totalement du talent d'écrire et de parler
          avec fertilité et esprit sur toutes sortes de matières, qualité essentielle chez un
          journaliste. </p>
        <p>De tout cela je commence à m'apercevoir et je conclus que je ne suis guère l'homme qu'il
          vous faut; et vous m'en croirez sans peine, Monsieur, si je vous assure que je n'eusse pu
          songer à me présenter chez vous de mon propre mouvement, n'était toute ma déférence pour
          les exhortations et les conseils d'un ami (Olympe Micaut), sans lequel moi, simple
          compositeur d'imprimerie, je douterais que je pusse être autre chose. </p>
        <p>J'avais vu des rédacteurs de province ; je savais de quelle façon et avec quels matériaux
          la plupart remplissent leur feuille, et sur cet exposé, je me flattais, ayant déjà fait
          quelque chose de plus difficile, ce me semble, d'en venir facilement à bout, — Ajoutez
          l'espoir qu'on faisait briller à mes yeux de pouvoir me livrer exclusivement à l'étude. </p>
        <p>J'espérais de votre complaisance que vous-même me mettriez au courant d'une rédaction ;
          je sentais le besoin de suivre quelque temps la polémique des journaux; je voulais faire
          connaissance avec ces gens-là; en un mot, commencer une sorte d'apprentissage. </p>
        <p>Enfin, Monsieur, je veux avant tout consulter M. Fallot, comme j'ai eu l'honneur de vous
          le dire. Mais je dois Vous prévenir que , quelque puisse être mon sentiment, je ne
          consentirais à signer l' Impartial qu'à dater du 1er janvier. C'est pour moi une condition
          sine qua non; ce point accordé, je me prêterai à toute proposition de votre part. </p>
        <p>Voyez donc, Monsieur, si, à l'aide d'un prête-nom, d'un homme de paille, il vous est
          possible de concilier votre détermination et la mienne. </p>
        <p>Dans le cas où nous pourrions nous entendre, ma franchise me ferait encore un devoir de
          vous exposer mes opinions politiques, philosophiques et religieuses auxquelles j'ose dire
          que je ne dérogerai jamais. </p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
