<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1838-12-17" resp="author">17 décembre 1838</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1838-12-17"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>17 décembre 1838.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher et ancien collègue, je vous remercie des marques d'intérêt que vous me
          témoignez; j'en suis digne, car personne plus que moi n'a besoin de la bienveillance
          d'autrui. Malheureusement, il n'est pas aussi vrai que vous paraissez le croire que je
          sois sur le chemin de la fortune; il s'en faut de tout. Quand je dis que je veux avoir
          20,000 francs de l'imprimerie, je n'entends pas dire par là qu'elle les vaut; je ne
          prétends pas davantage faire croire qu'on m'en offrira une pareille somme ; je veux dire
          seulement que pour l'appât de quelque mille francs, je ne me déferais pas d'une chose qui,
          quoique très-onéreuse pour moi, sera un jour, je ne le vois que trop, ma seule ressource.
          A toutes les qualités peu capables de conduire un homme à l'opulence, que vous voulez bien
          me reconnaître, il vous faut joindre encore le malheureux don de prévoir quelquefois
          l'avenir, don que, pour mon tourment, j'ai reçu dans un degré assez développé. Or, j'ai
          tous les jours, et de plus en plus, lieu de me convaincre que je n'ai rien à attendre que
          de moi-même, qu'il ne me faut compter que sur mon travail personnel, que je suis incapable
          de tirer parti de mon savoir-faire, comme on l'entend aujourd'hui, et comme il faut
          absolument s'y résigner, sous peine de se laisser passer sur le ventre. Avancer dans le
          monde et garder mes idées et mon caractère, sont deux choses contradictoires ; vous
          devinez sans peine laquelle je sacrifie à l'autre. Voilà, mon cher Maurice, le véritable
          sens de ma phrase : d'un autre côté, comme je sais très-bien que marchander n'est pas
          acheter, que plus on déprécie sa marchandise, moins elle vaut, et que par conséquent c'est
          une chose en soi assez indifférente que j'exige plus ou moins, j'ai résolu de ne jamais
          démordre de ce que je dis. Vous désirez savoir ce que je fais, ce que je compte devenir.
          Pour le moment, je fréquente les bibliothèques et rien de plus. Je m'occupe, en outre, de
          me placer comme correcteur à quelque journal : c'est un travail qui se fait le soir, de
          huit à douze, et qui doublerait mon traitement. Avec cela, je commencerais à respirer.
          Mais je ne tiens rien ; j'ai fait prendre note de moi à plusieurs personnes, à M. Berryer,
          entre autres; et, en attendant, j'aviserai encore à autre chose. Si j'étais assez niais
          pour oublier ma subsistance sur la foi de la pension Suard, je n'aurais pas dans six mois
          un morceau de pain. Je pourrais choisir d'autres voies de me pousser et me faufiler; je ne
          le veux pas. Je refuse d'aller aux soirées de M. Droz, de voir M. Nodier, M. Baguet, M.
          Jouffroy. etc., et je n'y mettrai pas le pied. Ma façon de voir et d'agir tient un peu,
          vous le savez, de l'obstination; soit. Si je vaux quelque chose, ce n'est que par là. Ma
          nomination par l'Académie n'a pas effacé mes souvenirs, et ce que j'ai haï, je le haïrai
          toujours. Je ne suis pas ici pour devenir un savant, un littérateur homme du monde : j'ai
          des projets tout différents. De la célébrité, j'en acquerrai, j'espère; mais ce sera aux
          frais de ma tranquillité et de l'amour des gens.</p>
        <p>Donnez-moi quelquefois des nouvelles, et, si vous le pouvez, par l'imprimerie. Je tiens à
          ce que l'on ne multiplie pas les ports. Je suis bien sûr d'en avoir pour 100 fr. par
          an.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous souhaite le bonjour.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
