<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-01-06" resp="author">6 janvier 1841</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon (...-...)"
            >Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-01-06"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>fi janvier 1841</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le secrétaire perpétuel, votre communication du 27 décembre m'a tout à fait
          surpris et peiné, et je vous confesse que j'ai quelque temps délibéré en moi-même si j'y
          répondrais. Ce ne sont plus, en effet, des opinions que l'on me reproche, c'est presque un
          crime de haute trahison. Mais considérant que votre Académie renferme en son sein des
          hommes dont l'amitié pour moi, j'en ai la très-grande confiance, ne mourra pas ; que, de
          plus, cette même Académie a toujours été à mes yeux la tête d'un pays qui m'est plus cher
          que la vie, j'ai peu à peu surmonté mon chagrin et banni de mon esprit toute pensée de
          vindication. Je connais le précepte : Turpitudinem patris tui et matris tuoe non
          revelabis. Je ne l'oublierai qu'à mon honneur défendant.</p>
        <p>Je serais fâché que qui que ce fût tombât à cause de moi en suspicion ; si donc parmi vos
          confrères il s'en rencontre qu'un vote selon leur coeur puisse compromettre, dites-leur
          que je ne veux point de sacrifices, et que je les prie de voter selon leur intérêt.</p>
        <p>Je concevais pour l'avenir le sérieux projet d'associer l'Académie à toutes les
          publications que je prépare, et dont l'âge et l'expérience amélioreront l'exécution ; je
          ne désespérais pas même de voir un jour à ce corps savant les yeux dessillés sur ma
          Propriété. Aujourd'hui, je reconnais qu'après m'avoir abandonné l'on se prépare à me
          flétrir, et comme si l'on se souciait réellement de m'amener à un changement d'idées, on
          me fait passer des ordres et des menaces. A une résolution prise d'avance, je réponds par
          une inébranlable résolution ; je désobéis aux ordres et je brave les menaces.</p>
        <p>Pour vous, Monsieur le secrétaire perpétuel, j'ai toujours cru à votre amitié ; j'y crois
          bien fermement aujourd'hui, je vous le jure, quand je songe que vos étranges idées sur une
          matière qui n'est point de votre ressort n'ont pas altéré vos sentiments pour moi, et que
          ce que vous appelez ma faute ne vous arrache que des plaintes et pas un reproche. Vous me
          rappelez un propos que j'aurais tenu, et vous gémissez que je l'aie sitôt oublié. Il faut
          méditer, disais-je, dix ans avant d'écrire. Je médite, Monsieur, depuis mon année de
          troisième en 1825, et j'ai commencé d'écrire en 1840. J'ai triplé les épreuves d'un
          pythagoricien.</p>
        <p>Mais que pourrais-je vous dire qui ne vous parût point dicté par un orgueil obstiné, par
          la folle gloire de me créer des embarras ? J'allais gager que la moitié du siècle ne
          serait pas écoulée que quelqu'un réclamerait pour la Franche-Comté la priorité de la
          théorie du droit de possession. C'est un sujet sur lequel nous ne pouvons plus nous
          entendre.</p>
        <p>Vous verrez par la lettre ci-jointe comment je sais distinguer d'une société les hommes
          qui la composent ; je crois devoir ici vous rappeler que je ne sais pas moins bien
          distinguer entre les hommes eux-mêmes. Cet avertissement, Monsieur le secrétaire
          perpétuel, vous assure à jamais mon affection.</p>
        <closer>
          <salute>Je suis votre dévoué et fidèle</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
