<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (1822-1895)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="1854-09-09" >09 septembre 1854.</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pasteur, Jean-Joseph (1791-1865)">A SON PÈRE.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Paris, 9 septembre 1854."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Paris, 9 septembre 1854.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher papa, Le Concours d'agrégation est terminé. Nous pourrons nous mettre en route de manière à arriver à la fin de la semaine dans laquelle nous allons entrer. Je t'écrirai au juste le jour de notre départ dès que je le pourrai faire.</p>
        <p>Ici les blanchisseurs ne viennent à Paris qu'à des jours fixes et Marie attend le sien lundi ou mardi. Je crois donc que nous pourrons être prêts à partir mercredi ou jeudi.</p>
        <p>J'espère que Jeanne et Baptiste seront remis : tous les deux sont dérangés et ont le dévoiement. Ils vont très bien du reste.</p>
        <p>Nous serons assez gênés dans le voyage par nos trois enfants. Figure-toi que Madeleine nous quitte. Ses parents</p>
        <p>lui écrivent lettre sur lettre pour qu'elle revienne à Strasbourg. Elle partira en même temps que nous. Elle en est très contrariée car elle se faisait une fête de venir à Arbois manger des raisins. Nous allons encore tenter de la garder jusqu'à notre retour d'Arbois. Dans le cas où ses parents n'accepteront pas il faudra que Virginie songe à nous trouver une fille pour le temps que nous serons à Arbois. Ne demandez personne positivement. Songez seulement à qui pourrait convenir. En écrivant le jour de notre départ je te dirai si réellement Madeleine vient ou ne vient pas.</p>
        <p>Adieu. A bientôt.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              L. PASTEUR.
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
