<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
                <author>Louis Pasteur</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Obvil</publisher>
                <date when="2020"/>
                <idno/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p/>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Pasteur, Louis (1822-1895)">Louis Pasteur</persName>
                    <date when="1849-01-16" > 16 janvier 1849.</date>
                    <placeName>Dijon</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Chappuis, Charles (1822-1895)">A Chappuis</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="foo.xml"/>
                    <ref type="next" target="bar.xml"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="Dijon, 5 janvier 1849."/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener>
                    <dateline>
                        <date>Dijon, 16 janvier 1849.</date>
                    </dateline>
                    <salute/>
                </opener>
              <p>A CHAPPUIS.</p>
                <p>Dijon, 16 janvier 1849.</p>
                <p>J'ignore encore le jour de mon départ. Mon successeur n'a encore rien fait savoir. Mais je suis décidé à planter la le lycée de Dijon dimanche prochain. Je partirai, quoi qu'il arrive, ce jour-là au plus tard. Je m'ennuie beaucoup d'attendre mon successeur. Il était en congé au moment de sa nomination et je crois qu'on ignore même la ville où il se trouve. C'est à tout hasard que le Recteur lui a écrit à Montpellier. Le Recteur et le Proviseur me retiennent ici, mais demain je mettrai à ces messieurs dimailche pour limite et je partirai ce jour-là à mes risques et périls. J'ai pour moi l'ordre du ministre qui me dit de partir immédiatement; voilà douze jours que j'attends.</p>
                <p>Je verrai M. Deville1, comme tu me le conseilles; d'ailleurs je lui dois des remercîments pour l'occupation de son laboratoire aux vacances dernières.</p>
                <p>C'est avec beaucoup de plaisir que je vais à StrasbourgJe pourrai y continuer mes études et j'y aurai un enseignement agréable; sans doute aussi un laboratoire bien monte.</p>
                <p>Peut-être y serai-je pour longtemps; car M. Persoz veut à toute force une place à Paris. Il y resterait même dans une position purement industrielle. Je conserve ici la moitié du traitement fixe.</p>
                <closer>
                    <salute></salute>
                    <signed>
                        <name>
                        </name>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>


