<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (...-...)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="Paris, dimanche 16 avril 1848." resp="">Paris, dimanche 16 avril 1848.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A SES PARENTS. (...-...)">A SES PARENTS.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Paris, dimanche 16 avril 1848."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Paris, dimanche 16 avril 1848.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mes chers parens, Vous apprendrez par les journaux de mardi qu'aujourd'hui Paris a pu craindre une émeute1. Je ne puis pas vous donner de nouvelles bien positives parce que les nouvelles que l'on recueille ne se ressemblent pas toutes. Des rassemblements sont, dit-on, partis du Champ de Mars pour aller à l'Hôtel de Ville présenter des pétitions. Les uns disent que ces pétitions demandaient une prompte organisation du travail, d'autres disent qu'elles demandaient l'ajournement des élections; d'autres enfin qu'elles demandaient le renvoi de certains membres du gouvernement provisoire.</p>
        <p>On a même dit que Louis Blanc, Marrast 2 avaient été tués à bout portant. Mais cela est démenti. Pour mon compte je crois que cette manifestation a dû être une tentative d'émeute organisée par Blanqui3. Vous savez que ce républicain est sous le poids d'une accusation terrible4, et s'il ne peut se disculper il aura très bien pu conspirer pour arrêter l'instruction et peut-être pour essayer de s'emparer du pouvoir. Mais voici ce qui est très important. C'est que cette tentative va donner une force considérable au gouvernement provisoire. On a battu le rappel à deux heures dans tous les quartiers et immédiatement toutes les rues et toutes les places furent couvertes de gardes nationaux armés, pleins d'ardeur et prêts à défendre la république et à faire respecter l'ordre. La garde nationale mobile est</p>
        <p>arrivée et celle de la banlieue aussi et partout les armes se chargeaient. Le gouvernement provisoire peut aujourd'hui compter qu'il est fort et inattaquable. J'ai été frappé de voir en si peu de temps tout le monde sur pied et prêt à rétablir l'ordre sans coup férir. La place de l'Hôtel de Ville a été en un instant jonchée de garde nationale et les pétitionnaires n'ont pu, dit-on, se présenter que cinq par cinq.</p>
        <p>Je vous écris du poste du chemin de fer d'Orléans où je suis comme garde national.</p>
        <p>Tout Paris va se réjouir demain, j'en suis sûr, de la tentative d'aujourd'hui. Car elle aura donné l'occasion de montrer l'accord parfait, le désir ardent de maintenir l'ordre de toute la garde nationale fixe et mobile. Et songez que cela fait un chiffre de 220 mille hommes.</p>
        <p>Adieu, mes chers parens, vous aurez des détails précis Par les journaux qui vous arriveront avec ma lettre. J'ai seulement voulu vous écrire pour vous dire qu'il n'y avait Pas le-moindre danger non seulement aujourd'hui, mais encore d'ici à l'Assemblée nationale.</p>
        <p>PASTEUR.</p>
        <p>Rien de nouveau sur la place de Montpellier. Je crois que le professeur n'obtiendra pas le congé qu'il demande.</p>
        <p>Je suis très heureux d'avoir été à Paris aux journées de Février1 et d'y être maintenant encore. Je quitterais Paris avec regret en ce moment. Ce sont de beaux et de sublimes enseignements que ceux qui se déroulent ici sous les yeux.</p>
        <p>Je m'aguerris aussi à tous ces bruits de combats, d'émeute et s'il le fallait je me battrais avec le plus grand courage Pour la sainte cause de la République.</p>
        <p>Adieu encore.</p>
        <p>JEAN-JOSEPH PASTEUR A SON FILS.</p>
        <p>[18 Avril 1848.] Mon cher Louis, J'ai reçu ce matin ta lettre avec un plaisir extrême. J'y ai vu et je viens de voir dans divers journaux les événements de Paris.</p>
        <p>Une lettre qui s'est croisée avec la tienne te fait assez connaître combien ta position de garde national nous donne d'ennuis.</p>
        <p>Je crains fort que les fauteurs de désordre ne se tiennent pas pour battus et je ne doute guère qu'ils ne tentent un nouveau coup de main, s'ils l'osent; ne doute pas qu'il sera terrible. Je te réitère donc de t'abstenir d'y figurer, tu n'as qu'y faire, ta présence ne peut être exigée, ainsi nous te demandons tous de rester chez toi, quoi qu'il puisse arriver.</p>
        <p>Si tu dois quelque chose au bon ordre dans Paris, tu dois cent mille fois plus à ta famille, ce que rien ne te doit faire perdre de vue.</p>
        <p>Ainsi donc dans toute espèce d'émeute reste chez toi, c'est ta véritable place. Afin encore de ne pas manquer ce courrier je termine ici ma lettre.</p>
        <p>Porte-toi bien et prends de ta santé les plus grands soins.</p>
        <p>Nous t'embrassons.</p>
        <p>PASTEUR.</p>
        <p>Tu dois comprendre toute l'étendue de nos ennuis sur ta position. Je voudrais pour tout au monde t'avoir plus pressé que je ne l'ai fait pour quitter Paris plus tôt.</p>
        <p>Reste donc chez toi, quoi qu'il arrive, ce que tu as de plus juste à faire est de m'obéir ici.</p>
        <p>JEAN-JOSEPH PASTEUR A SON FILS.</p>
        <p>Arbois, 23 avril 1848.</p>
        <p>Mon cher Louis, Je vote cet après-midi. Nous voici arrivés à un moment très critique. La France est sur un volcan et le foyer est Paris.</p>
        <p>Je te donne donc pour conseil de rester à l'écart. Qu'aucun niotif de curiosité ne te fasse aller à la Convention, car je ne doute pas qu'il n'y ait un mouvement contre elle, si toutefois les légitimistes y sont en majorité, ce qui malheureusement Pourra bien être.</p>
        <p>Si on ne vient à faire main basse sur eux à Paris toute la France est en feu. C'est un parti qui est d'une témérité lncroyable. Si partout ils sont aussi impudents qu'ici, cela finira mal.</p>
        <p>Je te recommande donc de ne te rencontrer dans aucune émeute. Tu as l'expérience de la capitale, une fois engagé dans les rues on se jette au plus épais de la mêlée croyant en sortir.</p>
        <p>Si tu es libre de faire monter ta garde fais-le et n'y va Jamais, nous te prions tous de rester chez toi, ainsi suis mon conseil.</p>
        <p>Fais en sorte d'avoir à ta disposition au moins cent francs Pour les éventualités qui peuvent survenir. Je t'avertis qu'un Mouvement général doit avoir lieu contre les légitimistes si Par malheur ils viennent à dominer à la Chambre. Comme les républicains ne se proposent rien moins qu'à marcher sur aris pour les jeter à la Seine, si pareille chose arrivait il serait e la plus haute imprudence de quitter Paris car ceux qui en Sortiraient seraient accusés d'être légitimistes et traités comme dels. Enfin, le mouvement commencé, je crois que les routes de la capitale seraient très dangereuses.</p>
        <p>Espérons que nous n'en viendrons pas là, que les légitimistes envoyés à l'Assemblée nationale seront assez prudents Pour comprendre leur position, mais comme je les connais Ie m'y fie peu, c'est un parti d'une obstination indomptable.</p>
        <p>Je voterai pour MM. Valette et Deperey et le général Bachelu, aussi pour nos deux commissaires du gouvernement.</p>
        <p>L'un est de Mont-sous-Vaudrey, M. Grévy, l'autre de Dole.</p>
        <p>Ils se sont concilié l'estime de tous les partis patriotes, je dis les partis car ces élections nous ont tous divisés.</p>
        <p>Les prétentions des candidats, les cabales qu'ils ont faites pour parvenir à leur but sont telles qu'elles sont incroyables.</p>
        <p>Chacun est menacé, chacun s'est créé des ennemis, tant il en est qu'il est impossible de prévoir qui sortira. Deux seuls sont assurés : M. Grévy avant notre premier commissaire, puis M. Cordier ancien député; après, je crois, MM. Valette et Deperey. Sans les intrigues qui se sont élevées ici par les amis du docteur Bousson, Deperey était assuré, mais ils l'ont déchiré à belles dents, leurs calomnies ont été colportées de toutes parts. Néanmoins je lui crois de la chance, mais tu peux croire qu'il n'est pas resté endormi.</p>
        <p>J'ai fait pour lui et M. Valette tout ce qu'il a dépendu de moi et je suis convaincu que ce sont deux très bons patriotes.</p>
        <p>Ils en ont tous deux donné des preuves.</p>
        <p>Tu me dis que tu as donné tes économies à la patrie se montant à 150 fr. Je t'approuve, mais cet acte ne doit pas rester ignoré et, je te le répète, provoque une souscription dans ton école en faveur de ces pauvres exilés polonais qu1 ont tant fait pour nous, ce sera une bonne œuvre. Tu as sans doute un récépissé de tes 150 fr. où est la date du jour et du bureau où tu as fait ce versement.</p>
        <p>Voici dans le sens que je désire que tu formules la note que je te dis de faire insérer dans le journal le National ou la Réforme : Don à la patrie 150 fr. par le fils d'un vieux soldat décoré de l'Empereur. L. P. ancien élève École normale.</p>
        <p>Cela mettra de l'eau dans le vin de nos fameux républicain3 d'ici, qui pour sauver la République ne sortiraient pas je crois deux pièces de 5 centimes de leur bourse. Il y en a malheU.</p>
        <p>reusement beaucoup qui leur ressemblent.</p>
        <p>Ce ne sont pour la plupart que des intrigailleurs qui par un amour-propre blessé ont mis la confusion dans la ville. Depe' rey qui a plus d'esprit et de mérite qu'eux les a [ici la lettre est déchirée] de la tribune du club, de là ils se sont rués sur lui à corps perdu. Ils ont mis en avant M. Bousson qui je crois n'y pensait pas le moins du monde. Plus ils ont vu qu</p>
        <p>paient mauvaise chance plus ils se sont acharnés à critiquer d eperey et cela est retombé aussi sur M. Valette qui est l'ami de Deperey.</p>
        <p>As-tu pris tes diplômes? pourquoi ne pas me le dire? Où en es-tu de cette place de Montpellier?</p>
        <p>Pense sérieusement aux conseils de cette lettre et ne comIllets aucune imprudence.</p>
        <p>Nous t'embrassons tous.</p>
        <p>» PASTEUR.</p>
        <p>Nous attendons une lettre mercredi.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Paris, 5 mai 1848.</p>
        <p>t Combien de fois déjà j'ai regretté que nous n'ayons pas ous deux embrassé la même étude, celle des sciences phyques. Nous qui parlions jadis si souvent de l'avenir, nous e comprenions guère. Quels beaux travaux nous aurions etrepris, nous entreprendrions à l'heure qu'il est! et que prions-nous pas résolu, unis par les mêmes idées, le ertie amour de la science, la même ambition? Je voudrais rËe nous eussions vingt ans et que les trois années de oe fussent à reprendre dans ces conditions.</p>
        <p>J'ai travaillé beaucoup cette année. Je suis entré dans un gente d'études en quelque sorte nouveau que je ferais bien heut-être de poursuivre longtemps encore. J'ai toujours à. eaucoup aimé ce qui a rapport à la chimie moléculaire, b la constitution intime des corps. Je crois être dans une a onne voie pour arriver à des résultats importants et yant une certaine généralité. Mon travail sur le dimorPhisrne 1 que j'ai lu en partie à l'Académie des Sciences très bien accueilli 2. Plusieurs membres de l'Institut lil, Ont donné à cette occasion des témoignages d'une grande lellveillance.</p>
        <p>1, Certaines substances de même composition chimique peuvent avoir 2 ormes cristallines différentes.</p>
        <p>-, v oir (jruvres de Pasteur, 1. I, p. 3 5-37 : Recherches sur le dimorphisme.</p>
        <p>Je travaille en ce moment à de nouvelles recherches dont les résultats sont très curieux, et qui (je le pense du moins) saisiront vivement l'attention. Je cesserai tout travail particulier, dès que celui-ci sera achevé, pour me préparer à l'agrégation des Facultés, si toutefois j'en ai le courage. A quoi bon s'imposer encore les ennuis d'un concours, aussi inutile, quel qu'en soit le résultat?</p>
        <p>Mes recherches sur le dimorphisme s'impriment en ce moment dans les Annales de chimie et physique 1.</p>
        <p>A J.-B. DUMAS.</p>
        <p>Arbois, 27 mai 1848.</p>
        <p>Monsieur, Je viens d'arriver dans ma famille, appelé par une lettre qui m'annonçait que ma mère était très malade, et quand je fus de retour elle était morte. Toujours inquiète sur leS événements de Paris depuis le 24 février une attaque d'apo' plexie l'a frappée malgré sa santé parfaite. Ma famille est dans une position assez aisée pour que je n'aie pas besoin de lui venir en aide par de l'argent. Cependant je veux le faire. Le commerce est tout à fait mort. Je sais d'ailleurs combien mes sœurs et mon père désirent que je m'éloigne de Paris. Aussi, Monsieur, prends-je la permission de vous écrire pour vous demander de vouloir bien me continu# votre appui si la place de Montpellier ou une autre venait à être libre aux vacances prochaines. Soyez assuré d'ail" leurs de ma profonde reconnaissance et de celle de toute ma famille.</p>
        <p>Puissent vos enfants, Monsieur, vous conserver long' temps vous et leur mère.</p>
        <p>Je suis avec un profond respect Votre humble et dévoué serviteur, L. PASTEUR.</p>
        <p>A M. DUBOIS, CONSEILLER DE L'UNIVERSITÉ, DIRECTEUR DE L'ECOLE NORMALE SUPÉRIEURE.</p>
        <p>Arbois, 27 mai 1848.</p>
        <p>Monsieur, Lorsque je suis arrivé, ma mère était morte. Elle a succOmbé en quelques heures à une attaque d'apoplexie.</p>
        <p>Je viens, Monsieur le Directeur, vous demander s'il ne Serait pas possible de me remplacer pour la fin de cette ^nnée. Les manipulations finissent au milieu du mois de Juillet et peut-être n'y aurait-il dès lors aucun inconvénient Ce qu'un jeune homme connu de M. Balard, quoique franger à l'Ecole, fît le travail sous sa direction; je lui Inettrais mon traitement. Je viens d'écrire à Monsieur .a.lard pour le consulter aussi à cet égard. J'agirai, Monsieur le Directeur, d'après votre réponse.</p>
        <p>à, Je dois vous dire d'autre part que je ne pourrai retourner à 1 Ecole préparateur l'année prochaine. Ma famille est dans ne position assez aisée pour que je n'aie pas besoin de lui enir en aide par de l'argent. Cependant je veux le faire.</p>
        <p>Le commerce est tout à fait mort, et je sais d'ailleurs combien mes sœurs et mon père désirent que je m'éloigne de aris- Ils sont dans une inquiétude continuelle. Je n'ose ne.r et l'on n'ose me dire que c'est là ce qui a tué ma mère.</p>
        <p>à, Si je ne puis être placé dans une Faculté je demanderai, d' Inon grand regret, une place dans un collège. Obligé abandonner la science que j'aimais et à laquelle je désils me vouer spécialement, un cours de physique de collège me sera bien pénible. Aussi, Monsieur, vous prierai-je de Vouloir bien me continuer votre appui auprès de Monleur le Ministre, s'il vient à votre connaissance qu'une ace de Faculté soit vacante. J'essaierai de vous témoigner a reconnaissance en m'efforçant d'honorer par mes trav Ux l'Ecole à la prospérité de laquelle vous vous êtes dévoué.</p>
        <p>Je suis, Monsieur le Directeur, avec un profond respect votre humble serviteur, L. PASTEUR.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Arbois, 28 mai 1848.</p>
        <p>Ma pauvre mère est morte. Elle a succombé en quelques heures, et quand je suis arrivé, elle n'était déjà plus aU milieu de nous.</p>
        <p>Je ne retournerai peut-être pas à Paris cette année; je viens de demander un congé.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Arbois, 8 juillet 1848.</p>
        <p>Je t'envoie la réponse de M. Dubois. Elle te dira quelles sont mes espérances sur une chaire de Faculté. Je sais que le professeur de chimie de Dijon est très vieux; il se pouf rait qu'il prît sa retraite aux vacances, et, surtout si tu es nommé à Dijon, c'est bien la Faculté que je désirerais le plus. Aussi je te prierai de vouloir bien demander quelle est la position de ce professeur.</p>
        <p>J'irai à Paris à la fin de septembre. Je ne fais pas lCl grand chose.,Dès que mes livres seront arrivés, je préparé rai un cours de chimie, leçon par leçon. -</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Paris, IER septembre 1848Jusqu'ici il n'y a aucune place vacante dans une Faculéi Je prévois que je serai forcé d'aller dans un collège. Jas vu les inspecteurs généraux, M. Thenard, M. Dubois. To11 m'ont assuré que, s'ils sont consultés, ils seront pour 1U01. ;</p>
        <p>mais ils ne savent s'ils seront consultés par le minIstre: ils ignorent, disent-ils, comment se fera cette année le tra vail du personnel des Facultés.</p>
        <p>- PASTEUR PROFESSEUR AU LYCÉE DE DIJON 1848-1849</p>
        <p>Pasteur,.nommé professeur de physique au lycée de Dijon, Présente à l'Académie des sciences un mémoire sur sa première grande découverte : le dédoublement de l'acide paratartrique.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              <signature>Le vieux physicien, J.-B. Biot, s'enthousiasme pour cette découverte.</signature>
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
