<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (...-...)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="Mardi, 3 avril." resp="">Mardi, 3 avril.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A MADEMOISELLE MARIE LAURENT. (...-...)">A MADEMOISELLE MARIE LAURENT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Mardi, 3 avril."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Mardi, 3 avril.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Ma chère Marie, Je crois avoir la certitude maintenant que vous m'aimerez. N'était-ce pas en effet d'un bon cœur qu'hier en me Quittant vous m'avez donné la main. C\h merci, merci mille fois si vous m'aimez. C'était là tOltft mon inquiétude.</p>
        <p>depuis la mort de ma pauvre mère jt --n'avais jamais tant Pleuré que ces nuits dernières. Je me réveillais pensant que vous ne m'aimeriez pas, et puis je pleurais, et puis je préparais la triste lettre où je vous disais mes adieux. C'était bien -à plaisir que je me forgeais toutes ces idées. Il m'eût eté difficile d'appuyer par de bonnes preuves ce que je Pensais. Que voulez-vous? Je craignais que tout mon bonheur ne vînt à s'enfuir. Car vous êtes aujourd'hui tout Pour moi. Je n'ai plus qu'une pensée : c'est vous. Si mon Section dure aussi vive, je serai même bien malheureux Jusqu'au jour qui nous unira; je voudrais toujours être ayprès de vous ou auprès de Madame Laurent. Mon travail n ,et plus rien, moi qui aimais tant mes cristaux, moi qui désirais le soir que la nuit fût très courte pour être plus ot à mes études.</p>
        <p>Je veux demander à Madame Laurent qu'elle m'indique e)(ctement les jours et les heures où je pourrai aller vous Voir afin que dans l'intervalle je sois à mon travail. Ce raVail aussi me rend plus digne de vous.</p>
        <p>n Adieu. Je vous remercie de tout mon cœur, car je crois e Pas m'être trompé.</p>
        <p>Votre meilleur ami, L. PASTEUR.</p>
        <p>J.-B. BIOT A PASTEUR.</p>
        <p>Paris, les 6 et 7 avril 1849.</p>
        <p>Mon cher Monsieur, Je reçois à l'instant votre lettre datée du 2 mars 1849. Je suppose qu'il faut lire le 2 avril; et j'y réponds aujourd'hui même. Je vous félicite de vos résultats ainsi que de vos espérances. Vous, avez raison de croire que je m'intéresserai toujours aux événements qui peuvent influer sur votre sort.</p>
        <p>Je lirai votre note à l'Institut lundi1, comme vous le désirez, lorsque les personnes qui s'occupent de chimie ou de physique seront arrivées; et je la déposerai pour les Comptes Rendus en recommandant que l'on m'envoie les épreuves. Mais j'al deux remarques à vous faire pour des détails de rédaction; et comme elles me sont dictées par le sentiment de votre intérêt, je vous les présenterai très librement.</p>
        <p>La première porte sur cette phrase : En terminant j'annoncerai à l'Académie un résultat qui mérite de fixer à un haut degré l'attention. Il s'agit de l'hémiédrie du formiate de strontiane. On ne doit jamais s'exprimer si avantageusement sur son propre compte — il faut mettre plus simplement qui tne semble offrir beaucoup d'intérêt. Je lirai ainsi.</p>
        <p>Ma deuxième remarque porte sur les sept dernières ligne; de la note, qui commencent par : je me laisse même aller à penser que. etc. Je ne crois pas qu'il y ait pour vous aucune utilité à publier vos présomptions. Il est impossible, quand oC s'occupe d'un sujet nouveau, qu'il ne s'offre pas à l'esp*"1 beaucoup de conjectures, dont la plupart se trouvent plus tard être fausses, et quelques-unes vraies. Il faut les accueillir et les réserver dans sa pensée, comme autant de suppositions t examiner ultérieurement, afin de reconnaître celles qu'il faut suivre, et celles qu'il faut abandonner. Mais il est au rnOIS inutile de faire confidence de ces projets à une compagn savante, avant d'avoir constaté leur valeur réelle. Cela sera</p>
        <p>surtout dangereux pour un jeune homme auquel il est particulièrement essentiel de fonder sa réputation sur des résultats Incontestables, et non sur des conjectures hasardeuses. Si vous étiez ici, je vous aurais proposé la suppression de ces dernières hgnes, et je l'aurais sans doute obtenu de votre bon esprit.</p>
        <p>Mais, ne pouvant vous consulter à temps, à la distance où vous etes, et considérant l'importance que vous attachez, non sans Htotif, à ce que la présentation de votre note ne soit pas retarde, je me décide pour le parti qui permet d'atteindre ce but, sans vous exposer; ainsi je retrancherai cette partie conjecture, que vous aurez toujours l'occasion de reproduire, si vous Persistez à la présenter avant de l'avoir assurée. Je crois agir en cela dans votre intérêt, et ne pas dépasser l'espèce d'autorisation que me donne la dernière phrase de votre lettre, où v°us me dites que vous êtes disposé à accueillir les observations et les conseils que vos résultats pourraient me suggérer.</p>
        <p>La solution de dextroracémate que vous aviez laissée chez moi avait d'abord commencé à cristalliser en feuilles, mais elle a fini par donner de petits cristaux allongés parfaitement nets et transparents. Je les tiens à votre disposition. Nous vons cherché M. de Senarmont 1 et moi à y reconnaître des lignes d'hémiédrie latérale, mais nous n'y avons reconnu que des biseaux terminaux. Vos yeux plus exercés que les nôtres Verront ce qui a bien pu nous échapper.</p>
        <p>J'accepte avec grand plaisir l'offre que vous me faites de 111 envoyer une petite quantité de vos deux acides, avec des (odèles de leurs types cristallins. Quant aux cristaux de formiate il faut les réserver pour vous, jusqu'à ce que vous es ayez complètement explorés.</p>
        <p>Comptez toujours sur la disposition que j'aurai à vous servir, en toute circonstance où mon concours pourra vous être utile; et recevez de nouveau l'expression du vif intérêt que vous m aVez inspiré.</p>
        <p>J.-B. BIOT..</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Strasbourg, 8 avril 1849.</p>
        <p>J'épouse Mademoiselle Marie Laurent. Le mariage est arrêté entre mon père, ses parents, elle et moi. Comme ce mariage est encore inconnu, même à Strasbourg, tu voudras bien n'en parler à personne. — Je crois que je serai très heureux. Toutes les qualités que je pouvais désirer pour une femme, je les trouve en elle. Il est amoureux, diras-tu.</p>
        <p>Oui, mais il me semble que je n'exagère rien, et ma sœur Joséphine est tout .à fait de mon avis.</p>
        <p>Il y a huit jours que les choses sont fixées. Depuis ce temps je travaille peu et j'abandonne tout à fait le laboratoire. Il est vrai que c'est congé et que j'ai bien employé les deux mois que je viens de passer à Strasbourg. J'al envoyé à Paris, ces jours derniers, une première suite de mon travail.</p>
        <p>J.-B. BIOT A PASTEUR.</p>
        <p>Paris, le 17 avril 1849.</p>
        <p>Mon cher Pasteur, L'aimable lettre que j'ai reçue de vous hier me permet de remplacer dans les miennes les façons cérémonieuses par les expressions d'amitié. J'en userai donc ainsi désormais envers vous, si vous le trouvez bon. Je suis charmé de voir que j agi dans vos intentions, en me décidant d'après ce que j'ai cru être votre intérêt; et vous m'avez fait beaucoup de plal" sir en m'en donnant l'assurance.</p>
        <p>La petite boîte m'est arrivée hier au soir. Je viens de la déballer soigneusement. Tout le contenu est en parfait état, et conforme à l'inventaire que vous me donniez dans votre lettre. J'ai annoncé cet envoi à M. Regnault 1 qui en verra-</p>
        <p>les détails avec beaucoup d'intérêt, parce qu'il en prend beaucoup à vous, et à tout ce qui vous touche. Il y a longtemps qu'il vous avait distingué; et son suffrage doit avoir pour vous un très grand prix, car non seulement il est un excellent appréciateur du talent et de l'aptitude scientifiques, mais, croyez-en mon pronostic, la variété de ses connaissances, la sagacité et la sévérité de son esprit, sa ténacité pour le travail, lui mériteront incontestablement la première place parmi les physiciens du temps que vous êtes appelé à voir.Je suis convenu de le réunir à M. de Senarmont pour examiner ensemble vos produits. Nous pourrons bien nous résoudre à sacrifier quelque peu des deux acides pour reconstituer le racémique. Mais il reste à savoir si nous aurons l'habileté de le distinguer avec certitude par ses cristaux, quand ils se seront produits. Au reste, vous nous ferez voir cela, quand vous viendrez à Paris aux vacances prochaines.</p>
        <p>En rangeant mes richesses chimiques, j'ai retrouvé une Petite quantité d'acide racémique que je croyais perdue. Elle suffirait aux essais microscopiques que je pourrais avoir à faire éventuellement. Si donc le petit flacon de cet acide que Vous avez vu chez moi peut vous être utile, donnez-m'en avis, et je vous l'enverrai très volontiers. En cela, comme en toute autre chose, vous me trouverez toujours empressé à seconder vos travaux.</p>
        <p>Agréez l'expression de mes sentiments d'intérêt et d'estime bien sincères.</p>
        <p>J.-B. BIOT.</p>
        <p>p..-S. - Vous pouvez voir votre note correctement impriIllée dans notre dernier compte rendu.</p>
        <p>A M. FONCIN, PROFESSEUR A L'ÉCOLE DE MÉDECINE DE BESANÇON.</p>
        <p>Strasbourg, 11 mai 1849.</p>
        <p>Monsieur, Je viens vous faire part de mon mariage avec Mlle Marie Laurent, fille de M. le Recteur de l'Académie de Strasbourg.</p>
        <p>Cette nouvelle vous étonnera sans doute ainsi que Mme Foncin, car je ne pensais guère à me marier il y a quelques mois.</p>
        <p>Il ne faut jurer de rien : le proverbe est bien vrai. Mon mariage est arrêté déjà depuis quelque temps, mais le jour n'était pas fixé encore et voilà pourquoi je ne vous ai pas écrit plus tôt. Je me marie le 29 mai courant1. J'aurai le plaisir de vous faire connaître ainsi qu'à toute votre famille ma future femme aux vacances prochaines. Je passerai par Besançon pour aller à Arbois. Ce sera seulement à la fin des vacances, parce que nous irons d'abord à Paris et à Orléans.</p>
        <p>- * * * * * »</p>
        <p>Recevez, Monsieur Foncin, l'expression sincère de mes sentiments affectueux. Je me rappelle au bon souvenir de Mme Foncin et lui présente mes respectueux hommages.</p>
        <p>L. PASTEUR.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Strasbourg, 15 juin 1849 2.</p>
        <p>Marie et moi, le 29 au soir, nous sommes allés à Bade, et le lendemain M. et Mme Laurent et Mlle Amélie 3 sont venus nous rejoindre. Nous avons failli être victimes à notre retour d'un terrible accident. A quelques minutes de Bade nous avons reçu la décharge de 20 ou 30 coups de fusil de soldats badois. Ils venaient de Rastadt pour s'em" parer d'un de leurs officiers. On leur avait dit que cet offiCIr se trouvait dans notre convoi. Ils ordonnèrent au machiniste d'arrêter. Cet ordre ne pouvant être exécuté sur le champ, ils crurent que le machiniste s'y refusait et ils tirèrent presque à bout portant. Le chauffeur seul a été atteint à la joue et à la cuisse. Deux autres balles ont tra" versé des wagons vides.</p>
        <p>Je suis très occupé. M. Kopp, professeur à l'École de</p>
        <p>pharmacie et suppléant de M. Persoz à cette école, a été nommé représentant [à l'Assemblée Constituante]. J'ai été chargé, ainsi que Bertin, de le remplacer. L'un de ses cours, celui de physique, est fait par Bertin; celui de chimie (la suppléance de M. Persoz) est fait par moi. J'ai ainsi quatre leçons par semaine. Cela augmente mon traitement de 1500 francs; mais je ne désire pas que cela se prolonge l'année prochaine. Je n'aurais aucun moment pour mes travaux et je remets actuellement au mois d'août et de septembre l'achèvement du travail que je dois présenter à l'Institut aux vacances.</p>
        <p>Je compte beaucoup sur ma nomination à Strasbourg.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              <signature>J'avais dans M. Kopp un concurrent redoutable. Tout ce qu'il y a à craindre, c'est que M. Persoz ne soit pas nommé encore à Paris cette année prochaine, et qu'il conserve sa Position actuelle. Si la place de Dijon est vacante au mois d'octobre, je ne sais trop ce que je ferai. Strasbourg offre pour le professeur de chimie des avantages très spéciaux Par sa position au centre d'un pays manufacturier.</signature>
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
