<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (...-...)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="Dijon, 5 janvier 1849." resp="">Dijon, 5 janvier 1849.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Au MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES CULTES. (...-...)">Au MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES CULTES.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Dijon, 5 janvier 1849."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Dijon, 5 janvier 1849.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le Ministre, Je viens de recevoir la lettre qui m'annonce que par Arrêté en date du 29 décembre, vous m'avez nommé professeur suppléant de M. Persoz à la Faculté des Sciences de , Strasbourg. J'avais eu l'honneur de vous écrire à la date du 1er janvier 1849 de regarder ma demande pour cette suppléance comme non avenue. Aujourd'hui que je suis flommé, je vais me rendre de suite à mes nouvelles fonctions. Veuillez, monsieur le Ministre, ne pas trop blâmer cette irrésolution de ma part. Il y avait ici des intérêts de ïamille en jeu dans le détail desquels je crois inutile d'entrer; et surtout je craignais qu'un agrégé de Faculté pût Venir me supplanter à la Faculté de Strasbourg, sans que ] aie la ressource de rentrer au Collège de Dijon.</p>
        <p>f Recevez, Monsieur le Ministre, l'assurance de mon profond respect et de mon entier dévouement.</p>
        <p>Votre très humble serviteur, L. PASTEUR, professeur de physique au Lycée.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Dijon, 5 janvier 1849.</p>
        <p>Je viens de recevoir ma nomination de professeur suppléant de M. Persoz à la Faculté de Strasbourg, avec moitié u traitement fixe et participation aux examens. En outre, Je conserve le titre à Dijon avec des avantages pécuniaires que je ne connais pas, mais que m'annonce ma lettre de Jlonllnation. -</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Dijon, 16 janvier 1849.</p>
        <p>J'ignore encore le jour de mon départ. Mon successeur n'a encore rien fait savoir. Mais je suis décidé à planter la le lycée de Dijon dimanche prochain. Je partirai, quoi qu'il arrive, ce jour-là au plus tard. Je m'ennuie beaucoup d'attendre mon successeur. Il était en congé au moment de sa nomination et je crois qu'on ignore même la ville où il se trouve. C'est à tout hasard que le Recteur lui a écrit à Montpellier. Le Recteur et le Proviseur me retiennent ici, mais demain je mettrai à ces messieurs dimailche pour limite et je partirai ce jour-là à mes risques et périls. J'ai pour moi l'ordre du ministre qui me dit de partir immédiatement; voilà douze jours que j'attends.</p>
        <p>Je verrai M. Deville1, comme tu me le conseilles; d'ailleurs je lui dois des remercîments pour l'occupation de son laboratoire aux vacances dernières.</p>
        <p>C'est avec beaucoup de plaisir que je vais à StrasbourgJe pourrai y continuer mes études et j'y aurai un enseignement agréable; sans doute aussi un laboratoire bien monte.</p>
        <p>Peut-être y serai-je pour longtemps; car M. Persoz veut à toute force une place à Paris. Il y resterait même dans une position purement industrielle. Je conserve ici la moitié du traitement fixe.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Dijon, 19 janvier 1849.</p>
        <p>Si mon successeur avait annoncé le jour de son arrivée, je serais resté, pourvu que ce jour ne fût pas trop éloigné</p>
        <p>mais je vois que cette situation peut se prolonger beaucoup, et d'ailleurs pourquoi sacrifier tout à l'intérêt du cours de Dijon au préjudice de celui de Strasbourg?</p>
        <p>Je partirai dimanche à 9 heures de Dijon et lundi soir à 8 heures de Besançon. Je n'arriverai à Strasbourg que vingt jours après avoir reçu ma nomination. Je crois que jamais dans l'Université mutation n'a exigé autant de temps, et note bien que mon successeur n'a encore rien fait savoir a personne.</p>
        <p>PASTEUR PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES SCIENCES DE STRASBOURG ■ 1849-1854</p>
        <p>Pasteur épouse Mlle Marie Laurent, fille du recteur de l'Académie de Strasbourg. Il continue ses travaux de cristallographie.</p>
        <p>A M. LAURENT, RECTEUR DE L'ACADÉMIE DE STRASBOURG.</p>
        <p>Strasbourg, 10 février 1849.</p>
        <p>Monsieur, Une demande d'une haute gravité pour moi et pour votre famille vous sera faite sous peu de jours; et je crois de mon devoir de vous adresser les renseignements suivants qui Pourront servir à décider votre acceptation ou votre refus.</p>
        <p>Mon père est tanneur à Arbois, petite ville du Jura. J'ai trois sœurs. La plus jeune à l'âge de trois ans a eu une fièvre cérébrale qui a arrêté chez elle tout développement d'intelhgence. C'est une enfant pour l'intelligence, une grande Personne pour le corps. Nous devons la placer prochainement dans un couvent1 où elle passera sans doute le reste e ses jours. Mes deux autres sœurs remplacent auprès de 111011 père, pour les soins du ménage et du commerce, ma l11ee, que nous avons eu le malheur de perdre au mois de "Ilai dernier.</p>
        <p>J Ma famille est dans une position aisée, mais sans fortune.</p>
        <p>JT e n'évalue pas à plus de cinquante mille francs ce que ous possédons; et, quant à moi, je suis décidé depuis longtemps à laisser intégralement à mes sœurs tout ce qui me reviendra en partage. Je n'ai donc aucune fortune. Tout Ce que je possède c'est une bonne santé, un bon cœur et ma Position dans l'Université.</p>
        <p>t. Couvent des Ursulines, à Voiteur (Jura).</p>
        <p>Je suis sorti il y a deux ans de l'Ecole normale, agrégé pour les sciences physiques. Je suis docteur depuis dix-huit mois et j'ai présenté à l'Académie des sciences quelques travaux qui ont été très bien accueillis, le dernier surtout.</p>
        <p>Un rapport très favorable, que j'ai l'honneur de vous remettre en même temps que cette lettre, a été fait sur ce travail. »</p>
        <p>Voilà, Monsieur, toute ma position présente. Quant à l'avenir, tout ce que je puis en dire, c'est que, sauf un changement complet dans mes goûts je me consacrerai à des recherches chimiques. J'ai l'ambition de revenir à Paris lorsque par mes travaux scientifiques je me serai acquis quelque réputation. M. Biot m'a parlé plusieurs fois de songer sérieusement à l'Institut. Dans dix ou quinze ans peutêtre je pourrai y songer si je continue à travailler assidûment. De ce rêve autant en emporte le vent; ce n'est pas lui du tout qui me fait aimer la Science pour la Science.</p>
        <p>Mon père viendra lui-même à Strasbourg faire cette demande en mariage. Personne ici ne connaît ma démarche et je suis assuré. Monsieur, que si vous me refusez, sans rien perdre de votre estime, ce refus ne sera connu de personne.</p>
        <p>Recevez, Monsieur, l'assurance de mon profond respect et de mon dévouement.</p>
        <p>Louis PASTEUR.</p>
        <p>J'ai eu 26 ans le 27 décembre dernier.</p>
        <p>A M. KESTNER, DE THANN.</p>
        <p>Strasbourg, II février 1849.</p>
        <p>Monsieur, Vous avez bien voulu promettre à Monsieur Teusch, qui avait eu l'obligeance de vous écrire à ce sujet, que si j'avais un besoin urgent d'acide racémique 1 vous m'en</p>
        <p>remettriez une certaine quantité. Voici, Monsieur, dans quel but, je vous ai fait cette demande. Je poursuis des recherches très longues sur cet acide depuis une année. J'ai l'honneur de vous envoyer le premier mémoire que j'ai Publié sur les formes cristallisées des racémates ou paratartrates, mémoire que je désire beaucoup continuer 1. Vous l11e rendriez, et je crois à la science, un service signalé en ayant l'obligeance de m'envoyer quelques kilogrammes de Cet acide. Je vous le paierai au prix que vous m'indiquerez.</p>
        <p>Recevez, Monsieur, l'assurance de mon profond respect et mes sincères remercîments.</p>
        <p>L. PASTEUR, professeur de chimie, suppléant de M. Persoz à la Faculté des Sciences.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Strasbourg, Ier mars 1849.</p>
        <p>Je me plais beaucoup à Strasbourg. J'ai trouvé tout en privant, grâce à Bertin 2, un logement très agréable, dans a maison qu'il habite et à quelques pas de la Faculté 3. Mes 1eux premières leçons préparées avec trop de soin dans la orme n'ont pas été bonnes, mais je pense que les suivantes lut dû satisfaire. Mon cours est du reste très agréable, car est très suivi, et je sens que je fais des progrès. StrasOUrg est une ville de beaucoup de ressources pour la chimie, ;</p>
        <p>que (synonyme : acide paratartrique). Il en garda un stock. Malgré lestCntatives faites pour l'obtenir de nouveau, cet acide cessa d'app aratre. Pasteur avait découvert que cet acide était composé en p arhes égales d'acide tartrique gauche et d'acide tartrique droit (voir 178, note 2).</p>
        <p>qu" Olr Œuvres de Pasteur, t. I, p. 65-80 : Recherches sur les relations et i peuvent exister entre la forme cristalline, la composition chimique et e sens de la polarisation rotatoire.</p>
        <p>de;' m (voir p. 47, note 1) était professeur de physique à la Faculté des sciences de Strasbourg.</p>
        <p>J. Vliai des Pêcheurs.</p>
        <p>à cause des nombreuses industries de l'Alsace. M. Persoz augmentait son traitement dans une très forte proportion, en ayant au laboratoire des élèves, fils de fabricants qui payaient bien. Mais pour moi rien n'est moins sûr que j'aurai la place quand elle sera vacante. J'ai dans M. Kopp un concurrent très redoutable et qui le sera d'autant plus que la vacance aura lieu plus prochainement. J'aurai le temps d'acquérir des droits mieux fondés à cette place, et je présenterai d'ailleurs très probablement la suite de mes recherches aux vacances. J'ai déjà repris mon travail. Dans tous les cas, je pense bien ne pas retourner dans un lycée; la chaire de Dijon et celle de Toulouse ne tarderont pas à être vacantes.</p>
        <p>Mon père et ma sœur Joséphine sont arrivés depuis deux jours. Ma sœur restera beaucoup plus longtemps que mon père et j'en suis très satisfait. Je vois que, pour travailler en province, il faut être enchaîné chez soi. Où est Paris, son activité, son émulation? Que j'ai été heureux de rester à l'Ecole normale ces deux dernières années! Quelles idées vous viennent en province! Voilà que je pense à me marier, moi qui voulais attendre à trente ans. C'est sérieux et il est très probable que j'épouserai l'une des filles de M. Laurent, Recteur de l'Académie de Strasbourg, si l'on m'accepte. J'en ai déjà parlé à mon père.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>J Strasbourg, mars 1849.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              <signature>Mon père est reparti. Je suis seul avec ma sœur Joséphine et nous sommes très heureux.</signature>
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
