<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
                <author>Louis Pasteur</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Obvil</publisher>
                <date when="2020"/>
                <idno/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p/>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Pasteur, Louis (1822-1895)">Louis Pasteur</persName>
                    <date when="1849-11-23" >23 novembre 1849</date>
                    <placeName>Strasbourg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Chappuis, Charles (1822-1895)">A Chappuis</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="foo.xml"/>
                    <ref type="next" target="bar.xml"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <creation>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener>
                    <dateline>
                        <date>Strasbourg, 23 novembre 1849.</date>
                    </dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>A CHAPPUIS.</p>
                <p>Strasbourg, 23 novembre 1849.</p>
                <p>Ce que tu m'écris au sujet du rapport de M. Biot m'a fait plaisir. Postérieurement à ce rapport, M. Dubois m'a écrit pour me dire qu'on lui avait proposé pour moi la place de répétiteur de chimie à l'École polytechnique. M. Dubois ne m'engageait pas trop à accepter; il penchait au contraire pour un refus de ma part. Mais il me faisait pourtant valoir les raisons pour : que c'était Paris, la chance d'une chaire de professeur à cette École, d'une suppléance à la Sorbonne, qu'enfin l'avenir s'offrait séduisant, que c'était par là qu'avaient commencé les chimistes haut placés. J'ai préféré rester franchement dans l'Université et attendre pour retourner à Paris dans quelques années, si cela est possible.</p>
                <p>Je crois d'ailleurs le travail en province meilleur, plus solide que celui de Paris pour un jeune homme.</p>
                <p>Tout le monde ici a été en effet très heureux à la lecture du rapport et personne ne l'a cédé à Marie.</p>
                <p>M. Kestner m'a écrit pour me remercier et pour me dire qu'il était prêt à essayer en grand les expériences que je lui indiquerais pour la reproduction de l'acide racémique.</p>
                <p>Je cherche en ce moment quelle circonstance fortuite a Pu lui donner naissance dans la fabrique de Thann; et j'ai écrit à M. Kestner ce que je pensais qu'il y avait à faire.</p>
                <p>Jusqu'ici je n'ai aucun résultat.</p>
                <closer>
                    <salute></salute>
                    <signed>
                        <name>
                            
                        </name>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

