<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (...-...)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="Strasbourg, 20 janvier 1851." resp="">Strasbourg, 20 janvier 1851.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Au MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES CULTES. (...-...)">Au MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES CULTES.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Strasbourg, 20 janvier 1851."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Strasbourg, 20 janvier 1851.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le Ministre, Depuis 1848 l'allocation accordée pour subvenir aux dépenses des cours de chimie dans les Facultés a été beaucoup restreinte. Je dispose annuellement de 13 à 1400 fr.</p>
        <p>SUr lesquels je dois prélever le salaire du garçon de service, salaire qui s'élèvera cette année à environ 400 fr. Il ne me</p>
        <p>reste donc que iooo fr., somme insuffisante, et que dans votre justice, Monsieur le Ministre, vous augmenterez, je n'en doute pas, d'une manière permanente ultérieurement.</p>
        <p>Mes ressources vont être diminuées par les dépenses qu'occasionnent certaines expériences que je dois mettre à exécution cette année. Je prendrai la permission, Monsieur le Ministre, d'indiquer ici brièvement le sujet de mes recherches afin de vous mieux éclairer sur la nécessité de la demande qui fait l'objet de cette lettre.</p>
        <p>De même qu'il existe une main droite identique et non superposable à la main gauche, de telle manière que le gant de la main droite ne peut être mis à la main gauche, de même il existe une multitude de substances qui sont droites ou gauches. Pour une substance droite qui était connue j'ai trouvé la gauche correspondante 1.</p>
        <p>Le but de mes recherches, qui, s'il est atteint, aurait des conséquences incalculables, est de produire dans tous les cas la substance gauche qui correspond à telle substance droite donnée, ou inversement. Or j'ai des raisons de croire que j'y parviendrai en faisant végéter dans des circonstances toutes particulières les plantes qui fournissent ces substances dissymétriques 2, et par exemple, en les étiolant dans l'obscurité ou dans des serres très chaudes.</p>
        <p>Ces quelques détails, Monsieur le Ministre, montrent assez l'utilité des recherches que je viens de signaler.</p>
        <p>Je me suis assuré d'ailleurs qu'une somme de iooo fr.</p>
        <p>suffirait aux expériences que je dois entreprendre, et j'ai la confiance, Monsieur le Ministre, que vous voudrez bien augmenter de cette somme l'allocation qui m'est accordée pour frais de cours cette année.</p>
        <p>J'ai l'honneur d'être, Monsieur le Ministre, avec le plus profond respect Votre très humble et très dévoué serviteur, Louis PASTEUR, professeur suppléant de chimie à la Faculté des Sciences de Strasbourg.</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Strasbourg, 27 janvier 1851.</p>
        <p>J'ai reçu ce matin une lettre de M. Biot qui en renfermait Une de M. Thenard à lui adressée, dans laquelle il lui disait de me proposer la chaire de Bèsançon avec certitude d'une prompte présentation et nomination. — Je viens de Répondre à M. Thenard que je désirais rester à Strasbourg Jusqu'à ce qu'une décision fût prise à l'égard de M. Persoz.</p>
        <p>On n'a donné à M. Persoz qu'un congé de six mois. Il sera dans deux mois mis en demeure de revenir ou de donner sa démission. C'est le résultat d'une décision prise par la' section permanente du Conseil. A l'avenir, tout professeur ne pourra obtenir que trois mois de congé. Sera-t-il nommé d'ici là? Je l'ignore. S'il n'est pas nommé, reviendra-t-il Prendre son cours? Je l'ignore également. S'il revient, ] obéirai à la nécessité, et au besoin j'irai reprendre mon cours au lycée de Dijon. Que veux-tu? C'est un mauvais tmps à passer. En attendant je travaille et j'acquiers des utres pour l'avenir. J'ai demandé à être débarrassé du cours de pharmacie, on me l'a accordé. C'est jeudi dernier qu'ont cessé mes fonctions. J'ai maintenant cinq jours de travail Par semaine au laboratoire, et de beaux travaux en train.</p>
        <p>M. A. a bien voulu m'écrire de nouveau aujourd'hui Pour me dire que l'on serait très heureux que j'allasse à Besançon, que les professeurs de la Faculté feraient même des démarches, s'il était nécessaire. Je lui réponds auourd'hui même.</p>
        <p>- Mon père te donnera à lire deux lettres de M. Biot. Je * en ai prié afin que tu connaisses l'affaire de la décoration.</p>
        <p>F Je ne t'ai pas tenu au courant de l'affaire du Collège de France. M. Biot a fait tout ce qu'il est possible de faire Pour que M. Laurent1 réussisse. Il est bien peiné du résul-</p>
        <p>mOisissure, telle que le Penicillium glaucum, ou un ferment sur une ustance ayant un plan de symétrie (paratartrate) un corps dissymé,rique (tartrate gauche) apparaît.</p>
        <p>c 4. Il s'agit du chimiste (voir p. 143, note 2), candidat à une chaire au r oUège de France.</p>
        <p>tat définitif. Mais vraiment M. Balard n'aurait pas mérité tant de malheur. Songe a la déconsidération qu'aurait jetée sur lui un deuxième vote favorable à M. Laurent, surtout , de la part de l'Institut dont il est membre.</p>
        <p>Tu penses bien qu'avant de me décider à refuser Besançon, j'ai songé au plaisir que j'aurais à t'y retrouver. Mais ne seras-tu pas ici l'année prochaine?</p>
        <p>A CHAPPUIS.</p>
        <p>Strasbourg, 29 janvier 1851.</p>
        <p>Tu viens de lire ce que je t'écrivais avant-hier soir. Hier matin, au moment de mettre cette lettre à la poste, j'en ai reçu une nouvelle de M. Biot qui me dit que M. Thenard, en me proposant Besançon, avait probablement le désir que j'acceptasse. Il me raconte que, lorsque cette mesure du conseil fut prise à l'égard des professeurs en congé, Gerhardt, Baudrimont, Persoz, ce dernier fit une scène de reproches très vifs à M. Thenard qui très probablement l'abandonne dans ses prétentions à une chaire du Conservatoire, pour laquelle il l'avait jusqu'ici fortement appuyé.</p>
        <p>J'ai répondu aussitôt à M. Biot que, dans la crainte de voir M. Persoz forcé de revenir à Pâques (car l'ordre doit être donné sous menace de destitution), j'acceptais Besançon et qu'il veuille bien dire à M. Thenard ce changement de résolution et ses motifs.</p>
        <p>Dès lors nous serons probablement à Besançon dans quinze jours peut-être. Je te serais très obligé de visiter un certain nombre de logements, non meublés, autant que possible au midi, avec entrée et escalier convenables. DU reste il nous faut : un salon avec cheminée (il peut avoir trois fenêtres); une chambre à coucher; une salle à manger; un cabinet pour moi; chambre de bonne; cave très petite.</p>
        <p>Il faudrait en outre une chambre où l'on pourrait placer un lit, pour recevoir au besoin une personne. Le prix maximum 600 fr.</p>
        <p>1</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              <signature>Adieu, mon cher ami; ce sera pour nous un vrai dédommagement que de te retrouver à Besançon.</signature>
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
