<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Jean-Joseph (1791-1865)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="1848-09-01">IER septembre 1848.</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Au MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES CULTES. (...-...)">Au MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES CULTES.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Paris, IER septembre 1848.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le Ministre, J ai l'honneur de solliciter de votre bienveillance une Place de professeur de chimie dans une Faculté de sciences.</p>
        <p>Voici quels sont mes titres : Je suis ancien élève de l'Ecole normale, agrégé des Pences physiques, docteur ès sciences physiques. Depuis eux ans je remplis à l'Ecole normale les fonctions de prérateur de chimie. Tels sont mes titres universitaires.</p>
        <p>ruant à mes titres scientifiques, mes thèses pour le Doctosont des thèses de recherches et j'ai en outre présenté C 1 Académie des Sciences deux notes et deux mémoires 1.</p>
        <p>n'est pas à moi de parler de la valeur de ces travaux; Ce 11 fst pas à moi de parler de la valeur de ces travaux; i .pus seulement vous prier, Monsieur le Ministre, de vouIr bIen consulter à cet égard les savants qui se sont occu-</p>
        <p>J-Voir Œuvres de Pasteur, t. I, p. 31-32, 33-34, 35-37, 61-64, loc. ct.</p>
        <p>pés des matières dont j'ai traité, tels que MM. Thenard, Dumas, Pouillet, Beudant 1.</p>
        <p>Je suis, avec respect, Monsieur le Ministre, Votre très humble et très obéissant serviteur, L. PASTEUR.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
