<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (1822-1895)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="1849-03-31">Samedi 31 mars.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pasteur, Marie (1826-1910)">A MADEMOISELLE MARIE LAURENT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Samedi 31 mars."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Samedi 31 mars.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mademoiselle, Depuis deux jours tout a changé pour moi. Mon avenir, on bonheur sont à présent entre vos mains. Tout ce que ]e regrette et que je regrette sincèrement c'est de n'être pas plus digne de vous, c'est de n'avoir pas à vous offrir bien des qualités qui me manquent tout à fait, une position plus belle, mais que j'essaierai d'améliorer par les plus grands effrts. Je ne laisse pas toujours voir le plaisir que j'éprouve, maIS c'en a été un très grand pour moi d'apprendre que vous aimiez Paris et que vous désiriez y retourner. C'est</p>
        <p>aussi mon rêve. C'était mon ambition pour moi; ce sera maintenant mon ambition pour vous, et je serais bien heureux si dans quelques années nous pouvions y retourner dans une position avantageuse. En disant nous, je traduis mon désir, mais peut-être pas ma pensée. Je suis si inquiet sur vos premiers sentiments, sur vos premières impressions, et je redoute tant qu'elles me soient trop défavorables.</p>
        <p>Tout ce que je vous demande, Mademoiselle Marie, c'est de ne pas me juger trop vite : vous pourriez vous tromper.</p>
        <p>Le temps vous dira que sous ce dehors froid et timide qui doit vous déplaire il y a un cœur plein d'affection pour vous et dont tout le bonheur sera dans votre estime et dans votre amitié sincère.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              Adieu. Votre meilleur ami, Louis PASTEUR.
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
