<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (1822-1895)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="1857-03-11">[11 mars 1857]</date>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pasteur, Marie (1826-1910)">A Mme PASTEUR.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="[Paris, 11 mars 1857.] Ma chère Marie, Depuis ma dernière lettre je suis plus au courant de l'effet de la discussion de lundi. Malheureusement une parole de M. Thenard a produit une impression pénible et que les amis de M. Delafosse cherchent à exploiter cette semaine. Il aurait dit que M. Delafosse était un paresseux qui n'avait rien fait avant d'entrer, et ne ferait rien après."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>[Paris, 11 mars 1857.] Ma chère Marie, Depuis ma dernière lettre je suis plus au courant de l'effet de la discussion de lundi. Malheureusement une parole de M. Thenard a produit une impression pénible et que les amis de M. Delafosse cherchent à exploiter cette semaine. Il aurait dit que M. Delafosse était un paresseux qui n'avait rien fait avant d'entrer, et ne ferait rien après.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>M. Thenard a affirmé ensuite avoir dit peu laborieux.</p>
        <p>Quoi qu'il en soit, ceci n'aurait pas changé les partis pris quand même pour M. Delafosse et ils sont certainement en majorité. Je n'aurai guère que 20 à 23 voix.</p>
        <p>Je t'assure que cet échec ne me fait absolument rien et que je n'ai qu'un désir, celui d'aller vous revoir, toi et nos</p>
        <p>chers enfants et reprendre mes habitudes. Cette Académie est à tout prendre une boutique et je me moquerais d'y entrer ou de n'y pas entrer. ,</p>
        <p>Ne redis rien de tout ceci à personne. Tout se répète et je ne tiens pas à ce que l'on sache que cette élection m'est indifférente. On mettrait cela sur le compte de la vanité ou du dépit et je n'ai ni l'un ni l'autre.</p>
        <p>En somme mon insuccès tiendra uniquement à ce que M. Delafosse a des collègues membres de l'Institut et à l'intrigue Liouville 1. Sans cela et même sans cette dernière affaire je passais sans difficulté.</p>
        <p>Adieu. Et Jeanne? Et mon argent? Je suis presque à sec.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              L. PASTEUR.
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
