<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Louis Pasteur</title>
        <author>Louis Pasteur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Pasteur, Louis (1822-1895)">Louis Pasteur</persName>
          <date when="1855-06-06">le jeudi 6 juin 1855.</date>
          <placeName>Lille</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pasteur, Marie (1826-1910)">A Mme PASTEUR.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Lille, le jeudi 6 juin 1855."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <date>Lille, le jeudi 6 juin 1855.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Ma chère Marie, Les Inspecteurs étant très occupés par des travaux de commissions il n'y a pas eu de séance aujourd'hui jeudi. Je ne repartirai pour Douai que ce soir à 6 heures afin de m'y trouver prêt à assister à une réunion préparatoire demain vendredi à 8 heures où il s'agira de quelques questions relatives à l'Enseignement supérieur.</p>
        <p>Les enfants vont très bien. J'ai demandé à Baptiste ce qu'il fallait que je t'écrivisse pour lui et il m'a dit d'un ton un peu pleureur : « Je ne sais pas dire ça moi. Je sais pas parler. » C'est une de ses meilleures réponses. Il demande sa mère, Jeanne, son père, et il bavarde comme une pie. Il est tout à fait mignon et Nini 2 se porte de même et est aussi très heureuse de voir son père. Elle m'a fait une fête de cris et de courses à droite et à gauche en me voyant revend hier.</p>
        <p>Je t'envoie un billet de 100 fr. J'ai donné 15 fr. à Ida.</p>
        <p>J'espère trouver une lettre de toi ce soir à Douai qui me parle de la santé de M. Biot.</p>
        <p>Adieu. Je t'embrasse de tout cœur.</p>
        <p>Tout à toi, L. PASTEUR.</p>
        <p>Reviens le plus tôt possible et ne manque pas d'aller au moins deux fois à l'Exposition 3.</p>
        <p>au Presbytère, Saint-Pryvé-Saint-Mesmin, près d'Orléans.</p>
        <closer>
          <salute></salute>
          <signed>
            <name>
              
            </name>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
