<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1809-03-13" resp="author">13 mars 1809.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1809-03-13"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>13 mars 1809.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Quelle bonne idée tu as là, mon cher ami! Concourons à Besançon. Mille francs, morbleu !
          quel stimulant pour de pauvres diables qui n'ont pas le sou ! El puis de la gloire, et
          puis par-dessus tout un but de travail, qui ne peut que nous être dans ce moment-ci d'une
          extrême utilité! Concourons, concourons ! conflit, conflit !</p>
        <p>Dès que je reçus la lettre, je me décidai; j'y vis mille genres d'utilité, et je pensai,
          je sentis que peut-être nous aurions les prix entre nous trois, car il faut engager
          Guichard à en être, absolument. Travaillons séparément; nous ne pourrions pas, comme tu le
          dis, faire différemment, nous sommes trop loin ; mais ne nous relâchons pas que cela ne
          soit fait de notre mieux! Que toutes nos discussions roulent là-dessus ! consultons-nous,
          corrigeons-nous, donnons-nous mutuellement des idées.</p>
        <p>J'ai déjà parcouru le président Hénault et je choisis la fameuse querelle des ducs de
          Bourgogne et d'Orléans, sauf meilleur avis. C'est dans le règne de Charles VI. Qu'en
          penses-tu ? et que prends-tu? Écris-moi longuement là-dessus. Ça fera tort à l'italien,
          mais qu'importe ! Si tu savais aussi quelque prix de poésie, mande-le-moi ; mais cela ne
          serait qu'un délassement. Mon morceau me semble brillant : que de portraits, que de
          conjurations, que d'assassinats, que de parallèles, que de trahisons, que de crimes, que
          de querelles ! Peut-être un peu trop, mais, comme dit Panurge, ce qui abonde n'est pas
          vice.</p>
        <closer>
          <salute>Envoie-moi ton plan de comédie, et j'en ferai un proverbe ou un vaudeville. Je te
            dirai mon avis. Adieu, je vais me mettre à l'ouvrage et je suis très-pressé. — Amitié,
            constance, étude. — Post gloriam lucrum. — 0 âme vile !</salute>
          <signed>ALPH. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
