<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1810-05-04" resp="author">4 mai 1810.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1810-05-04">4 mai 1810.</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Lyon,</placeName>
            <date>4 mai 1810.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Toujours le même silence, mon cher ami, je ne sais vraiment plus si tu es encore digne de
          ce doux nom. Guichard est plus piqué encore que moi : tu sais qu'il est délicat et même un
          peu susceptible, mais pour le coup, il y a bien de quoi l'être !</p>
        <lg>
          <l>Et de toi cependant nous nous parlons sans cesse ! </l>
          <l>Nous rejetons encor tes torts sur ta paresse, </l>
          <l>Et ton nom bien ou mal enchâssé dans nos vers, </l>
          <l>Ton nom chéri va courir l'univers.</l>
        </lg>
        <p>Ce matin surtout, j'ai pensé à toi. Je l'ai regretté, presque pleuré. J'ai été seul
          visiter la grotte de Rousseau du côté d'Oullins, sur les bords de la Saône. J'y ai passé
          une délicieuse matinée. Je voulais y faire quelques vers, mais il n'y a pas eu moyen. A
          peine en revenant ai-je pu accoucher de cinq ou six.</p>
        <p>J'ai pris ensuite un bateau. J'ai traversé au bout de l'île Perrache et j'y ai
          philosophiquement déjeuné avec de l'excellent lait et du pain de paysan. (Où étais-tu,
          Grillon?)</p>
        <p>J'avais les Confessions dans ma poche. Quel bal, quel spectacle vaut cette promenade !
          J'en étais devenu généreux, et ma batelière et ma laitière m'ont regardé avec de grands
          yeux, quand dans un beau mouvement j'ai, tiré pour elles la pièce blanche. — Remerciez
          Rousseau !</p>
        <p>Jusqu'à quand es-tu à Paris? Pour moi je vais incessamment, hélas ! très-incessamment
          quitter Lyon, ses charmants voisinages, mes abonnements aux deux spectacles, mon maître
          d'anglais, qui est presque mon ami, mes deux charmants appartements, et par-dessus tout ma
          liberté, mon impayable , incomparable liberté ! D'ici à quinze jours cependant adresse-moi
          toujours les lettres ici, et attends mon autre adresse pour m'écrire ensuite. J'irai tout
          de suite à la campagne, je commencerai mes courses à pied, n'ayant pas de quoi me donner
          le modeste bidet cette année-ci encore. L'imagination et mon livre anglais, grec ou latin
          ou français, me dédommageront de tout. Les cours de botanique, physique, chimie, histoire
          naturelle commencent ici. Le temps et l'argent me manquent pour en profiter. C'est peu de
          chose au reste à ce qu'il me semble ! J'ai vu L... ici il y a deux jours, toujours le
          même, meilleur encore s'il était possible. Nous irons peut-être ensemble passer quelques
          jours chez lui à la Verpillière. Tu te souviens, je pense, de la Verpillière. Que fais-tu
          de J..., de D... et autres?</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, on m'appelle Alphonse de Lamartine. Chez Rolland, traiteur, rue de
            l'Arsenal, n° 24. Donne-moi ton numéro.</salute>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
