<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1811-12-28" resp="author">28 décembre 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1811-12-28">28 décembre 1811</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Naples, </placeName>
            <date>28 décembre 1811.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Hier je reçois ta lettre, datée de Turin : j'espère que tu m'annonces ton arrivée
          prochaine ici ou à Rome, et je vois encore cette maudite fièvre quarte qui te relient pour
          je ne sais combien de temps dans la plus insignifiante ville de toute l'Italie. C'est ta
          faute aussi. Pourquoi n'as-tu pas pressé davantage ton départ ? pourquoi passer à
          Grenoble, séjourner à Lemps, perdre du temps ? Tu serais déjà près de moi ; je te
          soignerais, et il faudrait que cette fièvre fût bien maligne pour résister à nos efforts
          réunis. Mais pourquoi le gronder, n'es-tu pas déjà assez à plaindre ! Je le suis autant
          que toi, et ce retard me chagrine peutêtre davantage.</p>
        <p>Il y a un mois que je suis établi à Naples ; j'y étais venu pour huit jours et peut-être
          y suis-je encore pour deux mois, pour tout le gros hiver, qui ressemble ici au plus
          charmant printemps. Tout cela dépend en grande partie de loi, de ta marche. Si tu arrives
          tout de suite, je t'attends ici, pour repartir ensuite avec toi pour Rome où tu ne feras
          que passer. Si tu t'arrêtes bêtement à Florence, à Livourne, tout est perdu. Nous ne nous
          voyons pas ou presque pas, et j'en ai besoin. Je veux passer avec toi des journées tête à
          tête sans tiers aucun : tout est importun entre deux amis comme entre deux amants.</p>
        <p>Je t'ai écrit deux ou trois fois d'ici ; j'ai adressé mes lettres à Bologne, à Florence,
          je ne sais où. Écoute-moi, mon ami : Turin, Gênes, Livourne. Florence même, tout cela
          n'est pas de l'Italie. Tu ne la trouveras qu'à Rome, à Rome et à Naples. Tu regretteras
          tout le temps perdu ailleurs : il n'y a que Rome et Naples dignes d'un curieux et d'un
          homme qui sait voir et sentir. Viens-y vite.</p>
        <p>Sais-tu que. dans ma belle indifférence, j'étais tenté de ne pas venir à Naples: j'aurais
          perdu le plus beau spectacle du monde entier qui ne sortira plus de mon imagination.
          J'aurais manqué ce qu'il y a de plus intéressant en Italie pour une tête faite comme la
          nôtre. Les mots me manqueraient pour te décrire cette ville enchantée, ce golfe, ces
          paysages, ces montagnes uniques sur la terre, cet horizon, ce ciel, ces teintes
          merveilleuses. Viens vile, te dis-je, et tu crieras plus haut que moi.</p>
        <p>Je suis solitaire, je vis seul, partout seul, avec mon domestique et un guide. Je suis
          monté seul au Vésuve, j'ai déjeûné seul dans l'intérieur du cratère, je suis allé seul à
          Pompéï, à Herculanum, à Pouzzoles, partout ; demain je vais seul à Baïa. Ah ! que n'es-tu
          ici ! Pourquoi le ciel a-t-il refusé à mes prières un compagnon tel que toi ? Mais je me
          soumets et me tais. Respectons les décrets de cette Providence inconnue que je cherche
          toujours et que je crois sentir quelquefois, surtout dans le malheur. Qu'en penses-tu
          ?</p>
        <p>Je me trouve en ce moment-ci sans le sol et avec des dettes à Naples. Je ne pourrais pas
          en partir, si je ne trouvais pas ici une âme charitable qui eût la complaisance de me
          prêter quelques ducats. Je ne sais trop si je les trouverai. Je m'endors là-dessus et fais
          une dépense de fol, en attendant. Tu ne saurais croire à présent à quel point je porte
          l'insouciance et l'imprévoyance partout, c'est l'air du pays : je deviens un vrai
          lazzarone. J'ai gagné enfin le sommet élevé du haut duquel je vois tout sans que rien
          m'atteigne. Je dors : j'oublie le beau toscan, le majestueux romain, je parle napolitain,
          c'est une autre langue ; je ne fais rien, rien du tout, je lis à peine des bêtises que
          j'ai lues cent fois ; je ne vais ni dans la société ni même aux théâtres ; je ne suis plus
          qu'un lourd composé de paresse, de mollesse, de fierté et de petitesse : ça m'est
          égal.</p>
        <p>Tu seras, j'espère, à Gênes quand cette lettre t'arrivera. Pars tout de suite, viens à
          Rome et tout de suite à Naples. Nous nous arrangerons pour passer au moins un bon mois
          ensemble. Mon adresse ici est à M. Al. de Lamartine, chez M.Duchaliot, banquier, strada di
          Chiaja, ou bien à Rome toujours chez Bertarelli.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, je t'embrasse et suis à jamais ton meilleur ami.</salute>
          <signed>A. DE LAM.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
