<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1812-07-07" resp="author">7 juillet 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1812-07-07">7 juillet 1812</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Dijon, </placeName>
            <date>7 juillet 1812.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p/>
        <p>Où es-tu donc ? que deviens-tu donc, mon cher ami? Ne te souvient-il plus que tu as par
          le monde un ancien et fidèle ami, que tu as passé la jeunesse avec lui, que tu devais y
          passer ta vie, que pendant cinq ou six ans un commerce fréquent mettait en commun vos
          plaisirs et vos peines, vos projets, vos folies et jusqu'à vos amours ? que vous vous
          étiez juré vingt fois de ne jamais laisser éteindre ce feu sacré qui vous unissait ? As-tu
          oublié nos jours heureux passés à Bienassis ou au Lemps ? As-tu craint que l'absence ail
          altéré la vivacité de notre liaison ? Pourquoi ne pas me répondre une seule ligne à cinq
          où six lettres que je t'ai adressées depuis mon voyage ? Pourquoi ne pas me dire au moins
          où tu es ? J'ai su seulement que tu devais aller à Paris. Y es-tu déjà ? Qu'y fais-tu? A
          tout hasard, j'écris toujours à Crémieu. Je pense que la mère le fait passer les
          lettres.</p>
        <p>Tu as peut-être su que j'avais passé l'hiver à Naples avec Aymon ? Nous l'y avons tous
          les jours regretté. Nous t'avons écrit en commun. Rien n'a pu le réveiller de la paresse,
          ni faire cesser ton silence obstiné. Tu as beau faire et beau vouloir, je ne consentirai
          jamais à cette langueur dans nos rapports, que tu parais vouloir établir. J'irai plutôt te
          poursuivre à Grenoble, à Paris, à Bienassis, et te sommer des paroles que tu m'as données
          mille fois. Que me répondras-tu ? Les mauvaises raisons que tu nous as écrites dix fois,
          et qui, lors même qu'elles seraient fondées (et certes elles ne le sont pas), prouveraient
          seulement que tu as une bien mauvaise opinion de mon coeur. Tout ce que lu prétends devoir
          nous séparer de notre carrière devrait au contraire nous réunir. Ne suisje pas dans la
          même position que toi ? Tu as une petite fortune et moi aussi ; tu es gêné dans tes goûts
          et moi aussi.</p>
        <p>(Une partie de cette feuille est déchirée.)</p>
        <closer>
          <salute>Je vais passer une semaine ou deux à Paris. J'espère, à mon retour, trouver deux mots de
            toi. En attendant, bon gré, mal gré, je t'aime et t'embrasse comme autrefois, et t'aimerai
            toute ma vie de même.</salute>
          <signed>ALPH. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
