<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1809-11-24" resp="author">24 novembre 1809.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1809-11-24">24 novembre 1809.</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Mâcon,</placeName>
            <date>24 novembre 1809.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je n'ai pas répondu plus tôt à ta dernière lettre, mon cher ami, d'abord parce que je ne
          savais où te prendre, et ensuite parce que j'étais dans une cruelle incertitude, pire que
          le mal même, et que je n'avais rien de bon à l'annoncer. Notre voyage, qui était ma folie
          et mon rêve perpétuel, a été manqué net par un accident arrivé à mon père qui m'a retenu
          ici pour ses affaires et mon tourment. Virieu t'aura conté tout cela.</p>
        <l>Nunc et amara dies, et noctis amarior umbra est.</l>
        <p>A propos d'amertume, je l'avouerai franchement que j'en ai encore une autre : je crains
          que ton amitié ne sommeille un peu à mon égard. Il y a peut-être aussi de ma faute, mais
          je suis prêt à reconnaître mes torts, si j'en eus. Réveille-toi, écris-moi donc plus
          souvent, plus longuement, plus franchement. Tu trouveras peut-être de plus aimables, de
          plus attrayants amis ; tu n'en trouveras jamais qui t'aime autant et qui mette autant de
          prix à ton amitié. Mais ne parlons plus de tout cela, j'aime les amitiés picotantes, dit
          Montaigne. Es-tu enfin rentré au coin de ton feu, dans la cellule, as-tu revu ce que tu
          aimes, aimes-tu encore? Avoue, avoue. Es-tu bien, es-tu heureux? as-tu retrouvé tout dans
          le même-état? Qu'entreprends-tu, que fais-tu, que lis-tu? Mande-moi ton plan pour cette
          année. J'espère l'aller surprendre un jour de cet hiver : je le passe à Lyon où je vais me
          morfondre sur le grec, peut-être aussi sur l'anglais, etc., etc. Mon projet est de
          travailler huit bonnes heures par jour; peu ou point de société que les spectacles. Je te
          parlerai de tout cela plus en détail, en temps et lieu. Je suis toujours à la campagne.
          J'ai quelque chose qui m'y attache beaucoup et qui me fait furieusement regretter d'être
          obligé de rentrer à la ville dans une dizaine de jours : tu devines ce que je veux dire.
          Oui, mon cher ami, c'est une petite passion, je dis petite parce qu'il me semble qu'elle
          pourrait encore être plus violente. Veux-tu savoir ce que j'aime? C'est une jeune femme de
          19 à 20 ans, très-jolie, très-bonne, très-simple et très-naïve, qui m'aime aussi, à ce que
          je crois, et qui me l'a avoué. Il n'y a que quinze jours que j'ai fait sa connaissance et
          nous sommes déjà très-bien.,Cependant il n'y a encore rien de positif. Et je vais être
          obligé de l'abandonner, pour un an peut-être. C'est cruel ! Un autre profitera de mes
          avances, quoique jusqu'ici elle soit irréprochable. Et alors je ne l'aimerai plus, car je
          veux un coeur tout neuf. Je te manderai où j'en suis dans ma première lettre. Regina
          potens Cypri ! ayez pitié de moi ! </p>
        <closer>
          <salute>Adieu, aime-moi comme je t'aime. Je vais repartir pour la campagne dans
            l'instant.</salute>
          <signed>Le meilleur de tes amis.<lb/><name>ALPHONSE DE LAMARTINE.</name></signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
