<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1808-02-18" resp="author">18 février 1808.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1808-02-18">18 février 1808.</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Mâcon, </placeName>
            <date>18 février 1808.</date>
          </dateline>
          <salute>Mon cher ami,</salute>
        </opener>
        <p> j'avais juré que je ne toucherais pas ma plume aujourd'hui, parce que je me suis fait
          mettre les sangsues et que je voulais me reposer; mais quel serment peut tenir contre le
          désir d'écrire à un ami? Le mien n'a pas été assez fort pour cela. D'ailleurs quel plus
          doux délassement pour moi que de causer un peu avec toi ! Je sens plus que jamais le
          besoin qu'on a de parler souvent à ses amis, et voilà pourquoi je me propose, bon gré, mal
          gré, de t'accabler de mes soties épîtres. La voilà donc recommencée sérieusement celle
          correspondance à laquelle nous n'avions fait que préluder pendant les vacances dernières.
          Nous verrons si tu y seras aussi fidèle que tu me l'as promis et que je le suis moi-même.
          L'air de Belley aurait-il donc changé les résolutions que t'avait inspirées celui de ton
          château charmant de Bienassis, ou bien commences-tu à dédaigner un pauvre ermite au coin
          de son feu, qui n'a pour toute compagnie la plupart du temps que ses livres, ses souvenirs
          et ses espérances ? Mes livres sont comme mes amis, peu nombreux, mais bien choisis ; mes
          souvenirs ne peuvent qu'être agréables ; pour mes espérances, elles sont la partie la plus
          riante et la plus étendue de ma société : j'aime à me délasser avec elles de tous mes
          maux, je les appelle à mon secours dans mes ennuis, je ne les oublie pas dans mes
          jouissances, et je goûte fort ce mot d'une jolie chanson :</p>
        <lg>
          <l>Si le bonheur est une rose, </l>
          <l>L'espérance en est le bouton.</l>
        </lg>
        <p>Le désir ardent que j'ai de le revoir contribue beaucoup à nourrir la mienne ; quand
          viendra cet heureux temps?</p>
        <p>J'ai reçu les deux aimables lettres de Virieu et de Galtier ; j'ai répondu à l'une et un
          de ces jours je répondrai à celle de Virieu qui me demande le récit des aventures qui ont
          entremêlé mon voyage. On en pourrait certainement faire une autre Odyssée, tant il y a de
          merveilleux, d'étonnant et de terrible, mais par malheur tout cela est mêlé de beaucoup de
          comique. Je te charge de tous les compliments du monde pour lui, pour Galtier, pour
          Laboré, Revoux, Rombeau, Labbé et Revel. </p>
        <closer>
          <salute>Adieu, mon cher ami, philosophe bien, divertistoi bien, porte-toi bien. Voici les
            jours gras qui arrivent, vous allez vous en donner. Je t'y souhaite tout le plaisir
            possible, mais je désire sur toutes choses que tu me regardes toujours comme le meilleur
            de tes amis.</salute>
          <signed>ALPH. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
