<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1812-01-22" resp="author">22 janvier 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1812-01-22"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Naples, </placeName>
            <date>mercredi 22 janvier 1812.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Pourquoi donc ne mets-tu jamais de date à tes lettres ? En voilà une qui m'arrive de
          Florence, et je te croyais pour le moins déjà à Rome. Mais enfin je me console, si tu ne
          t'y arrêtes qu'un jour et si tu viens me joindre sur-le-champ. Oui. mon ami, je t'attends;
          tous les matins, je me dis: C'est aujourd'hui que je l'embrasserai. Serai-je toujours
          trompé?</p>
        <p>Tu auras déjà trouvé une lettre de moi à Rome, et tu m'y auras, je pense, tout de suite
          répondu. Comment viens-tu ? en poste, en voiturin ou par le courrier ? Je te conseille la
          dernière manière comme la plus prompte. Arrive donc tout de suite.</p>
        <p>Nous passerons ensemble quelques jours à Naples, et, comme tu le dis, nous reviendrons
          ensemble à Rome, partout où tu voudras; car pour moi, mon seul désir est d'être avec toi.
          Je n'ai plus d'émulation ni de curiosité pour rien. Viens t'attrister, viens fantasticare
          avec moi. Je te conduirai partout : j'ai tout vu depuis longtemps, et, sans l'espoir de te
          voir arriver, il y a longtemps que j'aurais secoué la poussière de mes pieds.</p>
        <p>Je suis sans le sol. Je viens de me mettre à jouer. J'ai gagné en deux jours une
          quarantaine de piastres. Je vais peut-être les reperdre ce soir en voulant pousser plus
          loin. Je maudis tout.</p>
        <p>Le Vésuve fume beaucoup encore. Combien je t'ai regretté le jour de cette belle éruption!
          Pourquoi aussi t'arrêtes-tu à Livourne, à Gênes, à Florence ? Ce sont des villes à voir en
          un jour. Tu verras autre chose à Rome et à Naples, mais surtout à Rome.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, j'espère t'embrasser dans deux jours. Écris-moi le moment où tu dois entrer à
            Naples, que j'aille à ta rencontre, ou que j'y envoie mon domestique qui sera aussi le
            tien. Adresse ton billet chez M. Duchaliot et mets pressé sur l'enveloppe.</salute>
          <signed>ALP. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
