<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1808-07-26" resp="author">26 juillet 1808</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guichard de Bienassis, Prosper (1789-1857)"
            ref="https://data.bnf.fr/en/16601127/nicolas_prosper_guichard_de_bienassis/">Prosper
            Guichard de Bienassis</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1808-07-26">26 juillet 1808</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 26 juillet 1808.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Pourquoi, mon cher ami, m'as-tu fait des reproches aussi vifs de ma négligence à écrire?
          Qu'y as-tu gagné? Pas grand'chose. peut-être même un peu d'ennui: je t'accable de lettres,
          et je suis sûr que tu gémis déjà sous le poids de mon amitié. Cependant j'ai tant de
          plaisir à l'écrire que, sans m'inquiéter si cela t'ennuie ou si cela t'amuse, je ne taris
          plus. Peut-être que je montre un peu d'égoïsme, mais tu devais me mieux connaître quand tu
          m'as mis au rang de tes amis. J'ai ri en l'entendant faire de si jolis châteaux en Espagne
          sur ton bonheur futur à Bienassis. Je souhaite de tout mon coeur qu'ils se réalisent
          pleinement ; mais tu m'en diras des nouvelles. J'ai écrit ces jours passés à Revoux et à
          Remondange, ils ont dû recevoir mes lettres. Je vois d'après ce que tu me mandes que vous
          êtes dans les grandeurs, et je vous en félicite de tout mon coeur. Vous allez avoir bien
          des compliments à faire, mais aussi bien des congés.</p>
        <p>Tu vas, dis-tu, être tourmenté pour choisir un état de vie, et tu es résolu à n'en
          choisir aucun. Tu. te trouves précisément dans une position absolument opposée à la
          mienne. Au reste je suis bien aise de te voir dans ces dispositions-là. Cela me console,
          nous serons deux, et nous n'aurons apparemment autre chose à faire qu'à nous ennuyer et à
          nous écrire. Nous nous visiterons l'un l'autre, et s'il m'est permis de faire aussi des
          projets, nous voyagerons ensemble quando res sinebit. Nous raconterons ensuite ce que nous
          aurons vu et ce que nous n'aurons pas vu, nous dirons les périls que nous n'aurons pas
          essuyés et les jolis vers impromptu que nous n'aurons pas faits. Peut-être as-tu bien
          raison de préférer la tranquillité, le commerce de tes amis et les lettres à tout le
          tumulte des affaires, et de dire, comme Sosie :</p>
        <lg>
          <l>Un mal d'opinion ne touche que les sots ;</l>
          <l>Et moi, je prends pour ma devise :</l>
          <l>Moins d'honneur et plus de repos.</l>
        </lg>
        <p>Je crois que cela fait honneur à ton jugement, et cependant j'avoue que pour, mon compte
          je ne pense pas de même. Je dirais volontiers, comme quelqu'un que tu connais : De la
          gloire et de l'argent! Tu vas peut-être bien te moquer de moi de ce que je mets ainsi
          ensemble deux choses que la nature sépare toujours, et tu vas rougir d'avoir un ami qui
          tient à l'argent. Rassure-toi cependant, je n'y tiens point réellement, j'en voudrais
          seulement pour en jouir et le dépenser noblement, pour en faire jouir mes voisins et mes
          amis ; car il en faut, quoi qu'on en dise.</p>
        <l>La gloire ne promet qu'un nom et des lauriers.</l>
        <p>À propos de gloire, tu vas sans doute en acquérir une bonne dose. Je le vois d'ici monté
          sur des tréteaux, l'oeil fier, le sourcil froncé, la tête haute, l'air rébarbatif, prêt à
          répondre à tout venant, ou bien déjà dans la chaleur de la dispute, crachant le latin à
          pleine bouche, armé d'un dilemme invincible, confondre, terrasser un malheureux savant du
          voisinage qui sera venu là pour son malheur. Courage, mon cher ami, la victoire approche!
          Quel plaisir n'auras-tu pas ensuite de voir ta chambre tapissée de thèses que. ion nom
          embellira, d'en distribuer à tes amis, à tes parents, à tes oncles qui ne sauront plus le
          latin, et surtout à ta tante la religieuse ! Où en es-tu de ta philosophie? Comment se
          porte M. Vrintz? Ne m'oublie pas auprès de lui. Il est temps que je finisse ; mais je veux
          auparavant te prier de m'écrire toujours aussi exactement que tu l'as fait ces deux
          dernières fois, toujours avec autant de détails et même plus. Ne sépare pas tant tes
          lignes ni tes mots et écris toujours quatre pages. Si je voulais y regarder d'un peu près,
          je dirais bien que deux des miennes écrites bien serrées en tiennent quatre des tiennes.
          Mais j'espère que nous en viendrons à doubler les feuilles. </p>
        <closer>
          <salute>Adieu, regarde-moi toujours comme le meilleur de tes amis. Dis-moi si tu as eu des
            nouvelles récentes de Virieu.</salute>
          <signed>ALPHONSE DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
