<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1809-09-06" resp="author">6 septembre 1809.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1809-09-06">6 septembre 1809.</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Mâcon, </placeName>
            <date>6 septembre 1809.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>..... Je reprends ma lettre que j'avais laissée là pendant quelques jours de campagne. Ne
          m'accuse pourtant pas de paresse : j'ai pensé que tu n'étais pas de retour à Lemps et j'ai
          ralenti mon ardeur d'écrire. Je m'ennuie à mourir tout seul à Milly à présent ; il fait un
          temps affreux. Point de fruits, point de vendanges, point de travail, point de vers, point
          de courage, point d'amis. Que fais-je donc? Je lis — et quoi ? Pas grand' chose, des
          romans, des mémoires, du médiocre, oui, du médiocre, à l'exception pourtant de Richardson.
          J'ai tu le Voyage autour de ma chambre, de l'oncle de Vignet. C'est extrêmement joli à mon
          avis; j'ai lu madame de La Vallière; ça m'a intéressé, moins comme roman bien conduit,
          bien filé, bien écrit, que commehistoire attachante par elle-même; j'ai lu le poëme des
          Rosecroix de Parny, et je n'y ai vu goutte; j'ai lu le dernier ouvrage de M. Azaïs
          (en fait de nouveautés), Voyage aux Pyrénées : il y a quelques endroits qui m'ont
          -fait-beaucoup de plaisir et d'autres qui m'ont fait venir la chair de poule, non pas de
          peur ni de plaisir, mais je ne puis dire de quoi : tu m'entends. C'est l'effet que me fait
          le sentiment hors de propos et qui n'est plus que ridicule; ce mot vient de loi. Je
          retourne demain de grand matin à Milly. Je n'ai plus de cheval de selle et je fais mes
          courses à pied ou dans un petit char-à-bancs suisse qui m'est commode à cause de mes
          livres dont mes poches étaient toujours pleines. Je me suis déterminé à coucher ici pour
          t'écrire. Je compte aller, en le quittant, au spectacle que nous avons encore ici.
          J'emporte à la campagne les Mémoires du marquis d'Argens.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu. J'ai ces jours-ci essayé un conte en vers. Je doute qu'il vaille grand'chose. Je
            viens d'acheter un Homère. Oh! quand le lirai-je? Je ne pense plus qu'au grec. Voilà mon
            but pendant deux ans au moins. Viens donc à Lyon, et puis de là, au printemps, à pied en
            Suisse ! Que j'ai fait de jolis rêves que je dois te conter! Rêve de ton côté, à qui mieux
            mieux ! Je te promets d'exécuter ce qu'il y a de meilleur dans tes projets que dans les
            miens. Adieu.</salute>
          <epigraph><quote>La liberté dans l'homme est la santé de l'âme.</quote>
          <bibl>VOLTAIRE.</bibl></epigraph>
          <signed>ALPH. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
