<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Alphonse de Lamartine</title>
        <author>Alphonse de Lamartine</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamartine, Alphonse (1790-1869)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910800/alphonse_de_lamartine/">Alphonse de
            Lamartine</persName>
          <date when="1810-07-26" resp="author">26 juillet 1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Virieu, Aymon (1788-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12057099/aymon_de_virieu/">Aymon de Virieu</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1810-07-26">26 juillet 1810.</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Dijon, </placeName>
            <date>26 juillet 1810.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p/>
        <p>Tantôt à Dijon, tantôt à la campagne, mon cher ami, je ne fais rien ou à peu près rien,
          et, pour m'autoriser dans ma paresse, je lis l'ami Montaigne que j'apprends tous les jours
          à mieux connaître et par conséquent à aimer davantage. Nous ne nous quittons pas. Veux-tu
          que je te dise ce qui m'y attache plus encore? C'est que je trouve une certaine analogie
          entre son caractère et le tien : même paresse, même insouciance, même abandon, même
          jugement sur beaucoup de choses, même goût pour l'amitié, il n'y a pas de chapitre dans
          son livre que j'aime autant que celui où il nous parle avec tant de chaleur et de vivacité
          de cet heureux Etienne de la Boëtie. Je dis heureux, parce que celui-là au moins a un
          véritable ami, un ami même après sa mort, un ami qui ne néglige rien pour le faire
          ressortir. Comment trouves-tu ce mot-là? « Parce que c'était lui, parce que c'était moi. »
          — Je préfère une phrase comme celle-là à-tout le long traité de Cicéron et de Sénèque.</p>
        <p>A propos d'amitié, j'ai trouvé ici un de nos bons amis, c'est B... le cadet, il fait un
          cours de-droit à Dijon. Il est toujours le même : bon, complaisant, attaché à ses anciens
          amis, et digne qu'on se souvienne de lui, plus que beaucoup d'autres. Tu ne saurais croire
          le plaisir que j'ai eu à le voir. Le soir du jour où j'arrivai, je m'informai de son
          logement et j'y laissai mon nom et mon adresse. Le surlendemain matin à six heures, il
          vint chez mon oncle qui me l'amena dans ma chambre où je dormais encore. Nous nous
          embrassâmes de bon courage. Je passai presque ma journée avec lui. Je voulus voir son
          logement modeste de légiste; il fit beaucoup de difficultés, disant qu'il était trop
          taudis, et qu'il en était humilié. Ne le reconnais-tu pas bien là? N'est-ce pas lui que
          nous appelions le bon garçon par excellence? Il l'est encore. Je le menai prendre des
          glaces après la comédie, et là il m'avoua, avec l'air que tu lui connais, qu'il avait
          perdu au jeu ce que son père lui avait envoyé pour finir son année. Je lui ai offert un
          petit secours de six louis en me gênant un peu, et il l'a accepté de bonne grâce. Il doit
          me rendre cela à son retour. Je veux tâcher de l'emmener à trois lieues de Dijon, chez mon
          oncle où je suis plus chez moi que chez mon père même. J'aurai un plaisir infini à me
          rappeler avec lui nos belles années. Je lui ai dit que tu te souvenais toujours de lui, et
          il m'a chargé de t'accabler de compliments, de te dire que le jour le plus heureux pour
          lui sera celui où il te reverra, où nous serons trois ou quatre, assemblés comme à
          Bienassis. Ma foi ! mon ami, je suis de cet avis-là aussi. Il faut nous voir, il faut
          prendre des mesures, il en est temps. Nous reconnaîtrons-nous? Mais dis-moi donc ce que
          c'est que ce voyage que tu dois faire en Gascogne? combien tu dois y être de temps, et
          perchè? Pour moi je suis in dubio dans ce moment-ci. Je n'ose tâter le terrain de peur de
          le trouver trop mauvais; si cela arrive, je suis prêt à faire des extravagances. Où
          irai-je cet hiver ? Il y a longtemps que je n'entends parler de Guichard. J'espérais que
          nous nous serions donné un rendez-vous cet automne. Peu s'en faut, mon ami, que je n'aille
          te dire un petit bonjour à Paris: on y va lestement de l'endroit où je suis, en deux ou
          trois jours. Mais c'est un rêve, cela ne peut s'exécuter pour le moment, il faut attendre
          encore, et puis toujours attendre.</p>
        <p>Dessines-tu? apprends-tu quelque langue? suis-tu quelque cours? vas-tu plus souvent aux
          Français et à l'Opéra? as-tu rencontré une ombre d'ami? Donne-moi donc encore des détails
          sur ta vie. Tu sais toute la mienne usque ad nauseam. J'ai ici une petite bibliothèque
          assez gentille où je passe mon temps et de fort jolis jardins où je vais m'étendre et
          vituler. Outre cela, j'ai dans l'enclos une espèce de lac où tous les soirs je me baigne
          et m'exerce à nager. Les journées passeraient encore assez vite si ce n'étaient les
          diables de soucis sur l'avenir, cette tête que tu connais au moins aussi bien que moi ;
          mais pourquoi toujours répéter la même chose? Je me tais et j'attends une de tes rares
          épîtres : adresse-la cette fois-ci à mon adresse ordinaire à Mâcon. Probablement j'y serai
          alors seul et maître de maison. C'est dans ce temps-là que tu devrais venir.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu. Guichard t'écrit-il ou s'est-il enfin rebuté ? car tu parais t'endormir dans la
            prospérité, je suis forcé de le répéter. Voilà une seconde lettre sans réponse. Rien ne me
            rebute et c'est peut-être tant pis pour toi. Eh bien ! soit. Mais je suis comme Montaigne,
            et je t'aime tous les jours davantage parce que c'est toi, parce que c'est moi.</salute>
          <signed>ALPH. DE LAMARTINE.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p></p>
        </postscript>
        <epigraph><l>Ah secum petulans amentia certat !</l></epigraph>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
