<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 50 avril 1825." resp="">le 50 avril 1825.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="57. - A M. LE MAKQUlS DE CORIOLIS. (...-...)">57. - A M. LE MAKQUlS DE CORIOLIS.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 50 avril 1825."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 50 avril 1825.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Tout ce qui se fait, tout ce qui se dit et tout ce qu'on ne dit pas, est, monsieur le marquis, si étonnamment admirable,</p>
        <p>Il L'.ibbé Gerbet.</p>
        <p>qu'il semble qu'on ait juré de nous tenir dans une extase continuelle. M. le préfet de l'Oise ajouterait « et homogène» car sa nature ne varie pas plus que le symbole : c'est comme qui dirait la vision béatifique constitutionnelle. Avec tout cela, on se lasse de ce ciel, et, — pour user d'une locution familière à M. l'évêque d'Hermopolis, - je ne suis pas de ceux qui en sont le moins fatigués ; j'aimerais autant autre chose, à présent. Mais, patience : cette autre chose viendra, et ne viendra que trop tôt. Tout se prépare pour un changement de scène, et, pour moi, je crois toucher à la catastrophe de ce drame terrible, lorsque j'entends un député, parfait honnête homme, plein de religion,— M. de La Boëssière, enfin, — confier à la Chambre qu'après avoir combattu pendant vingt ans contre la révolution armée, il vote en faveur d'une loi qui consacre les plus effroyables crimes de cette révolution pour rendre hommage au cœur du roi. N'est-ce pas là un hommage touchant, et dont le roi a dû être flatté? Ce serait, en vérité, un beau mot à mettre en musique dans un opéra dédié au vicomte de La Rochefoucauld. Du reste, il y a partout inquiétude, dégoût, mépris, indignation. Le mécontentement croît de jour en jour, les esprits s'aigrissent, les têtes s'échauffent; il y a de l'orage dans l'ave nir. Oh! qu'on serait heureux de pouvoir se faire, loin de l'Europe, dans une contrée paisible, s'il y ena, une petite solitude, sous un doux climat, où il fut permis, à l'abri des révolutions qui menacent le monde, de réaliser chrétiennement le souhait d'Horace :</p>
        <p>« Quandoque licebit</p>
        <p>Nunc veterum libris, nunc somno, et inertibus lioris Ducere sollicitae jucunda oblivia vitro? D</p>
        <p>Quel dommage que ce ne soit qu'un rêve! Ce qui n'en est pas un, c'est le plaisir que j'aurai de vous voir bientôt. Mes af-</p>
        <p>' «... Aux portes de la ville du Roi Très-Chrétien, un magistrat qualifie ses administrés catholiques de a population de culte homogène, » et le ministre répète gravement; dans son arrêté, les termes de l'avis de M. le préfet ; et le préfet, pourtant, ne se montre pas favorable « aux faibles fractions d'une 1, population dissidente. D — Slupete. gentes! » — M. de Coriolis à Lameunais. 20 avril 1825.</p>
        <p>faires m'obligeront à me rendre à Paris dans une quinzaine de jours, et je serai encore une fois votre voisin, circonstance qui diminue beaucoup l'espèce de contrariété que j'éprouve de ce voyage.</p>
        <p>Mon frère vous remercie de votre souvenir, et vous prie d'agréer ses sincères hommages. Votre nom est souvent prononcé dans notre retraite ; c'est une de nos consolations au milieu detout ce que vous savez. Que dirait aujourd'hui ce pauvre chevalier d'Harmensen? Quel sujet pour son éloquence si originale et si gaie ! Il était de ceux qui voient et prévoient, et c'est pourquoi tant d'autres pouvaient dire : Nous ne sommes pas de ceux qui le comprennent.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
