<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 21 octobre 1826." resp="">le 21 octobre 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="81. — A MADAME LA COMTESSE DE SENFFT. (...-...)">81. — A MADAME LA COMTESSE DE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 21 octobre 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>le 21 octobre 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Combien je suis touché des témoignages si tendres de bonté que je reçois de vous! J'ai trouvé ici en arrivant votre lettre du 14, celle de la comtesse Louise du 10, et l'on me remit hier en main propre, et très-intacte, celle de mon cher comte, aussi du 14. Oh! si vous saviez combien j'aspire au moment où je vous reverrai tous ! ce sera une des plus douces joies de ma vie. Sur le reste, je ne puis que me résigner à la volonté de la Providence. Elle a ses desseins, que j'adore sans les comprendre : mon unique désir est de vivre et de mourir en défendant la grande cause de l'Église et de la société.</p>
        <p>Quelque pénible qu'ait été mon voyage, il m'a du moins appris qu'aucun organe essentiel n'est attaqué, et que ma maladie est purement nerveuse. Elle n'offrirait de danger réel que dans le cas où les graves accidents que j'ai éprouvés, se renouvelant, détermineraient, dans l'économie, des lésions et un désordre qui n'existent pas encore. Ainsi soyez sans inquiétude. Ce qui m'a fait beaucoup souffrir, c'était l'impuissance de supporter le mouvement de la voiture, ce qui m'a obligé de prendre à mon retour une chaise de poste à Bordeaux, afin de pouvoir in'arrêter à volonté. Cette raison, et quelques autres encore plus fortes que je vous expliquerai de vive voix, m'empêchent de me rendre aussitôt que je le voudrais à votre aimable invitation. Croyez qu'il ne dépend pas de moi de suivre en cela le mouvement de mon cœur, et que je suis retenu quelque temps encore par d'importants devoirs. Une heure de conversation éclairera tout. Jusque-là, croyez-moi, je vous prie, et surtout ne doutez pas de mon désir d'être près de vous.</p>
        <p>On dit ici que le nouveau Nonce arrive à la fin de novembre.</p>
        <p>Il aura une grande et difficile mission; mais personne n'est en état de la remplir mieux que lui, et Dieu bénira sans doute ses vertus et ses intentions excellentes.</p>
        <p>Les scènes de Rouen viennent de se renouveler à la mission de Brest 1. Plusieurs personnes ont été grièvement blessées. Nous attendons l'issue de cette nouvelle tentative en faveur de la liberté des cultes. Du reste, rien de changé dans notre état. La société sommeille en attendant une crise; mais ce sommeil fiévreux est agité par d-es rêves pénibles.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
