<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 22 juin 1825." resp="">le 22 juin 1825.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="78. - A .M. E E n IH Et:. (...-...)">78. - A .M. E E n IH Et:.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 22 juin 1825."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>V la Chênaie</placeName>
            <date>le 22 juin 1825.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je ne saurais, cher ami, me refuser le plaisir de vous griffonner deux mots en arrivant. Cela ne vaut certainement pas cinq minutes de conversation; mais, faute de mieux, cela console toujours. J'avais réellement besoin du repos que je trouve ici ; l'agitation du lieu où vous êtes vous ôte en partie le sentiment de la fatigue, qui n'en est pas moins réelle. Tout, à Paris, ou presque tout, est tromperie et illusion.</p>
        <p>J'ai vu un moment mon frère à Rennes ; il vous dit mille choses tendres. Ses établissements prospèrent d'une manière admirable. Que de choses on ferait encore, si on savait et si on voulait</p>
        <p>Mon beau-frère, que j'ai précédé ici, aura été vous voir avant son départ. Il vous aura parlé de ce triste et interminable compte. Si, en attendant qu'il puisse vous remettre ses Obser-</p>
        <p>' l,etti-es supprimées : -A il. le baron de Vitt'nlll's P,ni&gt;. IS2.j, avril im mai. La Clunuie, le 2J juin 1825. — A 5lm" lu baronne Ch(iiiipy. Taris 13 juin 1825.</p>
        <p>votions, s'il vous était possible de finir avec M. Nicole ce qui regarde la Bibliothèque des Dames chrétiennes, vous me rendriez un grand service ; car il m'importe de faire imprimer mon Imitation in-32, et je voudrais bien aussi publier un deuxième volume de Mélanges où je compte insérer les diverses préfaces que j'ai fournies à M. de S.-V., et peut-être le Dialogue sur les Dangers du monde dans le premier âge.</p>
        <p>Mille hommages respectueux à Mille Berryer.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
