<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 14 février 1825." resp="">le 14 février 1825.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="52. — A MADEMOISELLE DE LUCINIÈRE. (...-...)">52. — A MADEMOISELLE DE LUCINIÈRE.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 14 février 1825."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 14 février 1825.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Vous trouvez donc, mes bonnes amies, que je suis quitte envers les personnages que vous me nommez? Eh bien! à la bonne heure, c'est toujours cela. Il reste assez, quoi qu'on fasse, de dettes de ce genre au bout de l'an, et ce n'est pas chose facile que de tout acquitter. J'y ferai de mon mieux, c'est tout ce que je puis promettre, et après tout cela, tant pis pour ceux qui ne seront pas contents. Mandez-moi tout ce que vous entendrez dire, sûr ou non; cela sert toujours. La voie par laquelle vous m'avez écrit est la meilleure, de toutes les façons. Continuez, mes chères sœurs, et qu'il ne se passe point de semaine que je ne reçoive de la rue des Postes un bulletin circonstancié. Je ne promets pas de répondre avec une exactitude parfaite, à cause de mes occupations, mais le cœur rendra grâce, et c'est l'essentiel.</p>
        <p>J'ai fait la même réflexion que vous au sujet du pauvre abbé</p>
        <p>Le Tourneur. Son avenir m'inquiète. Viendra-t-il ici? Restera-t-il là? Peut-être ni l'un ni l'autre. Il a de vieilles habitudes à Paris, et je crois qu'il préférera ce séjour à tous les autres. Mais encore pourtant faut-il vivre. Je prie Dieu qu'il l'éclairé et qu'il veille sur lui.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
