<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="i décembre 182(5." resp="">i décembre 182(5.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="87. — A M. LE COMTE nE SENFFT. (...-...)">87. — A M. LE COMTE nE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="i décembre 182(5."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>i décembre 182(5.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Votre dernière lettre est du 26 novembre. J'ai reçu exactement les autres, et je crois vous l'avoir déjà mandé. Armez-vous de courage contre les peines; vous en aurez jusqu'au bout; vivre, c'est souffrir: et toute notre paix en cette misérable vie, dit l 'Imitation, consiste bien plus a supporter humblement les tribulations qu'à n'en point sentir. J'atirais grand besoin pourtant de vous savoir tous heureux; ce serait une douce consolation à mes propres chagrins. Les gens qui m'ont trompé sont plus que jamais déchaînés contre moi. Jamais je n'eusse imaginé qu'il pût exister de pareils hommes. Cela brise l'âme et altère la santé. Mes spasmes m'ont repris avec les douleurs de cœur. J'espère, néanmoins, que cet état n'aura pas de suites fâcheuses.</p>
        <p>Voici quelques faits qui vous donneront une idée de notre position. Un avait menacé Mali. 2, s'il parlait de la destitution de Laurentie, de destituer de plus l'abbé de Salinis Rien de nouveau et d'étrange eu cela ; il y avait des précédents; mais, ce qui n'avait pas d'exemple, on a menacé son confesseur, vicaire de Saint-Louis à Versailles, de lui ôter aussi sa place s'il continuait de le confesser; et le voilà obligé de se choisir un confesseur à Paris, pour ne pas compromettre ceux de la ville qu'il habite. Par ce trait jugez du reste.</p>
        <p>- M. Ô'Mahony, rédacteur du Mémorial catholique.</p>
        <p>•' Sans doute comme professeur de théologie. M. de Salinis, mort archevêque d'Audi, avait rempli ces fonctions il la Faculté de Bordeaux.</p>
        <p>L'archevêque de Reims 1 déclare publiquement.aux ordinations que quiconque professera les mêmes doctrines que le Pape sera exclu des Ordres, et que partout où il ira on s'y -prendra de manière à ce qu'il meure de faim. Le même arche. vêque a recommandé très-expressément à son clergé de ne coopérer en rien à l'oeuvre de la Propagation de la Foi; parce que « c'est procurer de l'argent aux ultramontains. » Il s'est prononcé également, et sous le même prétexte, contre la Société catholique des Bons-Livres Outre la rabbia Gallicana, on présume qu'il croit par là favoriser son entrée au ministère, dont il a été grandement question dans un certain monde. Je (ai pas besoin de vous dire que de toutes les chimères c'est la plus absurde. -Les missionnaires s'attendent à être bientôt supprimés ; il est certain qu'il a été rés-olu quelque chose contre eux dans le conseil. Les J viendront après.</p>
        <p>La magistrature veut un protestantisme dont elle fera les dogmes et la discipline : des magistrats influents me l'eut avoué nettement. De concession en concession, le ministère, croyant sauver je ne sais quoi, en viendra à l'Église nationale, et déjà nous y touchons. Puis on renversera ce fantôme comme une fraction du parti-prêtre; puis l'anarchie la plus absolue, la liberté du Globe et de M. Guiztt. J'aurais mille- choses à vous dire là-dessus, mais je ne puis ni n'ose les écrire. Tout est clair aujourd'hui, mais les yeux sont --fermés.</p>
        <p>Vous aurez sans doute été contents de l'ouvrage de l'allé Gerbet. J 'en attends beaucoup de bien. La vérité, au reste, pénètre peu à peu dans les masses, et même à leur insu. Seus ce rapport, les progrès sont plus rapides que je ne l'espérais. C est plus haut qu'est l'aveuglement. On nous prépare une sotte loi sur la presse; on ne voit pas qu'il est impossible d'en faire une bonne. Celle dont on nous menace ne profitera à personne, pas même aux ministres, et elle sera funeste pour la Religion.</p>
        <p>Le cardinal de Lntil, pair de France"depuis l'année 1822.</p>
        <p>Mon frère me charge de vous offrir ses plus tendres respects. Le jubilé fait des merveilles à Rennes. L'abbé Le Tourneur prêche. Le pauvre évêque est toujours malade.</p>
        <p>On dit que M. Busson est nommé confesseur de Mademoiselle. Je ne l'ai pas vu depuis votre départ. Je l'aime et l'estime beaucoup, maislnos idées s'accordent rarement.</p>
        <p>Quant au précepteur 1, il- est encore au-dessous de ce que je m'imaginais. Vous connaissez sa figure pointue; je disais l'autre jour que toutes ses idées avaient l'air de lui sortir par le bout du nez. Par suite d'une noire intrigue, l'abbé Martin garde sa place d'aumônier de l'École polytechnique, malgré une ordonnance signée qui lui donnait un successeur. Ainsi voilà une école entièrement abandonnée. Le Grand-Aumônier a fait des représentations au roi ; il lui a parlé des progrès de l'impiété parmi ces jeunes gens, progrès tels, que cette année il n'y a eu que vingt-cinq pâques. Le roi a répondu que « c'était vrai, mais qu'on lui avait expliqué cela; et qu'il n'y avait pas de mal. »</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
