<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 15 septembre 1828." resp="">le 15 septembre 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="184. — A M. LE MARQUIS DE CORIOLIS. (...-...)">184. — A M. LE MARQUIS DE CORIOLIS.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 15 septembre 1828."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 15 septembre 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Votre lettre, monsieur le marquis, est venue augmenter les reproches que je me faisais déjà de ne pas vous avoir encore</p>
        <p>écrit. Mais vous ne sauriez croire de combien d'occupations diverses je me suis trouvé comme accablé depuis mon arrivée ici. Voilà mon excuse, si c'en est une. La meilleure, à mon gré, est le souvenir plein de respect et de tendresse que je conserve de vous au fond de mon cœur, et qui ne dépend, je vous assure, ni d'une lettre écrite, ni d'une lettre reçue. N'allez pourtant pas conclure de là qu'autant vaut alors me priver des vôtres, car j'y attache un prix que vous seul au monde ne comprendrez pas. J'y trouve lumière, consolation, et je ne sais quoi de doux pour le cœur, qui se sent et ne s'exprime point. Nous avons aujourd'hui bien besoin de tout cela. On nous mène si vile et si loin, que les plus hardis appellent de toute part des encouragements, et les plus forts, des appuis. Pour moi, je me. tranquillise en voyant dans ce qui se fait l'accomplissement des desseins de la Providence, qui se sert du mal et des hommes du mal pour produire un bien qui ne pourrait autrement s'effectuer. De grands désordres et de grands châtiments sont encore nécessaires pour que le monde rentre dans ses voies. J'en dirai quelque chose dans l'écrit que je prépare, et qui ne paraîtra pas aussitôt que je le présumais, parce qu'au lieu d'une brochure, je me suis vu engagé peu à peu à faire une espèce de livre. Toutefois j'abrégerai autant qu'il me sera possible, mais il y a des choses qu'il est temps de dire, quoi qu'on en dise, et je me résigne d'avance à tout ce qu'on en dira.</p>
        <p>Monsieur votre fils est cause que je vais m'intéresser au Péloponnèse 1. Je cherche comme vous le motirde cette mystérieuse expédition, et, comme vous, je ne le trouve point. Si on pouvait l'apprendre aux ministres, on leur rendrait peut-être service autant qu'à nous. Je fais des vœux qui seront bientôt réalisés, pour le succès de l'examen que va subir M. Emmanuel. Veuillez lui parler de mon attachement, et veuillez aussi faire agréer mon respect à Mme de Coriolis. Elle était souffrante le jour où j'eus l'honneur de vous voir à Paris. J'espère que sa santé est meilleure maintenant.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
