<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 26 avril 1822." resp="">le 26 avril 1822.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="13. — v MADEMOISELLE C. DE L l'CI.\ lË H L. (...-...)">13. — v MADEMOISELLE C. DE L l'CI.\ lË H L.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 26 avril 1822."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 26 avril 1822.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Pauvre petite Julie ! et sa pauvre tante ! Que votre lettre, ma bonne amie, me peine profondément! Je voudrais être près de vous, je le voudrais pour tout au monde : il me semble que j 'ai des droits à toutes vos douleurs, et que personne ne peut les partager comme moi. Je suis tourmenté de votre position, je ne puis penser à autre chose. Que de larmes, que d'inquiétudes, que de tristes soins ! Et je ne suis pas là pour vous soutenir, vous aider, vous consoler, en pleurant avec vous, en épanchant dans votre cœur, à toutes, mon pauvre cœur qui vous est si tendrement dévoué ! Dieu ne l'a pas voulu, afin sans doute d être lui seul votre appui dans cette douloureuse circonstance. Jetez-vous donc dans son sein, et ne vous laissez point abattre. Tout passe autour de nous, nous passerons aussi. Adorons le&gt; volontés de la divine providence, et fixons constamment nos</p>
        <p>regards sûr notre véritable patrie, sur ce beau ciel 08 il n'y a plus ni pleurs, ni séparations, ni regrets, -et où nous attendent 'nos amis qui nous ont précédés. Mon frère part aujourd'hui de Saint-Brieuc pour venir installer des Petits-Frères à Pleudëcher 1.. Il ne pourra donc préparer Mme de Treïnereuc à la terrible nouvelle qui la menace. Je pense que Mlle de Tremereuc aura écrit à Tabbé de Lesquen. Prenez garde à la suté de cette chère amie ; elle est calme, mais elle souffre intérieure-, ment. Tâchez de faire que son cœur s'épanche et que ses larmes coulent.</p>
        <p>Hélas ! encore une fois, que je voudrais être près de v»«s ! Je ne suis rien, je né peux rien, mais ma douleur-mêlée i la vôtre l'adoucirait peut-être. Je vous désire, je T'US regrette sans cesse. Ma vie était douce près de vous, parce que j'aimais et j'étais aimé; maintenant elle est triste, et plus triste eIc.re depuis que je vous sais malheureuses. Ne voyons en tout cela que la Providence; elle a certainement ses desseins que n.us connaîtrons un jour, et'que dès à présent nous devins hènir. Je ne saurais douter que c'est elle qui m'a conduit ici et qui m'y retient. Ce que je fais, et que je n'aurais pu faire ailleurs, est d'une grande, d'une très-grande importance p*urla Religion. Veillez -à vos santés à toutes, et consolez--vous dans le Seigneur. Il vous envoie Mlle Constance pour v*OE aider à porter cette épreuve nouvelle. Dites-lùi mille clisses tendres de ma part.. Nos pauvres petitc-s 2 sont toujours pleines du souvenir -de vos bontés. Leur attachement pour vous ne s'altérera pas plus que leur reconnaissance. Je ne les vois guère, car je ne ",ai.s guère, comme vous le savez, à Saint-Malo. Ecrivez-mii, j'ai besoin de recevoir de vos nouvelles. Un peu de repos sera tien nécessaire à la bonne Mlle de Villiers. Voilà une petite lettre</p>
        <p>- l L'institution des Petits-Frères, due à l'abbé Jean de Lanicnaas, a pris, sous son énergique impulsion, des développements considérables. OD porte à plus 4e cent mille le nombre des enfants bretons de la classe pauvre qui lui doivent les éléments indispensables de l'éducation populaire. Nous avens e8-tendu dire qu'on a dirigé un certain nombre de Petits-Frères dams us ul.- nies pour y élever les enfants de race nrgre.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
