<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="18 décembre 1826." resp="">18 décembre 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="89. - AU MÊME. (...-...)">89. - AU MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="18 décembre 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>18 décembre 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je suis charmé, mon cher et respectable ami, du jugement que vous portez sur l'ouvrage de l'abbé G. J'en attends beaucoup de bien. Il me semble impossible qu'on n'ouvre pas ellfin les yeux sur le danger d'une philosophie destructive de la foi, et dont on fait la base de l'enseignement catholique, quoiqu'elle soit la négation même de son principe fondamental. Je crois que, dans un autre temps, l'autorité se serait hâtée davantage de prendre connaissance d'une question si importante, et de retirer l'École des voies protestantes où elle s'est imprudemment engagée. Cela viendra; mais auparavant que de maux auront été faits! Ce n'est plus la pensée qui préside au gouvernement du monde ; on ne sait rien voir ni rien prévoir. Les événements agissent seuls, et la société est uniquement sou- # mise à cette puissance aveugle et nécessaire qu'on appelle la force des choses : l'intelligence a abdiqué.</p>
        <p>quelques villes ouvertes et parurent avoir quelque chance de succès. Mais, la régente ayant imploré le secours de la Grande-Bretagne, Uanning prit aussitôt les mesures les plus énergiques, et quinze à dix-huit régiments anglais, préparés à l'avance, s'embarquèrent immédiatement pour aller défendre en Portugal, non pas seulement le régime constitutionnel, mais l'influence acquise par l'Angleterre et les relations commerciales fort avantageuses que cette influence avait permis d'établir. Le contraste entre la guerre de Portugal faite par Canning, et la guerre d'Espagne décidée par M. de Villèle sous la pression du parti religieux, a été relevé, depuis lors, avec amertume, par plus d'un historien. — V. l'Histoire des deux Restaurations, t. VII, p. 262, 5" éd.</p>
        <p>On s'échauffe ici de plus en plus sur la question du Portugal; grande question, en effet, et qui aura de graves conséquences, de quelque manière qu'elle soit résolue. Notre ministère est divisé : quatre d'un côté, quatre de l'autre; M. de Villèle, M. de Chabrol, M. de Corbière, M. de Doudeauville, soutiennent la politique anglaise, et il est à présumer qu'ils remporteront. Les libéraux les appuient avec chaleur; ils vont même jusqu'à hasarder des prédictions sinistres, dans le cas où le roi ne se prononcerait pas en faveur dela révolution dans la Péninsule. Ils répondent à l'appel de M. Canning. Onnasait comment la session se passera. Les députés désertent la Chambre. Il lui a fallu s'assembler trois fois pour être en état de délibérer; on ne pouvait atteindre au nombre voulu. C'est le commencement d'une sorte de décomposition amenée par l'indifférence, la lassitude et le dégoût. Les pairs., moins ennuyés de leur position, à ce qu'il paraît, se préparent à pousser vivement le ministère qui a sur eux un peu moins d'influence. On ne saurait dire encore ce qui résultera de tout cela.</p>
        <p>Pour moi, je suis comme l'Europe, malade et souffrant. Je ne sors point de ma chambre, ne pouvant ni marcher longtemps ni aller en voiture. Ce que mes tristes affaires m'Mt donné de tourment ne saurait se peindre. J'ai l'espoir de retrouver, par un arrangement prochain, une situation plus supportable. Je ne serai pourtant pas encore entièrement débarrassé, quoique jefasse le sacrifice de toute, ma fortune. Il n'y a de paix que dans le tombeau.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
