<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 14 juillet 1828." resp="">le 14 juillet 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="173. — L'ABBÉ JEAN DE LAMENNAIS A M. DE SENFFT. (...-...)">173. — L'ABBÉ JEAN DE LAMENNAIS A M. DE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 14 juillet 1828."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Rennes</placeName>
            <date>le 14 juillet 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Très-cher et respectable ami,</p>
        <p>Il me tarde bien de savoir l'arrivée de mon frère à Paris, car je crains que les fatigues du voyage ne ramènent cette vilaine petite fièvre nerveuse qui l'épuisé ; mais, enfin, je me rassure un peu en pensant que vous ne l'auriez pas laissé partir s'il n'avait pas été entièrement rétabli : les consolations et les joies du cœur qu'il goûtait auprès de vous étaient pour lui le meilleur des remèdes.</p>
        <p>Il y a tout lieu d'espérer que nos évêques refuseront unanimement de coopérer à l'exécution des deux ordonnances du t 6 juin, et qu'ils prieront le Pape de les diriger par ses conseils et de les affermir par son autorité. Ce sera une belle et grande chose, dont les suites sont incalculables; tous les petits séminaires seront détruits, mais l'unité sera conservée, et les principes catholiques ne recevront pas d'atteinte de la main de ceux qui en sont établis les gardiens et les défenseurs.</p>
        <p>Le voyage de la duchesse de Berry dans le Morbihan y a ranimé à un très-haut point l'esprit royaliste ; c'était de l'enthousiasme; nos paysans couraient après sa voiture, les femmes portant à la main leurs sabots, les hommes jetant en l'air leurs chapeaux, et tous criaient : Vive la Bourbonne ! S'il fallait se battre demain, trente mille hommes seraient sous les armes dans ce département seul.</p>
        <p>Le bon P. Antoine voyage aussi ; nous l'avons vu la semaine dernière. Oh! l'excellent homme ! il voudrait que l'on donnât au Feutrier le cordon bleu, « afin qu'il fût pendu avec. » — Qu'en</p>
        <p>ment à la Religion. Il est presque impossible que je n'aie pas, prochainement, de grands devoirs à remplir. D</p>
        <p>dites-vous? N'est-ce pas là savoir tout concilier, les désirs de monseigneur et de ceux de beaucoup d'autres?</p>
        <p>J'en étais là lorsque j'apprends que F... 1 est arrivé à Paris le 12 au matin, très-fatigué, mais du reste bien portant : me voilà tranquille et bien joyeux; son projet est de passer à Rennes du 25 au 30 de ce mois; par conséquent je suis dispensé du voyage de Paris, ce qui m'arrange à merveille.</p>
        <p>WailIe, qui m'annonce ces nouvelles, me transmet l'excellente lettre que M'ue Louise m'a fait l'honneur de m'écrire le 4 ; je lui rends mille grâces de son compte rendu, quoiqu'il soit si triste. Toutefois, malgré tout ce que nous voyons d'affligeant, je me flatte d'un meilleur avenir. Sans doute, l'Eglise va être livrée à de nouvelles épreuves; elles seront douloureuses, elles seront sanglantes ; mais nous aurons la victoire : une crise violente pouvait seule nous sauver. Portai Inferi non prævalebunt. Ayons donc confiance et courage. N'est-il pas merveilleux de voir l'épiscopat français, que l'on croyait si faible, se lever comme un seul homme au moment du danger, tourner ses regards vers Rome, et dire comme le Prophète : Levavi oculos meos in montes undè veniet auxilium mihi ? Il faut s'attendre à des défections, je le sais ; mais, enfin, si elles sont rares, comme j'ai tout lieu de le croire, elles ne serviront qu'à donner plus d'éclat à une démarche dont les conséquences seront si heureuses, et pour la France et pour l'Europe même. Qu'importe que quelques établissements soient renversés... leurs pierres crieront!</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
