<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-06-04" resp="author">4 juin 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Comtesse de Senfft, Madame (...-...)">Madame la Comtesse de
            Senfft</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-06-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 4 juin 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Si je voulais, vous remercier de vos bontés comme je les sens, ce serait chose
          impossible. Au milieu de tant d'affaires, de tant d'inquiétudes, de tant de soins, trouver
          encore le temps de vous occuper de moi, avec un zèle si plein d'amitié,</p>
        <p>cela me touche mille fois plus que je ne puis vous l'exprimer. Oh! que ne puis-je vous
          donner au moins quelque petite marque de reconnaissance! Mais le bon Dieu m'en ôte le
          moyen, et je n'ai à vous offrir que mon pauvre cœur tout rempli de gratitude et de
          tendresse. Je tâcherai de rendre la vie de nos champs la moins ennuyeuse que je pourrai au
          bon jeune homme que vous m'annoncez. Il se reposera un peu à Paris, et ensuite il est
          possible qu'il fasse avec l'abbé Gerbet le reste du voyage.</p>
        <p>Je ne résiste pas à la tentation de vous rappeler quelques passages de votre admirable
          lettre du 25 mai :</p>
        <p>« Il est trop jeune encore pour sentir la nécessité de l'indulgence. — Cette humeur
          vagabonde qui n'est pas seulement maladie, mais pli fautif de l'esprit. — Ce marais
          européen qui est tout près de redevenir fournaise. » Que tout cela est vrai et
          profondément observé! Mais le monde est plein de gens qui ne verront le soleil que quand
          il sera noir comme un sac de crin, et qui commenceront à entendre quand sonnera la
          trompette du Jugement dernier. Toutefois il y a une frayeur générale. On s'inquiète, et
          l'on ne sait pas de quoi. C'est comme la terreur d'un rêve. Pour calmer les esprits et les
          rassurer, on nous promet la censure immédiatement après le renvoi des Chambres. Cela est
          bien, tout est bien, car tout est surnaturel dans ce qui se passe sous nos yeux.</p>
        <p>Mandez-moi, je vous prie, si la mort du roi de Saxe a quelque influence sur votre
          position. Le retour annoncé de dom Pedro en aura une grande sur les affaires du Portugal
          et de la Péninsule. Tout s'embrouille de plus en plus. L'Éole britannique se dispose à
          ouvrir ses outres, mais les tempêtes qui en sortiront l'emporteront lui-même avec la Tyr
          nouvelle, et sa puissance et son orgueil. L'homme qui a été décrié chez lui par un autre!
          est admirable et se conduit admirablement. On ne juge pas mieux, on ne fait pas mieux.
          Dieu est avec lui. Qu'il soit aussi avec vous pour vous diriger, pour vous soutenir et
          vous consoler.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
