<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1828-01-23" resp="author">Le 23 janvier 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Comtesse de Senfft, Madame (...-...)">Madame la Comtesse de
            Senfft</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1828-01-23"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 23 janvier 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je reçois à la fois votre lettre du 12, et celle de la comtesse Louise^u 10. Vou% veniez
          d'apprendre la chute de M. de Villèle, dont vous conceviez beaucoup d'inquiétudes. Les
          unes sont-très-fondées, les autres ne se réaliseront pas. Ce n'est pas un changement, mais
          un développement. Le système restera le même au fond, sauf le progrès inévitable dans
          toutes les choses humaines, qui ne s'arrêtent jamais à un point fixe. ' D après la
          dernière combinaison, La Bourdonnaie, Delalot, Chateaubriand et l'archevêque de Paris
          devaient entrer au ministère. On dit que Chateaubriand (qui a des engagements écrits avec
          les doctrinaires, lesquels engagements sont déposés entre les mains de Kératry) a refusé
          d'entrer dans une administration dont Royer-Collard ne serait pas membre. Quoi qu'il en
          soit, le ministère paraît décidé à attendre l'ouverture des Chambres pour se recomposer.
          Je crois, moi, qu'il y a toujours grande répugnance pour la droite, et, en outre, que le
          libéralisme est assez fort pour lui faire en partie la loi. D 'après le parti qu'on a
          pris, ce sera la volonté toujours incertaine des assemblées délibérantes qui constituera
          le nouveau gouvernement. Tout ce qui se passe maintenant confirme, d'une manière bien
          frappante, tout ce que j'ai dit dans le premier chapitre de la Religion considérée,
          etc.</p>
        <p>Quant à M. de Villèle, ce n'est pas de sa chute qu'il faut gémir, mais de son
          administration. Il a dissous le parti qui l'avait porté au pouveir, et, persuadé que la
          corruption pouvait suppléer à tout, il a laissé à la Révolution l'empire des doctrines et
          toute la force qui s'attache à l'apparence même des sentiments généreux. Ce n'est pas
          parce qu'il est tombé qu'elle est forte, mais parce qu'il a régné. Nous voyons le fruit de
          ses œuvres, et il y a longtemps qu'il était visible. Nul homme, sans exception, n'a fait
          plus de mal à la société. Ne croyez pas que les autres ministres, depuis 1815, fussent
          traîtres; non, pas même Decazes. Ils ont penché, plus ou moins, vers tels ou tels
          principes, voilà tout. Quand les doctrines opposées aux leurs ont triomphé, il leur a
          fallu céder le pouvoir à l'opinion momentanément la plus forte. lU. de Villèle, en se
          moquant de toutes les opinions et en essayant de les tromper toutes, les a toutes mises
          contre lui. Dès lors il était clair que, malgré les fourberies et les violences employées
          dans les élections, la conscience publique le renverserait dès qu'elle aurait un moyen de
          se faire entendre, et c'est aussi ce qui est arrivé. Il faut que de grandes ténèbres aient
          obscurci ce petit esprit, pour qu'il n'ait pas prévu cet infaillible résultat de la
          dissolution de la Chambre. La Providence, peut-être, a permis cet aveuglement pour
          retarder la chute du trône; car il n'est point d'extrémités auxquelles les masses ne se
          fussent portées, si M. de Villèle était resté à la tête des Conseils du roi. Ne croyez
          rien de ce qu'on pourra vous dire de contraire à cela : c'est la vérité même.</p>
        <p>Pour les Jés , leur existence, dans aucune hypothèse, ne peut être longue. L'ancien
          ministère les aurait détruits, comme le nouveau les détruira. Mais, habitués par tradition
          à une politique souple, — qui n'est pas aujourd'hui de l'habileté, il s'en faut bien, —
          ils ont commis, dans un autre genre, la même faute que M. de Villèle : ils ont sacrifié
          l'honneur, les doctrines, la conscience, pour se faire tolérer d'un pouvoir qui se
          inoui,ait. Cette alliance trop connue a augmenté la haine qu'on avait pour eux de toute
          celle qu'inspirait le ministère, en même temps qu'elle leur a valu le mépris des hommes
          droits; de sorte qu'avec leurs finesses ils n'ont réussi qu'à rendre leur chute plus
          certaine, et aussi honteuse qu'elle aurait pu être glorieuse et noble.</p>
        <p>N'oubliez pas, je vous en conjure, qu'il n'y a aujourd'hui que deux doctrines dans le
          monde, fausses toutes deux, et par conséquent destructives toutes deux.</p>
        <p>Partout où les royalistes voient un pouvoir légal, ils l 'appellent légitime, et ils
          soutiennent qu'on lui doit une soumission absolue. Sa volonté, qui est la loi, n'a d'autre
          règle qu'elle-même ; Dieu seul peut lui en demànder compte dans l autre vie.</p>
        <p>Les libéraux (et en cela ils ne sont que chrétiens) disent que le pouvoir ainsi conçu est
          le despotisme pur, et que, loin d'y reconnaître le vrai droit social, ils n'y voient que
          le repversement de tout droit.</p>
        <p>J'écarte tout ce qui tient aux passions, dans l'ordre purement politique; et les
          passions, d'ailleurs, cachent toujours un fond plus sérieux. M résulte de tout ce qui
          vient d être dit :</p>
        <p>Que la doctrine des royalistes, dégradante et fausse, ôte toute force morale à leur
          parti; que ce qu'ils veulent établir, -ou rétablir, est impossible; et qu'ils poussent les
          peuples à la République par une théorie de la Royauté que repousse la conscience du genre
          humain ; „</p>
        <p>'Que l'opinion libérale (purement politique, je le répète,) a pour elle cette conscience
          universelle qui est la plus grande des forces; mais, comme en rejetant le joug du pouvoir
          absolu purement humain, elle rejette en même temps sa limite et sa règle divine, elle est
          contrainte de chercher l'une et l'autre dans la combinaison des formes matérielles du
          pouvoir, où il est impossible qu'elle les trouve jamais; ce qui la condamne à détruire
          sans fin et sans cesse. ,</p>
        <p>Voilà notre état véritable, et, de part et d'autre, le problème qu'on essaye de résoudre
          est celui-ci : Constituer une société sans Dieu. J'ose assurer qu'on ne peut rien
          comprendre au présent, ni rien prévoir de l'avenir, qu'en jugeant des choses d'après ces
          idées fondamentales. Je n'attache pas la plus légère importance aux questions qui ne
          regardent que les hommes, et ce sont celles qui remuent tous les esprits. On se partage
          entre Pierre et Paul, et moi, je dis que Pierre et Paul, c est tout un. Les hommes ne font
          jamais que ce qui est déterminé par des causes plus hautes; il n 'y a de différence crue
          dans la manière de le faire. Ainsi donc, levons les yeux vers Celui qui est le seul sage,
          le seul puissant, et dont la volonté est seule efficace. Adorons ses décrets, soit de
          miséricorde, soit de vengeance, et gardons-nous des vaines illusions de la terre, qui ne
          laissent après elles que le regret, la crainte et l'abattement. Sursùm corda!</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
