<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-11-12" resp="author">12 novembre 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Marquis de Coriolis d'Espinouse, Charles-Louis-Alexandre (1770-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/10736321/charles_louis_alexandre_coriolis_d_espinouse/"
            >Marquis Charles-Louis-Alexandre de Coriolis d'Espinouse</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-11-12"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 12 novembre 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Il y a, monsieur le marquis, quoi que disent aucuns, de doux et d'heureux moments dans la
          vie, et c'est une réflexion qui me vient toujours chaque fois que je lis une de vos
          lettres ; car, outre le plaisir qu'y Irouve mon esprit, je suis touché et fier d'être un
          peu aimé de vous. Soyez sûr que je vous le rends bien, et qu'en ce sens-là j'ai beaucoup
          de rancune. Il parait qu'il y en a d'une autre espèce entre M. de Bonald et M. de
          Chateaubriand. Tout le monde, en province, a reçu l'écrit du premier, dans lequel il
          prouve qu'il n'est pas léger, — je veux dire qu'il ne change pas légèrement d'opinion, —
          et même qu'il n'en change jamais, ce qui est encore plus sûr. Il y a aujourd'hui une
          louable émulation entre nos écrivains politiques, à qui ressemblera le plus à Dieu : ils
          sont tous « infaillibles et immuables ; » ce n'est déjà pas mal ; cependant leur zèle va
          plus loin encore, et ils seraient surtout charmés d'être « tout-puissants. » Je remarque
          que l'illustre auteur de la Législation primitive se familiarise de plus en plus avec la
          législation de la Charte, qui n'est pas primitive du tout. Quant au ministère, savez-vous
          pourquoi il n'est pas, — car il faut l'avouer, — absolument parfait? C'est qu'on lui donne
          des distractions, et qu'au milieu de tout le bruit qu'on fait, il est impossible qu'il ne
          perde pas quelquefois sa présence d'esprit. Or donc, pour la lui rendre, il faut obliger
          le public à se taire, au moins le public qui écrit ; d'où la nécessité de la censure. Nous
          serons donc censurés, parce qu'il y a, nous dit-on, absence d'esprit chez ceux qui nous
          gouvernent; cela est consolant.</p>
        <p>Et que dites-vous, monsieur, de ces soixante-quinze boules lancées à la fois dans la
          Chambre des pairs? Cela neressemblet-il pas un peu à une conscription extraordinaire, à
          l'ouverture d'une campagne douteuse? La différence, c'est qu'on ne voit que gens
          désespérés de n'être pas conscrits. 0 quantum est in rébus inane ! Je ne saurais concevoir
          cette rage de pairie qui, depuis quelque temps, a saisi toute la France. Cependant, si MM.
          les pairs sont, comme l'assure M. de Bonald, autant de petits rois, cela prouve au moins
          que le nombre des royalistes, même zélés, n'a pas diminué autant que certaines personnes
          le prétendent.</p>
        <p>Il n'y a guère moins d'empressement pour se faire nommer à la Chambre démocratique, comme
          on l'appelle. Tout le monde veut en être ; mais le ministère ne veut pas que tout le monde
          en soit, d'où il va résulter un combat dont j'attends l'issue avec une curiosité assez
          tranquille, car quels que soient les députés, ils ne feront pas nos destins, et c'est ce
          que bien peu de gens savent ou veulent comprendre. Le sort du monde, encore incertain, se
          pèse dans une balance qui n'est pas entre les mains des hommes. Pour quiconque a des yeux,
          il est évident que la société est emportée par une force dont nulle puissance humaine n'a
          la direction. Elles ne sont toutes que des instruments aveugles, et c'est ce qui les sauve
          en partie de l'horreur qu'elles inspireraient, si elles avaient la moindre idée de ce
          qu'elles font et de ce qu'elles laissent faire. Les ténèbres sont sur la surface de
          l'abîme. Y aura-t-il un fiat lux? Dieu seul le sait.</p>
        <p>Je suis ravi d'apprendre que vous êtes en relations avec le Nonce. Vous l'avez
          parfaitement jugé : c'est un homme d'un grand sens, d'un commerce sÙr, d'un caractère fort
          doux, qui connaît bien l'état de l'Europe, et qui ferait beaucoup de bien, s'il était
          possible d'en faire aujourd'hui. Partout on est en attente, en crainte même (pour nommer
          tout crûment ce que M. de Maistre appelle la froide déesse), et personne n'ose ouvrir
          l'ère de la vérité. Cela est encore, sans doute, dans les desseins de Dieu. Quelque chose
          doit se faire qui n'est pas fait. Je baisse la tête et j'adore.</p>
        <closer>
          <salute>A quoi bon vous redire, monsieur le marquis, avec combien de respect et de
            tendresse je vous suis dévoué?</salute>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
