<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-12-21" resp="author">21 décembre 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Berryer, Pierre-Antoine (1790-1868)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12343838/pierre_antoine_berryer/">Pierre Antoine
            Berryer</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-12-21"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 21 décembre 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Dites-moi, mon cher ami, si l'on voulait se sauver, comme cet homme veut rester ministre,
          ne serait-ce pas comme si déjà l'on était dans le ciel? Mais on n'a cette volonté que pour
          l'enfer, l'enfer de ce monde et l'enfer de l'autre ; car je maintiens qu'il n'y a pas
          là-bas, dans l'Empire ténébreux, de cachot semblable à ces hôtels si enviés, si désirés, à
          la porte desquels veillent tous les spectres qu'Énée vit à l'entrée des Royaumes sombres.
          — Pourquoi donc, M. le président, vous faire tant prier? Allons, un peu déraison... —
          Mais, au lieu de m'écouter, le voilà qui calcule : une voix, deux voix, dix voix,
          cinquante voix de minorité! La plume lui tombe des mains, sa tête s'abaisse sur sa
          poitrine; une grande pensée l'absorbe. Puis il recommence à compter, son front s'épanouit;
          il a trouvé une combinaison nouvelle, une loi d'attraction inconnue jusqu'alors, qui fera
          graviter les Corps législatifs (ce ne sont pas des Corps célestes) autour de leur centre
          qui est lui : c'en est fait, le monde ministériel marchera. Il l'espère un jour, il
          l'espère deux jours; mais le troisième, adieu la loi, adieu l'attraction, adieu le monde,
          adieu tout! Et il dit : « — Au moins, sachez bien qu'après moi plus de soleil; je vous en
          avertis, ce sera tout au plus s'il vous . reste la lune. » Et des milliers de voix de
          crier : « Vive la lune!... Nous aimons la lune!... Nous voulons la lune!... Qu'on nous
          donne la lune!... » Et je crois qu'il faudra bien, en effet, bon gré, mal gré, que le
          soleil lui fasse place, ce qui serait très-fâcheux, si nous n'étions pas en hiver. Voilà,
          mon bon ami, comme va la société, cette société dont j'ai mis dans ma tête d'écrire
          l'histoire. Au reste, j'ai bien des choses à faire auparavant. Je viens d'achever de
          nouvelles Réflexions pour l'Imitation. Je vais m'occuper d'une Journée chrétienne, et,
          après cela, j'essayerai d'ajouter deux ou trois petits Dialogues à celui que Saint-Victor
          vient de se hâter de réimprimer. Je n'ai pas d'autre moyen de sauver une partie de ce qui
          m'appartient si légitimement, de ce qui, à la lettre, est mon pain.</p>
        <p>Et vous, cher, que faites-vous? que dites-vous? que pensez-vous? Vous amusez-vous un peu
          de ce qui se passe? Vous effrayez-vous de ce qui se passera?</p>
        <p>Il faut, croyez-moi, en prendre son parti, ou plutôt il faut se souvenir que Dieu seul
          gouverne ce que les hommes croient gouverner. Je voudrais entendre Rubichon 1. Dites-lui
          mille choses de ma part, et pressez-le de finir son intéressant ouvrage. Je le lui demande
          au nom d'un sot,— au nom du genre humain.</p>
        <closer>
          <salute>Et, à présent, que vous dirai-je? Que j'appelle sur vous et sur les vôtres mille
            bénédictions du ciel pendant l 'aiinée qui va s'ouvrir; que je vous prie de m'aimer
            toujours un peu sous le règne de la lune comme sous le règne du soleil; de penser à moi
            de temps en temps, et de m'écrire le plus souvent qu'il vous sera possible. Voilà, cher,
            mes vœux pour vous, mes désirs pour moi ; et puis je vous embrasse tendrement, bien
            tendrement, je vous assure.</salute>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
