<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 25 juillet 1828." resp="">le 25 juillet 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="175. — AU MÊME. (...-...)">175. — AU MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 25 juillet 1828."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>le 25 juillet 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je pars, mon bon ami, dans quelques heures pour Rennes. Je ne veux pas me mettre en route, sans que vous receviez quelques lignes de moi. Les trois semaines du séjour que j'ai fait à Paris m'ont épuisé presque entièrement, au point de m'évanouir dans le sommeil même. Le repos de la campagne me rétablira, j'espère, quoique ce repos, selon mes projets, ne doive pas être inoccupé. Je vous écrirai de la Chenaie, avec plus de détails, sur l'état de notre pauvre France. Les esprits sont fort effrayés sur l'avenir que nous prépare la Révolution, maîtresse désormais. On s'attend à bien des choses qui s 'accompliront dans la session prochaine. En attendant, on poursuit la Religion jusque dans les prisons et les hôpitaux. On en a fermé l'entrée aux jeunes gens qui allaient instruire les malheureux prisonniers, pour l'ouvrir exclusivement à «MM. de la Morale chrétienne. » Ainsi rien n'est oublié, rien n'est négligé. J'aurais mille choses semblables à vous dire, mais on les devine assez. Avec tout cela, je me sens plein d'espérance et de courage. La vérité, plus forte que les hommes, triomphera dans cette guerre, qui rappelle, sous tant de rapports, ce qui est prédit des derniers temps. Non dormiet, nequet dormitet qui custodit Israël.</p>
        <p>Mille et mille tendres hommages à Mme de Senfft et à la comtesse Louise. Tout à vous, cher ami, du fond de mon cœur.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
