<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-11-11" resp="author">11 novembre 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Berryer, Pierre-Antoine (1790-1868)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12343838/pierre_antoine_berryer/">Pierre Antoine
            Berryer</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-11-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 11 novembre 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>En voilà-t-il, mon cher ami? Est-ce assez pour une fois? soixante-quinze seigneuries
          nouvelles1 ! J'ai le bonheur d'en connaître assez particulièrement quelques-unes8, et je
          répondrais d'elles corps pour corps : âme pour âme, c'est une autre affaire. Ce qui
          m'afflige là dedans, au milieu de la joie publique qui sera grande sans doute, c'est
          l'oubli où le roi laisse des services tels que ceux de notre ami\ Je m'y attendais, et je
          le lui ai dit, mais cela ne me console pas. Du reste je pense qu'il saura se mettre, ou
          plutôt rester au-dessus de l'ingratitude qui fut de tous temps, comme le marque Machiavel,
          « la vertu favorite des princes. » Et puis, que perd-il? J'avoue qu'en ce genre, je ne
          connais ni le désir ni le regret.</p>
        <p>Enfin nos bien-aimés ministres donnent huit jours à la France pour trouver 400 hommes en
          état de gouverner. Cela fait honneur au pays. Je doute qu'il y en. ait un second où l'on
          osât seulement supposer que les législateurs y fussent aussi communs et la réflexion aussi
          prompte1. Nous verrons le résultat; j'en suis cufleux. Il n'y a pas d'ailleurs à craindre
          pour la Royauté, comme je viens de l'apprendre en lisant la brochure de M. de Bonald sur
          l'Opposition et la liberté de la presse. Tout serait à merveille, si l'on ne donnait pas
          de « distractions » aux- ministres. Mais comment voulez-vous qu'ils conservent « leur
          présence d'esprit, » tant qu'on les fatiguera de droite et de gauche par mille propos qui
          étourdiraient des têtes encore plus fortes, s'il est possible? N'en déplaise au noble
          Pair, je ne crois pas du tout que ce soit « la présence d'esprit » qui manque à nos
          ministres; mais c'est déjà beaucoup d'avoir .avoué qu'il leur manque quelque chose. Du
          reste leur apologie ne porte pas bonheur; et pour sa réputation, s'il y tient,
          l'apologiste aurait mieux fait de continuer à dormir son sommeil. Son livre, car c'en est
          un presque, contient pourtant quelques traits àssez fins qui n'auront pas réjooi M. de
          Chateaubriand. Cette petite guerre est bien misérable. En somme, nous nous apetissons
          furieusement. Il en résulte qu'on ne peut plus se fâcher contre cette pauvre société
          idiote, qui s'en va à la Morgue en passant par. la Salpêtrière. J'ai vu hier mon frère un
          moment, c'est-à-dire trois ou quatre heures. Nous avons parlé de vous, cher, et je suis
          chargé de vous le dire, en vous laissant deviner ce qui a été dit. Ce ne sera pas
          difficile à votre cœur aimant et si digne d'être aimé.</p>
        <p>J'ai été obligé de suspendre le travail dont vous avez con. naissance) pour arranger les
          petits ouvrages de piété dont le jugement me laisse la disposition. Cela me prendra
          plusieurs mois que je regrette. Je travaille maintenant à de nouvelles Réflexions pour
          l'Imitation in-52 que MM. Belin veulent imprimer. Je trouve toujours que ces Réflexions
          jurent par leur contraste avec l'inimitable naïveté du texte. Il en faut, cependant,
          puisqu'il y en a dans les autres éditions. On en aura donc, et tant pis pour ceux qui les
          ont voulues. Vous savez, cher, comment je suis à vous.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
