<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="18 février 1827." resp="">18 février 1827.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="96. — A LA MÊME. (...-...)">96. — A LA MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="18 février 1827."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>18 février 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J adresse cette lettre à M. Vuarin1, qui trouvera certainement le moyen de vous la faire parvenir. L'affaire d'A. Il commence à s'apaiser un peu. Je ne vous cache point qu'elle a produit un très-fâcheux effet. La nation s'est crue blessée, et ce sentiment subsiste surtout dans l'armée.</p>
        <p>Au dernier bal de l'am., il n'y avait pas un militaire, pas un pair, personne enfin, excepté les ministres, à Frayssinous près; mais le garde des sceaux n'a pas manqué de venir y étaler sa simarre. Sans la diversion des lois discutées dans les Chambres, l'émotion eût été encore plus profonde et plus forte. 'Je croirais imprudent et dangereux de la réveiller.</p>
        <p>On croit que la loi sur la presse passera, avec des amendements, à la Chambre des députés. Il est probable qu'elle rencontrera une opposition plus vive à celle des pairs. Dans tous les cas, son seul effet sera d'agiter, d'aigrir les esprits, de donner aux factions une nouvelle activité, et de préparer l'oppression de l'Église.</p>
        <p>Le bruit avait couru d'une nouvelle création de pairs ; je n'ai jamais pensé qu'elle eût lieu pendant la session. Voici, à ce sujet, une anecdote assez plaisante. Le maréchal Oudinot faisait dernièrement sa cour au Château. Le roi lui dit : « Eh bien, « monsieur le maréchal, comment vont les choses? Que dit-on « dans le public? — Sire, des choses bien singulières, et que je « n'oserais répéter à Voire Majesté. — Pourquoi donc? Dites, « dites toujours.— Sire, c'est impossible Cependant, puis« que vous le voulez, je vous répéterai donc ce qu'on dit, comme « on le dit, sans y mettre du mien. On dit que Votre Majesté</p>
        <p>L'ambassadeur d'Autriche, le comte Appony, avait donné ordre de ne pas annoncer chez lui, sous leur dénomination nobiliaire, les maréchaux de l'Empire investis de titres empruntés aux pays relevant de l'Autriche.</p>
        <p>« veut faire une fournée de pairs, qu'il y eu aura cent, et, (1 dans le nombre, quarante-quatre calotins. - C'est faux, je « n'y ai jamais pensé. — Votre Majesté m'autorise-t-elle à le « dire? — Non-seulement je vous y autorise, monsieur le « maréchal, mais je vous l'ordonne. »</p>
        <p>Le fait est qu'on a beaucoup parlé de l'introduction d'un grand nombre d'évêques, de tous même, dans la Chambre haute. Plusieurs d'entre eux le désirent vivement et le demandent avec instance. Ils ne voient pas, j'aime à le croire du moins, que ce serait, sous mille rapports, la plus grande des calamités pour la Religion. Le jour où le corps épiscopal entrera comme tel dans le gouvernement, l'Église nationale sera constituée. Le pape n'a pas voulu recevoir la démission des évêques de Strasbourg et de Verdun. Il est vrai qu'ils n'avaient pas même pris la peine de lui écrire. Le souverain Pontife a été prié par les bureaux de l'administration d'instituer les évêques nommés par le roi aux sièges vacants par démission. On a fort à cœur, dans ce pays-ci, de ne pas fatiguer Sa Sainteté.</p>
        <p>Autre petite anecdote qui n'est que drôle. Le prince de Talleyrand, rétabli de son soufflet *, lisait la liste des personnes qui s'étaient écrites chez lui. Il y voit que M. Delavau est venu le troisième jour après la scène de Saint-Denis. — « Ah! dit-il, (1 M. DeJavau!... Il n'est pas curieux...., pour un préfet de « police. Il</p>
        <p>Déraison, désordre, mécontentement, prévoyances sinistres, lel est notre état. Cependant je vous répète que je ne pense pas que la catastrophe soit immédiate. On dit : « Cela ne peut pas aller ; » on se demande ce qu'il y aura après, et l'on attend avec une profonde indifférence la crise inévitable tôt ou tard. La société est en ce moment plus idiote que frénétique; elle tient cela de son gouvernement, et c'est à peu près l'unique action qu'exerce ce dernier.</p>
        <p>J'aurais mille choses plus graves à vous dire, mais dire est malheureusement le mot propre. Mille vœux, mille tendresses et mille respects.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
