<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
            <author>Félicité de Lamennais</author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
                  direction d'Arthur Provenier</resp>
               <persName>
                  <forename>Lucie</forename>
                  <surname>Slavik</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Obvil</publisher>
            <date when="2020"/>
            <idno/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="Gerbet, Philippe Abbé (1798-1864)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/12273858/philippe_gerbet/">Abbé Philippe
                  Gerbet</persName>
               <date when="1827-08-09" resp="author">9 août 1827.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="Comte de Senfft, Monsieur (...-...)">Monsieur le Comte de
                  Senfft</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="foo.xml"/>
               <ref type="next" target="bar.xml"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date when="1827-08-09"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>A la Chenaie,</placeName>
                  <date>9 août 1827.</date>
               </dateline>
               <salute>Monsieur le comte,</salute>
            </opener>
            <p>Je reçois votre lettre du 50 juillet. Vous avez dû recevoir, depuis ma triste lettre
               du 27, des bulletins de plus en plus satisfaisants sur-l'état de l'abbé Féli. Le
               dernier vous a appris qu'il n'y avait plus de danger, et je vous en confirme
               aujourd'hui l'assurance.</p>
            <p>La convalescence fait des progrès. Il prend de jour en jour une nourriture plus
               substantielle. Le médecin lui a dit aujourd'hui qu'il pourrait entendre la messe le
               jour de l'Assomption. La voix est déjà presque sa voix ordinaire. Il aime à causer
               -de temps en temps, et je n'ai pas besoin de vous dire que ses amis de Turin ont été
               dans ses premières paroles. Il a été traité parfaitement par M. le docteur Bodinier,
               de Dinan, dont le zèle et l'habileté méritent beaucoup de reconnaissance. Après Dieu,
               c'est lui qui l'a sauvé.</p>
            <p>Je me proposais de vous donner dans cette lettre l'historique de cette maladie si
               affreuse d'uue part, et si admirable de l'autre; je ne le puis pas encore
               aujourd'hui. Je l'ai veillé la nuit dernière, et ce soir je suis bien fatigué.
               Veuillez excuser ce retard en faveur de sa cause. Le commissionnaire part demain de
               grand matin. Pour achever de vous tranquilliser, j'ajoute que M. l'abbé Jean est
               parti de la Chenaie mercredi, pour aller terminer quelques affaires qui réclamaient
               sa présence. Cela seul vous rassurerait sur l'état du cher convalescent. Dans mes
               lettres troublées, j'ai omis les hommages de M. l'abbé Jean. — Mille respects. </p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
