<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-11-30" resp="author">30 novembre 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Comtesse de Senfft, Madame (...-...)">Madame la Comtesse de
            Senfft</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-11-30"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 30 novembre 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>La voilà, cette excellente et aimable lettre du 16, que j'attendais depuis quelques
          jours. Elle me ferait plus de plaisir encore si j'entrevoyais un terme à tant de chagrins,
          de tracasseries et d'inquiétudes. Mais ce ue serait plus cette vie, si nous étions
          débarrassés dg ces misères. Disons-nous bien une fois que, sous une forme ou sous une
          autre, elles nous suivront jusqu 'au bout; que c'est l'apanage de notre condition
          présente; que nous ne sommes ici-bas qu'à ce prix; et puis, remercions Dieu qui appelle
          ainsi nos regards et nos désirs en avant, et délie peu à peu nos liens, au lieu de les
          rompre.</p>
        <p>Je ne-sais si M. de Villèle est d humeur à délier les siens, mais ils paraissent bien
          près d'être rompus, et par ses propres mains, ce qui est plus piquant. Vous avez vu les
          nominations et les calculs que fout les journaux. Il est possible que les grands collèges
          rendent au ministère une telle quelle majorité. Cependant, le contraire est possible
          aussi; et, dans tous les cas, il semble très-difficile que nos gens résistent à la force
          morale de l'opposition qu'ils ont créée eux-mêmes dans la Chambre. Ils voulaient
          rapprocher d'eux les royalistes au moyen de la peur, qui est une des puissances de ce
          temps-ci, et pour cela ils ont adroitement et savamment imaginé de recourir aux élections,
          comptant bien exclure les députés récalcitrants du côté droit, et fortifier le côté gauche
          en conservant le centre bien-aimé. Us ont réussi à moitié, et au delà de leurs
          prévoyances. Les petits collèges leur ont envoyé 170 bons libéraux. M. de Villèle fait
          dire à ses journaux que c'est très-bien. Pour mon compte je trouve que c'est mieux, sans
          comparaison, que ce que nous avions; toutefois, il y a de la bonté à M. de Villèle d'en
          convenir. lie résultat prochain de ceci pourrait bien être une nouvelle dissolution de la
          Chambre, et, comme on dit « un nouvel appel à l'opinion publique, » qui est toujours prête
          à répondre ; .mais je ne vois pas clairement ce qu'on gagne à la questionner. Au reste, il
          sera curieux, après une « septennalité » de quatre ans, d'en avoir une de deux, ou même
          d'un, peut-être. La plus triste chance pour la royauté est que le ministère tienne; il en
          résulterait infailliblement quelque catastrophe violente. D'un autre côté, les cartes se
          brouillent de plus en plus entre les Puissances, dont jusqu'à présent la haute sagesse n'a
          imaginé rien de mieux que de mettre des bâtons dans les roues du Temps. Elles se tuent à
          refouler les événements sur eux-mêmes, comme si l'on pouvait empêcher qu'il arrive quelque
          chose en ce monde, et que l'avenir sorte du présent. Elles accumulent la vapeur dans le
          récipient; idée merveilleuse! Quand la force d'expansion qui croit sans cesse surmontera
          celle de pression, nous verrons un beau tapage. Ce qu'on devrait d'abord se dire, c'est
          que rien ne peut rester tel qu'il est. Le statu quo est aujourd'hui une des plus
          prodigieuses folies qui puissent monter dans une tête humaine. Mais qui devinera ce qui
          doit être, pour le préparer et y arriver sans de trop vives secousses?</p>
        <p>Je vous fais mille remerciments des Promessi Sposi. Je viens d'achever le second volume
          avec un extrême intérêt. Il y a des parenthèses un peu longues, comme la sédition de
          Milan, décrite d'ailleurs avec tant de vérité. Tout compensé, je préfère Manzoni à Walter
          Scott. Il n'aura pourtant pas, à beaucoup près, la même vogue, car il est religieux et
          catholique jusqu'au fond de l'âme. On voit aussi qu 'il y a en lui quelque chose des
          sentiments qui animaient les Italiens au moven âge, alors que les Papes travaillaient avec
          tant d 'ardeur et de constance à l'affranchissement de 1 Italie. On avait, dans ce
          temps-là, des idées bien différentes de celles qui ont régné depuis sur les grandes
          questions sociales. Renaîtront-elles? Dieu le sait. Aujourd'hui on n'a aucune idée du
          tout; — c'est plus court.</p>
        <p>L'auteur peint avec énergie les énormes abus de la féodalité, et à cet égard il ne fait
          que parler le langage des chroniques. Mais qu'on lise l'Histoire des Républiques pendant
          les XIVe XVe et XVIe siècles, celle de Florence, par exemple ; c'est un ruisseau de
          sang.</p>
        <p>Il en faut revenir au mot de Montaigne : Il n y a point de pire bête à l'homme que
          l'homme. Conclusion sur les Promessi, j'aime ce bon Manzoni autant que j estime son rare
          talent. Son ouvrage est du nombre de ceux qui sont les plus propres à faire du bien dans
          l'état actuel des esprits.</p>
        <p>M. de Trevern a défendu le Mémorial dans son diocèse, et il travaille à y abolir la
          liturgie romaine, toujours pacifiquement. On dit l'archevêque de Reims très-malade. Ce
          sera une place pour le duc-abbé, puisqu'il a quitté celle qu'il devait à la générosité de
          la comtesse Louise. Je vous donnerai des nouvelles de Mgr d'Herm..... quand vous m'en
          donnerez de don Abbondio. En attendant, allons en paix! L'avenir est noir sans doute ;
          mais si la foudre est dans ce nuage épais et sinistre, la main de Dieu y est aussi pour la
          diriger.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript> 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
