<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="25 octobre 1826." resp="">25 octobre 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="82. — A M. LE COMTE DE SENFFT. (...-...)">82. — A M. LE COMTE DE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="25 octobre 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>25 octobre 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J'ai répondu sur-le-champ par la poste, mon excellent et bien cher ami, à votre lettre du 14, et je profite d'une occasion qu'on dit sûre pour vous écrire quelques mots fort à la hâte, car on me presse extrêmement.</p>
        <p>Je n'ai rien su que par vous touchant la chose dont il était question dans votre dernière lettre2. Personne non plus n'en</p>
        <p>est instruit ici, à ce que je crois. Je tous avoue qu'elle me paraît, quoi qu'en puisse penser votre amitié, bien peu vraisemblable en elle-même. Si néanmoins cela était entré dans les desseins de Dieu, il m'importerait fort de le savoir avec quelque certitude, par mille et mille raisons que je ne puis déduire ici. Veuillez donc me mander, d'une manière générale, le degré 4e croyance que vous y attachez vous-même, d'après la nature et la source des informations que vous avez reçues.</p>
        <p>Je ne sais si vous avez lu les dernières brochures de Clausel, le conseiller. C'est le dernier degré de la fureur, à ce qu'on m'a dit, car pour moi je n'ai pas eu le temps d'y jeter les yeux. Les injures de ces gens-là ne nuisent qu'à eux-mêmes ; tout le monde sent qu'ils outragent parce qu'us ne peuvent répondre. Mais le- pouvoir qu'ils ont en main, la crainte qn'ils inspirent, l'argent et les places qu'ils distribuent, leur donnent une influence d'autant plus dangereuse qu'elle n'a presque aucun contre-poids. Les persécutions particulières se multiplient tous les jours, en même temps qu'on cherche à corrompre, .par des mesures générales, l'enseignement des collèges et des séminaires. La rage est poussée à un tel point dans le ministère des affaires ecclésiastiques., que toute œuvre pieuse y fait ombrage, qu'on intrigue même déjà contre la Société catholique des Bons-Livres, et qu'on fait tout au monde pour la détruire comme ultramontaine. L'évêque d'Hsrmopolis, sous des dehors froids, se prête avec ardeur auTnal qu'on lui conseille, et « prend avec les évêques qui ne secondent pas ses vues un ton -d'autorité violente-qu'â peine se permettrait un Patriarche institué. Il commence aussi-à attaquer directement les J ; il vient de porter un coup funeste à leur collège de Dôle, en leur défendant d'y recevoir des externes : ils en avaient 25..</p>
        <p>Dhm autre côté, vous avez vu ce qui s'est passé à la mission de Brest ; on craint également pour-celle de Lyon. Le gomvernement souffre tout; l'esprit, de l'armée se détériore chaque jour, et M. de V. 1. vient de donner un nouveau et grand triomphe à la Révolution en reconnaissant les républiques de</p>
        <p>l'Amérique espagnole. C'est le résultat du voyage de M. Can- \ ning à Paris. Il n'est que trop aisé de voir quel avenir sortira d'un pareil présent. Adieu, cher et très-cher ami. Mille tendresses respectueuses à M,ne de Senfft et à la comtesse JJouise. Oh ! qu'il me tarde de vous revoir tous !</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
