<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 15 mai 1828." resp="">le 15 mai 1828.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="170. — A M. LE COMTE DE SENFFT. (...-...)">170. — A M. LE COMTE DE SENFFT.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 15 mai 1828."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A Vitrolles</placeName>
            <date>le 15 mai 1828.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je trouve ici en arrivant, très-cher ami, plusieurs lettres de vous, de Mm8 de Senfft et de la comtesse Louise. Je trouverai bientôt mieux encore. Jugez de ma joie de vous revoir tous après une séparation si longue. J'ai soutenu assez bien la route, n'ayant éprouvé de spasmes qu'une seule fois, à Grenoble. J'en ai été quitte, d'ailleurs, pour un peu de fatigue et quelques légères indispositions. Mon départ d'ici est fixé au lundi après la fête de la Sainte-Trinité. Ainsi je serai à Pignerol le mercredis- juin. Avec quel plaisir je vous y embrasserai! Toutefois ne venez m'y rejoindre que dans le cas où cela ne vous gênerait nullement. Si vous étiez retenu à Turin, veuillez seulement m'écrire deux mots chez le bon évêque, où je me rendrai d'abord. M. de Vitrolles ne se mettra én route pour Florence qu'à la fin de juin; il sera charmé de vous rencontrer à Turin et d'y causer avec vous, quoiqu'on ne puisse</p>
        <p>guère aujourd'hui se dire que des choses tristes. Tout s'arrange sur la terre pour nous faire aimer et désirer le ciel. Sitivit anima mea! Adieu, cher, très-cher ami. Je bénis de tout mon cœur l'adorable Providence qui nous réunit dans sa bonté.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
