<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 7 juillet 1822." resp="">le 7 juillet 1822.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="19. - A MADEMOISELLE DE THEMEREUC. (...-...)">19. - A MADEMOISELLE DE THEMEREUC.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 7 juillet 1822."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 7 juillet 1822.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je viens d'apprendre par M. de Senfft la mort de Mme Jerningham. Je partage bien vivement, mon excellente amie, cette nouvelle douleur que Dieu vous envoie, et à vos chères compagnes. Qui vous aurait dit, l'été dernier, que les deux époux, si pleins de vie l'un et l'autre, n'existeraient plus dans un an? Combien leur triste famille est à plaindre! Il faut encore, et toujours, tourner les yeux vers la Providence, qui n'abandonne jamais les siens,</p>
        <p>Me voilà, comme vous jugezbien, fort en peine pour Mme Dubeye. Ne pourriez-vous pas écrire soit à lady Jerningham, soit à M. Weld, s'il est à Londres, pour savoir si Mme Jerningham a laissé quelque disposition à cet égard? Cela n'est guère probable, mais enfin cela n'est pas impossible. Elle comptait être aidée par je ne sais quel Anglais,M. Middleton, je crois. M. Weld ne pourrait-il pas ou lui parler ou lui écrire?</p>
        <p>Que deviendra Mme Dubeye si on donne? l'abanD'un autre</p>
        <p>coté, je suis plus à l'étroit que jamais. Mes dettes sont énormes, 1'1 l'intérêt absorbe tous mes revenus. Il ne se passe guère trois mois sans que j'éprouve quelque nouvelle perte. Voyez donc ce qu'il y a de mieux à faire ; c'est une œuvre de charité.</p>
        <p>Je pense que vous ne tarderez pas à venir en Bretagne. Voilà juillet qui s'avance, et si vous voulez retourner à Paris avant l'hiver, et passer ici quelques mois, vous n'avez guère de temps à perdre. Pour moi, selon toute apparence, je ne quitterai pas la Chenaie avant 1824. Je ne vois presque personne; mais les lettres à écrire me prennent beaucoup de temps, et retardent mon travail. J'ai appris avec plaisir qu'Augustine était un peu moins enfant. Je l'embrasse ainsi que Clara. Mille choses tendres à nos deux amies et au bon M. Carissan. Priez pour celui qui est à vous bien sincèrement du fond du cœur.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
