<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="27 mars 1827." resp="">27 mars 1827.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="99. — A LA MÊME. (...-...)">99. — A LA MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="27 mars 1827."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>27 mars 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J'ai reçu vos aimables et excellentes lettres du 11, et, quelques jours après, celle du 17. Je n'ai pas besoin de vous dire combien je suis touché des souffrances de la comtesse Louise et de celles que, par contre-coup, vous en éprouvez vous-mêmes. Prenez, prenez courage; ces cruelles épreuves finiront. Peu à peu la santé qui nous est si chère se raffermira, et le mérite de la patience restera tout entier. Mais gardez-vous de laisser user vos forces à l'inquiétude ; je supplie mon cher comte de se ménager, et de ne pas traiter légèrement l'indisposition qui l'avait tant affaibli avant votre départ de</p>
        <p>France. Je crains le carême pour lui ; il a besoin d'une nourriture abondante et substantielle; le jeûne surtout lui. est absolument contraire; il faut qu'il se règle là-dessus, la conscience lui en fait un devoir, et manger ce sera se mortifier.</p>
        <p>J'ai peine à revenir de ce que vous me mandez du P. de Can.1. Sur qui donc compter? Le fond de cela tient, je crois, à je ne sais quelle rancore italienne, qui cherche à se satisfaire par tous les moyens, et pour qui qualsivoglia vendetta è dolce e buona. Chaque peuple a son caractère et ses vices propres. Dante est plein de ce sentiment; son Enfer n'est qu'une grande vengeance. Mais, quand on n'est pas Dante, il vaudrait mieux, à ne parler même que littérairement, oublier et pardonner. Ce qui me fâcherait le plus dans les folies de cet homme, c'est qu'elles pussent nuire à votre déplacement; car rien ne saurait ébranler mon désir de vous voir ailleurs, c'est-à-dire là 2.</p>
        <p>Il n'est bruit ici que du successeur qu'on donnera à l'évêque de Versailles. L'évêque de Nancy était porté par les vœux des personnes pieuses, mais il paraît exclu formellement. On nomme l'évêque d'Évreux, l'évêque de Périgueux, celui de Châlons-sur-Marne, l'abbé de Rohan ou « l'abbé Chabot, » comme disent les Rohan-Rohan, l'évêque de Beauvais, et enfin, devinez qui? l'abbé de la Chapelle ! Je ne sais pas qui le sacrera, mais je sais bien, et vous savez aussi, qui ne le sacrera pas.</p>
        <p>Il y a un homme en France que Mgr de P. n'appelle jamais que l'homme de la colère de Dieu. Cet homme a aujourd'hui de grandes chances pour parvenir3.</p>
        <p>Une autre affaire qui occupe beaucoup, c'est celle de M. Thar.*. Il paraît certain qu'il ne veut pas revenir à la cour,</p>
        <p>et, en conséquence, il refuse de donner de nouveau sa démission. Là-dessus grande colère de l'archevêque de Reims et de l'évêque d'Hcrmopolis. « Le roi, disent-ils, ne peut pas reculer. » Défense donc à notre ambassadeur à R. de céder sur ce point. Mais, si le roi, recevant la démission d'un évêque et nommant à son siége, sans que Rome soit même avertie, ne peut plus souffrir, après cela, qu'on dérange ce qu'il lui a plu d'arranger, si l'institution canonique n'est qu'une formalité obligée de la part du pape, en quoi diffère donc l'Église gallicane de l'Église de Henri VIII? Enfin, voilà où nous en sommes. Qu'on le veuille ou non, il faudra bien, avant peu de temps, .prendre un parti.</p>
        <p>Depuis qu'il est question de la loi sur la presse, il part chaque jour des imprimeurs et des libraires pour la Belgique, où on les reçoit à bras ouverts. Il vont faire là le commerce des contrefaçons et des petits formats, dont la contrebande inondera la France. Voilà ce que nous aurons gagné.</p>
        <p>Mon frère, qui est ici depuis huit jours, vous offre respects et amitiés. Ses établissements vont à merveille, malgré toutes les difficultés. L'évêque de Rennes est mieux. Dieu nous le conserve! Qu'il me conserve aussi votre si douce amitié !</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
