<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 6 janvier 1826." resp="">le 6 janvier 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="56. - A M. LE MARQUIS DE CORIOLIS. &quot; (...-...)">56. - A M. LE MARQUIS DE CORIOLIS. "</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 6 janvier 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 6 janvier 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Vous peignez admirablement, monsieur le marquis, cette caricature de société à laquelle chaque jour ajoute quelque trait hideux ou comique. C'est, en grand, le chariot de Thespis, avec cette différence que les acteurs aspirent au moment où, au lieu de lie de vin, ils pourront se barbouiller de sang. Quel avenir, et comme il approche! Que d'espace parcouru dans une seule année! Mais on ne s'aperçoit pas du chemin qu'on fait, parce qu'on est porté par la foule. J'aime beaucoup ces braves gens qui essayent de se rassurer en se disant l'un à l'autre : J'ai peur. Encore si c'était d'eux-mêmes, je le comprendrais en un certain sens. Cela vaut, en son genre, le je sens bien que je me perds1. Il se croyait sûrement Charles X quand il a dit cela.</p>
        <p>Au reste; voici, monsieur, ce que je vous rends pour ce que vous m'avez appris, et j'appelle cela se prêter le siècle. Vous</p>
        <p>avez vu la dénonciation de M. W ürtz par M. Dupin; vous avez vu la réponse consolante et satisfaisante que lui fit M. le président Séguier, qui promit solennellement un réquisitoire contre le prêtre ultramontain. Point de réquisitoire, cependant, mais pourquoi? Vous ne le devineriez pas en mille ans. Parce que l'autorité diocésaine a pris les.devants, parce qu'elle a interdit la prédication à 1 un des plus dignes prêtres de France, parce qu'elle lui a ôté le pauvre vicariat dont il vivait. J 'ai sous les yeux une lettre de ce vénérable vieillard. En voici quelques phrases : « Je n aurai pas, je crois, le bonheur de « comparaître devant les juges pour faire ma profession de « foi. Une cause comme celle-là vaut bien la peine qu'on aille « en prison; que dis-je? que l'on affronte la mort, si cela est « nécessaire. Je n 'ai point menti dans ce que j'ai hardiment et « ingénument déclaré. Souffrir et mourir pour la cause de « Jésus-Christ et de son Église, voilà tous mes moyens de « défense. » Qu 'est-ce qui sera beau, qu'est-ce qui sera sublime, si cela ne l'est pas? M. de Chateaubriand nous parle du pacha d'Egypte; je le défie bien de surpasser en basses atrocités nos pachas de France. Enfin, ils se sont résolus à ouvrir la session. Ils ont, à leur manière, le courage des conquérants du Nouveau monde, qui bravaient tout pour de l'argent. Leurs paroles seront curieuses, et aussi celles qu'ils entendront. Mais, bien qu'il y ait peu de spectacles aussi instructifs que celui-là, on ne peut se défendre d'une douleur profonde en songeant à tout ce qu'il suppose et à tout ce qui le suivra. Si je n'étais retenu par le devoir, je me hâterais de sortir de France, non pour trouver ailleurs un abri contre les dangers qui nous menacent, mais pour chercher quelque diversion aux sentiments qui fatiguent l'âme dans notre malheureux pays. Dieu me fait la grâce de ne rien craindre pour moi. Que peuvent-ils me faire? que peuvent-ils m'ôter? Ma fortune? Je n'en ai point. La vie? C'est la chose de ce monde à quoi je tiens le moins. Cependant, les maux que je prévois, ces maux qui pèseront sur tant d'innocents, cette tempête de crimes dont l'avenir est noir, tout cela me serre le cœur et .altère ma santé. Conservez la vôtre, monsieur le marquis; elle</p>
        <p>est précieuse à la bonne cause, et précieuse à ceux qui vous aiment aussi tendrement que moi.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
