<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="1er novembre 1820." resp="">1er novembre 1820.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="9. — A M. L'ABBÉ CARRON. (...-...)">9. — A M. L'ABBÉ CARRON.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1er novembre 1820."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>1er novembre 1820.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>&gt; '</p>
        <p>Je vous remercie mille fois ? mon bon Père, de la lettre sf pieuse et si tendre que vous m'avez écrite. Ne craignez pas que je puisse jamais être blessé de vos réflexions et de vos conseils. Je vois le cœur d'où ils partent, et ils ne pourraient qu'augmenter, s'il était possible, mon affection et ma reconnaissance. Sur le fond de l'affaire, je crois avoir fait tout ce que- demandait la prudence en coinmuniquant mon ouvrage aux personnes que j'estimais et que j'estime encore les plus capables de le juger. Ici le clergé l'approuve, sauf peut-être quelques exceptions que je ne connais pas. M. Vieille, M. Le Breton, M. Duhaut-Cilly, nos meilleures têtes enfin, partagent pleinement ma manière de voir. Il en est de même, à ce qu'on me marque, de Saint-Acheul. Au commencement je ne recevais que des objections; maintenant on m'envoie de toute part des justifications. Il m'est évident que mes adversaires ne m'entendent pas ou ne veulent pas m'entendre, puisqu'ils me font dire presque toujours le contraire de ce que je dis formellement. Si on rejette les principes que j'ai exposés, je ne vois aucun moyen de défendre solidement la Religion, aucune réponse décisive aux objections des incrédules de notre temps. Et comment ces principes leur se-</p>
        <p>aussi à M. de Vitrolles (Passy, 7 mai 1820), prouve, comme la lettre suivante, que Lamennais prolongea son séjour à Paris pendant une partie du printemps.</p>
        <p>— A M. le comte Joseph de Maistre. Paris, 18 mai 1820. — Imprimée dans la Correspondance de J. de Maistre, qui mourut; au reste, peu de temps après, le 26 février 1821, à l'âge de 68 ans.</p>
        <p>— A M. le vicomte de Bonald, 24 août 1820. —Écrite de Bretagne, très-probablement, car Lamennais y dit : « Je suis absolument seul, et l'imagination j'échauffe quelquefois un peu trop dans la solitude, »</p>
        <p>Cette lettre s'est retrouvée, en copie, parmi les papiers de M. de Yitrolles.</p>
        <p>Elle est du plus haut intérêt.</p>
        <p>raient-ils favorables? Ils ne sont que le développement de la grande maxime catholique : Quod semper, quod ubique, quod ab omnibus. Les impies ne s'y trompent pas, non plus que les hérétiques : voyez avec quelle fureur les uns et les autres attaquent mon deuxième volume. Cela devrait dessiller les yeux de certaines gens. Au reste, je sais très-bien et j'avoue sans peine que j'ai pu me tromper; et voilà pourquoi, dès le premier moment, j'ai demandé à Rome (ceci sous le plus grand secret) qu'on examinât mon ouvrage. Ma demande a été accueillie avec bienveillance, et je n'ai plus qu'à attendre le jugement. Cette démarche m'a semblé et plus courte et plus sûre qu'une controverse qui ne finit rien. Je puis vous dire avec une parfaite sincérité que les critiques ne m'ont pas plus ému que les louanges. Je n'ai pas plus souffert des unes que je n'avais joui des autres. Tout ce bruit-là ne vient point jusqu'à mon âme. Ne me plaignez donc nullement : ma tranquillité n'a pas été troublée un seul instant par toutes ces criailleries. Je vous dirai plus : si le jugement de Rome m'est favorable, je m'en réjouirai à cause de la Religion; s'il m'est désavantageux, j'en serai ravi pour moi-même. Décidé, dans ce cas, à ne plus écrire, je serai l'homme du monde le plus heureux; car je pourrai en COJlscience jouir du repos, qui est, à mon avis, le seul bien d'ici-bas. Vous voyez que ma position, quoi qu'il arrive, est excellente. Adieu, mon tendre Père; mille choses à tous nos amis. Je répondrai incessamment à Mlle de Lucinière et à Mllc de Tremereuc.</p>
        <p>Priez pour votre pauvre fils'.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
