<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Marquis de Coriolis d'Espinouse, Charles-Louis-Alexandre (1770-1841)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/10736321/charles_louis_alexandre_coriolis_d_espinouse/"
            >Marquis Charles-Louis-Alexandre de Coriolis d'Espinouse</persName>
          <date when="1827-11-17" resp="author">17 novembre 1827 '.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-11-17"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>17 novembre 1827 '.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Croiriez-vous, monsieur l'abbé, que cet écrit de M. de Bonald que tout le monde a reçu en
          province, je n'ai pas encore pu me le procurer à Paris? Habent sua fata libelli. Il essaye
          donc d'y prouver qu'il ne change pas légèrement d'opinion?... Ouest le temps où il me
          disait « Si mes ouvrages doivent passer * à la postérité, je ne veux pas qu'on ait à me
          reprocher d'y trouver un mot en faveur de la Charte!... » Ce sont, ou mieux, c'étaient ses
          propres paroles, et, à ce triste sujet, je ne puis m'empêcher de me rappeler ce vers de
          Pope, si bien traduit par l'abbé Delille :</p>
        <p>... Mais qui ne pleurerait, si c'était Addison </p>
        <p>Il est certain que nos écrivains politiques ne se font pas faute des attributs du bon
          Dieu : Infaillibilité, immutabilité, voire,</p>
        <p>le cas échéant, la toute-puissance. Il y en a pourtant un quatrième, Véternité, qui leur
          manque et manquera toujours. Je crois en découvrir la raison; c'est qu'ils sont trop
          impatients pour être éternels. Quand on est ministre, il ne serait peut-être pas mal
          d'avoir lu saint Augustin.</p>
        <p>Souffrez que je vous redresse sur une faute d'addition.</p>
        <p>Vous avez lu fort étourdiment la liste du Moniteur. C'est bien soixante et seize pairs
          dont nous sommes enrichis, et, en adoptant votre ingénieuse comparaison de conscription à
          l'entrée d'une campagne douteuse, cela fait justement des pairs conscrits; — passez-moi
          cette méchante pointe.</p>
        <p>Sur cette liste, on voit figurer sans doute de fort beaux noms; il est seulement fâcheux
          que ceux qui les portent n'aient vu dans le pommeau de l'épée de leurs ancêtres qu'une
          boule de scrutin. Au reste, tout le monde crie, tant clus qu'exclus; car il est des gens
          qui ne sont pas fâchés de joindre, à l'honneur de l'opposition, les honneurs de la
          soumission.</p>
        <p>Tout se trouve dans les Fables de La Fontaine, et je vois force chiens qui ont porté à
          leur cou le dîner de leurs maîtres. Pour moi, je ne porte plus le dîner; je le regarde
          manger, je l'avoue, et jusqu'ici on ne peut m'accuser que je sache, d 'en avoir pris ma
          part. Je crois bien plutôt qu 'on m accuse de ne pas l'avoir prise.</p>
        <p>De tout ceci, il y a quelqu'un surtout qui doit bien rire. C'est ce bon M. Decazes,
          contre qui nous avons fait un si furieux vacarme. Ce n'est qu 'un petit garçon auprès de
          M. de Villèle.....</p>
        <p>Je partage complètement votre indifférence sur le combat qui va se livrer à propos de la
          loi électorale. Ici les ministres ont pris leurs mesures, et ce ne sera pas un combat
          fortuit, comme à Navarin. Mais les conséquences n'en seront pas mieux prévues, car que
          prévoit-on quand on ne voit pas?</p>
        <p>Il est trop vrai, « quelque chose doit se faire qui n est pas fait; » et qui en pourrait
          douter, à la vue de ce qu'on défait avec une constance si aveugle ? Après la rage de
          pairie qui a gagné tout le monde, j'admire aussi avec vous la rage de députation. Il est
          vrai pourtant que cette dernière mène à l'autre, car si vous ne vous tenez pas pour
          content de vos soixante et seize pairs, je me tiens, moi, pour très-heureux de vous en
          annoncer vingt-quatre autres, qui font, bien cent, Barème à la main. Ces vingt-quatre
          pairies seront le prix proposé aux présidents de collèges qui s'acquitteront le mieux de
          leur devoir électoral, lesquels ont mission d'en promettre autant, et aux mêmes
          conditions, aux élus qui s 'acquitteront, comme devant, de leurs devoirs de bons et loyaux
          députés. Qui potest capere, capiat. — Aussi prendra-t-on.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
