<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="v" resp="">v</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="73. — AU MÊME. (...-...)">73. — AU MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="v"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName></placeName>
            <date>v</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>1</p>
        <p>Versailles, 27 juin 1826. '</p>
        <p>Je vous écris de Versailles, oû j'arrivai hier et d'où je repars aujourd'hui. Ce sont toujoursines tristes affaires qui me rappellent à Paris, sans qu'il me soit possible de prévoir le terme de ces tourments. Toute mon espérance est que, quand les choses auront pris une marche régulière, il me sera loisible ' d'en remettre la direction à une personne sûre, jusqu'à ce que je puisse me débarrasser tout à fait de ce fardeau. Je compte</p>
        <p>pour cela sur la Providence. Comme je n'ai d'autre désir que de retrouver ma liberté et le temps nécessaire pour mes travaux, en sacrifiant tout ce que je possède dans le monde, j'espère que le bon Dieu m'en fournira le moyen. J'ai été obligé de renoncer à ma Défense. Quelqu'un répondra à l'évèque de Chartres, et la vérité n'y perdra rien. Je me bornerai à une courte lettre dans le Mémorial prochain. Dès que j'aurai un peu de loisir et de tranquillité, j'en profiterai pour commencer l'ouvrage que j'ai promis sur les grandes questions religieuses et sociales. Ce sera comme une Théorie générale de la société. Si je peux aller cet automne en Bretagne et y passer l'hiver, comme je le crois, ce travail sera fort avancé.</p>
        <p>Je vous ferai adresser quelques exemplaires du beau plaidoyer de Berryer et des Aphorismata Vous avez dû être content de\'Avant-Propos de Mahony et des Réflexions deDuplessis de Grénédan. Vous recevrez sous peu les Lettres (I'uii anglican à une anglicane. Nous ne nous endormons pas, comme vous voyez. Je ne puis assez vous dire combien le clergé est bon, zélé, avide de tout ce qui est vrai. On ne peut s'empêcher de reconnaître une action marquée de la Providence. Jamais, on France, les catholiques ne furent plus catholiques. Oh! si l'on était secondé ! Si l'on savait là ce que l'on sait ici, ce qui frappe les yeux et l'esprit de tout le monde ! Espérons, espérons ! Le sens commun envahit tout, et c'est lui qui échauffe levâmes et redresse les préjugée. Il n'est plus guère repoussé que par ceux qui en effet sont, par essence, beaucoup trop isolés dans la société. Je les respecte individuellement; en masse, j'en fais bien peu de cas2.</p>
        <p>Mon frère court la Bretagne ; il y a plus de six semaines que je n'ai reçu de ses nouvelles; il est extrêmement occupé.</p>
        <p>L'évêqtte d'Orléans ne se console pas,d'àvoil' donné sa signature, quoique avec beaucoup de restrictions3. On attend le cjin-</p>
        <p>J D'avoir signe la Dectaratipn demandée auX évêques et dont Il a été question précédemment.</p>
        <p>sistoire, et les chevau-légers1 plus impatiemment que personne. Son successeur est agréé. Qu'il vienne, qu'il vienne promptement !</p>
        <p>Je prends bien part aux tracasseries qui vous surviennent dans le moment où un peu de repos vous serait si nécessaire. Au moins, faites en sorte qu'elles n'aient pas d'influence sur votre santé. J 'ai bien de la joie d'apprendre que je suis à Turin. Hélas! rien ne ressemble plus à toutes les joies de la terre2. Cherchons-en donc ailleurs de plus vraies et de plus durables. Ici-bas, c est le travail, la souffrance et le combat ; courage donc, pauvres croisés, nous nous reposerons dans les murs de la Cité sainte!</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
