<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
            <author>Félicité de Lamennais</author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
                  direction d'Arthur Provenier</resp>
               <persName>
                  <forename>Lucie</forename>
                  <surname>Slavik</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Obvil</publisher>
            <date when="2020"/>
            <idno/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="Gerbet, Philippe Abbé (1798-1864)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/12273858/philippe_gerbet/">Abbé Philippe
                  Gerbet</persName>
               <date when="1827-09-08" resp="author">8 septembre 1827.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="Comte de Senfft, Monsieur (...-...)">Monsieur le Comte de
                  Senfft</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="foo.xml"/>
               <ref type="next" target="bar.xml"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date when="1827-09-08"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>A la Chenaie,</placeName>
                  <date>8 septembre 1827.</date>
               </dateline>
               <salute>Monsieur le comte,</salute>
            </opener>
            <p>« Depuis ma lettre de la dernière quinzaine d'août, nous avons eu à la Chenaie des
               choses tristes. Un des domestiques a été malade, et le domestique de confiance est
               mort. Cet événement a fait éprouver à notre ami une secousse qui m'avait bien
               effrayé. Deux accès de fièvre l'avaient repris : mais, Dieu soit béni de nouveau et
               toujours! cela n'a pas de suite, et la convalescence redevient progressive: la fièvre
               a été coupée bien à propos. Je renais de toutes mes craintes toujours trop
               promptes.</p>
            <p>Je commencerai à vous donner des détails sur cette maladie qui a été pour nous la
               cause de tant d'angoisses. Je suis arrivé à la Chenaie la veille du jour où il est
               tombé malade. C'était d'abord une fièvre tierce bilieuse, compliquée ensuite avec une
               fièvre maligne qui a été la principale maladie. Je ne puis vous dire combien il a
               souffert de ses affreux spasmes, ni avec quelle admirable patience, ni ce que j'ai
               souffert moi-même, lorsqu'à deux différentes reprises il s'est évanoui dans mes bras;
               je le croyais mort. Je reviens à regret sur ces tristes souvenirs : je passe à de
               plus consolants, puisqu'ils se rapportent aux plus terribles moments.</p>
            <p>Il avait demandé de bonne heure les derniers sacrements : le jour où il a reçu le
               saint Viatique a été bien beau pour sa vive foi et sa sérénité. Du reste, tout a été
               simple : face à face de la mort, il a été, si je puis parler ainsi, sans façon avec
               elle. Il me disait de temps en temps des mots qui me déchiraient et me soutenaient
               tout ensemble.</p>
            <p>« Que serviraient, disait-il, les honneurs, les richesses, la réputation, quand oil
               elt « est là ? » Je lui répondis qu'aussi bien il n'en avait jamais fait grand cas :
               « Mon « auti, me dit-il, j'ai envie de m'en aller : j'ai bien assez de la terre. » Je
               me rappelle aussi qu'une nuit où il se trouvait mieux, je lui disais, pour le
               distraire, qu'il faisait un superbe clair de lune; il essaya de se soulever pour
               entrevoir à travers sa fenêtre cette belle nuit, et me dit en retombant : « Pour ma
               paix, s'il plaisait à Dieu, ce serait la dernière. » Lorsque son cher frère fut
               arrivé (c'est lui qui l'a administré), il lui dit, après s'être entretenu quelques
               instants avec lui : « Je te lègue la plus belle chose du monde, la vérité à défendre.
               » Une autre fois je lui demandais ce qu'il désirait boire : comme ses idées
               commençaient à se brouiller, il ne comprit pas bien ma question; mais, l'interprétant
               dans un sens analogue à sa pensée habituelle, il me répondit : « Oit ne peut désirer
               autre chose que ce que Dieu veut. » Cette réponse, qui n'était pas une réponse, n'en
               était que plus belle; c'était comme un son que rendait son âme. Ceci me ramène aux
               plus cruels moments. Hélas! après le post-scriptum de ma triste lettre du 27-28
               juillet, lequel vous avait un peu rassuré, quelle journée, le lendemain 29! Il
               faisait une chaleur étouffante : de six heures à onze heures, nous le crûmes à
               l'agonie. Son pauvre frère me pria de lui renouveler l'absolution des mourants. Le
               mieux commença à onze heures, et depuis lors nous sommes arrivés bientôt,
               d'espérances en espérances, aux heureuses nouvelles que je me suis empressé de vous
               transmettre. Dans ma prochaine lettre, j'ajouterai encore quelques détails sur les
               circonstances de cette maladie. </p>
            <p>Venons aux projets de voyage. Je crois que ce n'est pas encore le moment de lui en
               parler. J'attendrai le retour de M. l'abbé Jean, qui doit être ici le 19. Je suis
               persuadé comme vous que rien ne serait plus utile à sa santé sous tous les rap ports
               : il serait si bien auprès de vous! Mais, quoique je lui en aie déjà dit quelques
               mots, il m'a paru que ce projet, si bien d'accord avec ses sentiments, ne lui paraît
               pas compatible avec ses travaux. J'en conférerai prochainement avec M. l'abbé Jean,
               et nous agirons de concert. Du reste, il ne pourrait pas, vu sa faiblesse,
               entreprendre incessamment ce long voyage. Pour moi, ce me serait un double bonheur de
               l'accompagner à Turin : je suis plus sensible que je ne puis le dire à la bonté avec
               laquelle vous m'y invitez. </p>
            <p>J'ai reçu de Paris des nouvelles qui me peinent, au sujet de la Société catholique :
               mais la conduite de Laurentie est toujours admirable. Mille et mille hommages. </p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
