<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 18 février 1826." resp="">le 18 février 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="61. — A M. LE COMTE DE SENFFT-PILSACH. (...-...)">61. — A M. LE COMTE DE SENFFT-PILSACH.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 18 février 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>le 18 février 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je ne vous écrirai que deux mots, mon excellent ami, pour vous remercier, et Mm. de Senfft, et la comtesse Louise, de votre souvenir si constant et de toutes vos bontés. Dans une quinzaine de jours vous aurez de mes nouvelles. Je suis en ce moment accablé de visites, de courses à faire et d'occupations. J'ai appris parle Nonce votre arrivée à Turin; il me tarde de la savoir par vous. Si vous m'avez écrit en Bretagne, vos lettres me seront renvoyées. Vous ne doutez pas que je n'aie mille et mille choses à vous dire, et vous devinerez facilement pourquoi je ne vous les dis pas. Je vais faire paraître la deuxième partie de mon petit ouvrage sur la. Religion considérée dans ses rapports avec l'ordre politique et civil. J'y traite de graves questions avec franchise et avec candeur. Cela formera environ 200 pages. Du reste, il y a un désordre profond dans les esprits : on ne s entend sur rien; la société des intelligences est dissoute. D'un</p>
        <p>autre côté, le clergé s'améliore, et c'est une espérance, moins cependant pour la politique que pour la Religion. Les bonnes doctrines ont fait l'an dernier des progrès remarquables ; j'attends encore mieux de celle-ci. Le clergé séculier, et principalement, le jeune clergé, est en général excellent. Il aime ce qui est vrai, mais il était temps de le lui dire. Vous ai-je mandé que Charles était entré au séminaire de Rennes? Je suis très-content de lui. Les six mois qu'il a passés à la Chenaie lui ont fait beaucoup de bien. Depuis que je suis ici, je crois être à Charenton, et pis que cela. Mme la comtesse Riccini est à Turin; je pense que vous la voyez. Veuillez lui dire que j'ai reçu sa lettre, que je l 'en remercie de tout mon cœur, que je lui répondrai incessamment, et que je la prie d'agréer, en attendant, mes tendres et respectueux hommages.</p>
        <p>A quinze jours. Vous ne serez pas, je crois, tout à fait mécontent de moi ; vous verrez que je suis un homme vrai et sans dissimulation. Adieu, adieu, vous tous qui m'aimez! C'est mon cœur que je mets ici. Adieu, je suis tout à vous.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
