<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-10-22" resp="author">22 octobre 1827.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Berryer, Pierre-Antoine (1790-1868)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/12343838/pierre_antoine_berryer/">Pierre Antoine
            Berryer</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-10-22"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 22 octobre 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>......................</p>
        <p>Vous avez voulu, à tout prix, en finir de celte triste affaire et me rendre ma
          tranquillité; je vous en remercie : mieux vaut, en effet, se laisser dépouiller par des
          misérables, que de subir les angoisses d'une discussion odieuse et dégoûtante. Croyez,
          cher, que jamais je n'oublierai ce que je vous dois, tous les soins, tous les ennuis,
          toutes les fatigues auxquels s'est dévouée votre si bonne et si tendre amitié depuis trois
          ans. Où en serais-je, sans vous? Toutes ces bêtes de proie m'auraient dévoré jusqu'aux os.
          Il m'est arrivé avec elles le contraire de Joseph. Ses frères ne rapportèrent que sa robe,
          et moi je n'ai perdu que la mienne. Puisse le compte qui reste à régler l'être
          promptement, et sans qu'il en résulte des difficultés nouvelles et un nouveau procès.</p>
        <p>On avait dit ici que M de Villèle ullait révoquer l'ordonnance de censure, et sacrifier
          M. de Peyronnet aux répugnances des magistrats. Je n'ai cru ni l'un ni l'autre, et j'ai
          bien fait, à ce qu'il paraît. La Bretagne a possédé deux ou trois semaines M. de Corbière.
          Je suis fâché de dire qu'elle n'a pas ressenti un si grand bonheur comme elle le devait.
          Les cœurs se desséchent tous les jours; on ne peut plus compter sur la reconnaissance.
          J'en admire d'autant plus le dévouement des hommes publics. Il faut que ces gens là aient
          l'âme tout à fait romaine. Peut-être est-ce pour cela que de tant de côtés on crie à M. de
          Corbière : Tu dors, Brutus!! Il paraît que l'Europe ne dort pas, bien que tout ce que nous
          voyons ne ressemble pas mal à un rêve. On veut, et puis on ne veut pas; on menace d'agir,
          et on reste en repos. Les trois Puissances alliées en faveur des Grecs jouent au plus fin
          entre elles et avec l'Autriche. Je crois voir le **, le *** et le ****,<note resp="editor"
            >Les noms supprimés sont ceux des personnes engagées dans les malheureuses affaires où
            Lamennais perdait le plus clair de sa fortune. Il était inutile, pour le moins, de
            laisser sur ces noms le fâcheux reflet d'un ressentiment passager, puisque, d'ailleurs,
            il ne s'agit ici que d'intérêts purement privés.</note> avec des intérêts divers,
          cherchant à s'entendre pour me dépouiller, et se dépouiller aussi mutuellement, s'il
          l'avaient pu. Du petit au grand, le monde n'est que cela, et, un peu plus tôt ou un peu
          plus tard, la Grèce et la Turquie s'en tireront comme moi, ce qui me sera d'une grande
          consolation, comme vous pensez.</p>
        <p>Je vous prie de faire mes très-humbles compliments à M. de Damas ; son rôle est brillant
          et digne de lui. Je ne lui connais qu'un rival, — l'immortel Brunet.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, cher ; aimez-moi toujours comme je vous aime, et si vous voulez me rendre
            heureux, écrivez-moi le plus que vous pourrez.</salute>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
