<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="J'étais, il est vrai, un peu peiné de votre silence, ma bonne amie; mais eutin, puisque votre cœur est toujours le même pour moi, je ne me plaindrai point, et je ne gronderai point, et dites à ma bonne Mlle de Villiers que je l'enveloppe aussi dans mon amnistie." resp="">J'étais, il est vrai, un peu peiné de votre silence, ma bonne amie; mais eutin, puisque votre cœur est toujours le même pour moi, je ne me plaindrai point, et je ne gronderai point, et dites à ma bonne Mlle de Villiers que je l'enveloppe aussi dans mon amnistie.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="15 février 1823. (...-...)">15 février 1823.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="J'étais, il est vrai, un peu peiné de votre silence, ma bonne amie; mais eutin, puisque votre cœur est toujours le même pour moi, je ne me plaindrai point, et je ne gronderai point, et dites à ma bonne Mlle de Villiers que je l'enveloppe aussi dans mon amnistie."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J'attends mon frère le 20. Il restera ici trois jours, et puis il reprendra en poste le chemin de la rue des Postes, avec deux compagnons de voyage, l'abbé de Lesquen et l'abbé Botrel; quant à celui dont vous me parlez, je ne le crois pas près de sortir de son trou. Sa destinée est singulière et pas des plus gaies.</p>
        <p>Remerciez, je vous prie, de ma part, le bon M. Lowenbruck du joli présent qu'il a fait à Augustine, que j'embrasse par parenthèse. Remerciez aussi M. Aubert d'avoir bien voulu nie destiner un exemplaire de son livre. Je le lirai avec l'intérêt que m'inspire ce qui vient de lui, et avec le respect bien sincère que j'ai pour tout ce qui tient aux missions et aux missionnaires.</p>
        <p>Pourquoi ne ine dites-vous rien de ma terre de Trémigon? C'est peut-être parce que ce n'est plus ma terre. Je l'ai revendue à mon beau-frère, et je reste Gros-Jean comme devant. Mes affaires avec mon coquin de libraire ont mal tourné; d'autres pertes sont survenues, j'ai pris le parti de liquider mes dettes, et me voilà avec deux mille trois ou quatre cents francs de l'ente; c'est toujours cela. Mais vous m'avouerez qu'en cette position il est un peu piquant de voir M. Weld se renfermer dans un oubli ou dans un silence si complet, le tout pour trois misérables cents francs qu'il s'était engagé à compter chaque année à Mille Dubcyc. Vantez-nous encore vos Anglais!</p>
        <p>Je plains bien la pauvre Constance; mais aussi de quoi</p>
        <p>s'avise-t-elle d'avoir un père? qui l'en priait? Est-ce raisonnable? On a comme cela des idées... Celle de William était d'être sous-préfet; il avait dit : « Je le serai; » il l'avait juré. Cela était là ; il se couchait, il se levait avec cette pensée ; il la portait partout, et même où vous savez. Vous croyez peut-être qu'il l'y laissait? Point du tout: ce sont de ces choses qui ne sortent point, qu'on garde en soi, qu'on ne rend, qu'on ne perd jamais. Enfin le ciel couronne sa persévérance. La mienne est une persévérance de tendresse et d'amitié pour tout ce qui s'est jamais appelé feuillantine.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
