<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Croiriez-vous, monsieur l'abbé, que cet écrit de M. de Bonald que tout le monde a reçu en province, je n'ai pas encore pu me le procurer à Paris? Habent sua fata libelli. Il essaye donc d'y prouver qu'il ne change pas légèrement d'opinion?... Ouest le temps où il me disait « Si mes ouvrages doivent passer * à la postérité, je ne veux pas qu'on ait à me reprocher d'y trouver un mot en faveur de la Charte!... » Ce sont, ou mieux, c'étaient ses propres paroles, et, à ce triste sujet, je ne puis m'empêcher de me rappeler ce vers de Pope, si bien traduit par l'abbé Delille :" resp="">Croiriez-vous, monsieur l'abbé, que cet écrit de M. de Bonald que tout le monde a reçu en province, je n'ai pas encore pu me le procurer à Paris? Habent sua fata libelli. Il essaye donc d'y prouver qu'il ne change pas légèrement d'opinion?... Ouest le temps où il me disait « Si mes ouvrages doivent passer * à la postérité, je ne veux pas qu'on ait à me reprocher d'y trouver un mot en faveur de la Charte!... » Ce sont, ou mieux, c'étaient ses propres paroles, et, à ce triste sujet, je ne puis m'empêcher de me rappeler ce vers de Pope, si bien traduit par l'abbé Delille :</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Paris, 17 novembre 1827 '. (...-...)">Paris, 17 novembre 1827 '.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Croiriez-vous, monsieur l'abbé, que cet écrit de M. de Bonald que tout le monde a reçu en province, je n'ai pas encore pu me le procurer à Paris? Habent sua fata libelli. Il essaye donc d'y prouver qu'il ne change pas légèrement d'opinion?... Ouest le temps où il me disait « Si mes ouvrages doivent passer * à la postérité, je ne veux pas qu'on ait à me reprocher d'y trouver un mot en faveur de la Charte!... » Ce sont, ou mieux, c'étaient ses propres paroles, et, à ce triste sujet, je ne puis m'empêcher de me rappeler ce vers de Pope, si bien traduit par l'abbé Delille :"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>... Mais qui ne pleurerait, si c'était Addison 1</p>
        <p>Il est certain que nos écrivains politiques ne se font pas faute des attributs du bon Dieu : Infaillibilité, immutabilité, voire,</p>
        <p>le cas échéant, la toute-puissance. Il y en a pourtant un quatrième, Véternité, qui leur manque et manquera toujours. Je crois en découvrir la raison; c'est qu'ils sont trop impatients pour être éternels. Quand on est ministre, il ne serait peut-être pas mal d'avoir lu saint Augustin.</p>
        <p>Souffrez que je vous redresse sur une faute d'addition.</p>
        <p>Vous avez lu fort étourdiment la liste du Moniteur. C'est bien soixante et seize pairs dont nous sommes enrichis, et, en adoptant votre ingénieuse comparaison de conscription à l'entrée d'une campagne douteuse, cela fait justement des pairs conscrits; — passez-moi cette méchante pointe.</p>
        <p>Sur cette liste, on voit figurer sans doute de fort beaux noms; il est seulement fâcheux que ceux qui les portent n'aient vu dans le pommeau de l'épée de leurs ancêtres qu'une boule de scrutin. Au reste, tout le monde crie, tant clus qu'exclus; car il est des gens qui ne sont pas fâchés de joindre, à l'honneur de l'opposition, les honneurs de la soumission.</p>
        <p>Tout se trouve dans les Fables de La Fontaine, et je vois force chiens qui ont porté à leur cou le dîner de leurs maîtres. Pour moi, je ne porte plus le dîner; je le regarde manger, je l'avoue, et jusqu'ici on ne peut m'accuser que je sache, d 'en avoir pris ma part. Je crois bien plutôt qu 'on m accuse de ne pas l'avoir prise.</p>
        <p>De tout ceci, il y a quelqu'un surtout qui doit bien rire. C'est ce bon M. Decazes, contre qui nous avons fait un si furieux vacarme. Ce n'est qu 'uii petit garçon auprès de M. de Villèle.....</p>
        <p>Je partage complètement votre indifférence sur le combat qui va se livrer à propos de la loi électorale. Ici les ministres ont pris leurs mesures, et ce ne sera pas un combat fortuit, comme à Navarin. Mais les conséquences n'en seront pas mieux prévues, car que prévoit-on quand on ne voit pas?</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
