<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Noël et Vienne, quel triste assemblage ! Et pourtant, comme vous le remarquez, vous auriez pu, partant plus tôt, rencontrer en route ces terribles inondations. Patience donc, et confiance en la Providence qui vous conduit. Pour moi, je m'abandonne à elle sans faire aucun projet, même pour le lendemain. Je ne vois qu'une chose claire en ce moment, c'est le devoir de combattre pour Dieu et pour son Église, contre lesquels toutes les puissances de l'enfer sont déchaînées. Je travaille à ma seconde partie, et j'espère l'achever dans six semaines; elle sera presque double en longueur de la première, et ma faible santé n'abrège pas le travail. Croyez, croyez bien au désir que j'ai de vous voir; mais, tant que les choses seront dans cet état, la conscience ne me permet pas de quitter. Je vous envoie l'extrait d'une lettre de l'abbé Wurtz ; vous admirerez la foi et le courage de ce digne prêtre. Mais ce que vous n'admirerez pas, ce qui vous fera, comme à moi, une peine extrême, c'est la lâcheté de Mgr d'A masie 2, qui interdit la prédication, qui ôte" resp="">Noël et Vienne, quel triste assemblage ! Et pourtant, comme vous le remarquez, vous auriez pu, partant plus tôt, rencontrer en route ces terribles inondations. Patience donc, et confiance en la Providence qui vous conduit. Pour moi, je m'abandonne à elle sans faire aucun projet, même pour le lendemain. Je ne vois qu'une chose claire en ce moment, c'est le devoir de combattre pour Dieu et pour son Église, contre lesquels toutes les puissances de l'enfer sont déchaînées. Je travaille à ma seconde partie, et j'espère l'achever dans six semaines; elle sera presque double en longueur de la première, et ma faible santé n'abrège pas le travail. Croyez, croyez bien au désir que j'ai de vous voir; mais, tant que les choses seront dans cet état, la conscience ne me permet pas de quitter. Je vous envoie l'extrait d'une lettre de l'abbé Wurtz ; vous admirerez la foi et le courage de ce digne prêtre. Mais ce que vous n'admirerez pas, ce qui vous fera, comme à moi, une peine extrême, c'est la lâcheté de Mgr d'A masie 2, qui interdit la prédication, qui ôte</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A la Chenaie, le 11 janvier 1826. (...-...)">A la Chenaie, le 11 janvier 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Noël et Vienne, quel triste assemblage ! Et pourtant, comme vous le remarquez, vous auriez pu, partant plus tôt, rencontrer en route ces terribles inondations. Patience donc, et confiance en la Providence qui vous conduit. Pour moi, je m'abandonne à elle sans faire aucun projet, même pour le lendemain. Je ne vois qu'une chose claire en ce moment, c'est le devoir de combattre pour Dieu et pour son Église, contre lesquels toutes les puissances de l'enfer sont déchaînées. Je travaille à ma seconde partie, et j'espère l'achever dans six semaines; elle sera presque double en longueur de la première, et ma faible santé n'abrège pas le travail. Croyez, croyez bien au désir que j'ai de vous voir; mais, tant que les choses seront dans cet état, la conscience ne me permet pas de quitter. Je vous envoie l'extrait d'une lettre de l'abbé Wurtz ; vous admirerez la foi et le courage de ce digne prêtre. Mais ce que vous n'admirerez pas, ce qui vous fera, comme à moi, une peine extrême, c'est la lâcheté de Mgr d'A masie 2, qui interdit la prédication, qui ôte"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>sa pauvre place de vicaire à un des plus vénérables ecclésiastiques de France, parce qu'il a déplu, en faisant son devoir, aux ennemis de la Religion, et à un gouvernement qui n'est pas moins dangereux pour elle. Je sais bien qu'on lui aura dit : « Sévissez vous-même, ou M. Würtz paraîtra devant les tribunaux. » Dans un pareil cas, c'était un triomphe. Et qu'est-ce qu'un évêque qui se charge des vengeances de lÏmpiété, afin que tout se passe en famille? Du temps des empereurs, il aurait coupé la tête aux chrétiens pour éviter le scandale du martyre. Et voilà pourtant où nous en sommes, voilà le pays où il faut rester ! et ce qu'on voit n'est rien près de ce qu'on verra.</p>
        <p>Nous sommes, comme vous, dans l'incertitude de ce que fera Constantin'. Cet événement est sans doute de la plus haute importance pour l'Europe. Cependant, aujourd'hui, tout dépend dans le monde de quelque chose de plus haut que tous les conseils humains. On ne doit pas s'imaginer qu'on arrêtera le mouvement qui emporte les peuples. La société renaîtra-t-elle? Je l'ignore; mais je sais qu'elle ne peut renaître qu'après un bouleversement complet et universel. Nulle combinaison politique ne saurait atteindre les esprits. Or c'est là qu'est le mal, et, jusqu'à présent, on n'a rien fait pour y remédier. Là où l'on pourrait quelque chose, et même beaucoup 2, on ne sait rien, on ne prévoit rien, et l'on ne veut rien. C'est le siége de la peur et de la faiblesse, au point même de m'étonner. Cela ne m'empêchera pas de lutter jusqu'au bout. Je tiendrai ferme dans mes Thermopyles, Le reste ne me regarde pas.</p>
        <p>Si vous lisez les Débats, vous verrez qu'ils ne sont qu'un second tirage du Constitutionnel. M. de Citât disait dernièrement à Mi chaud : « Je sens bien que je me perds. »</p>
        <p>M. de Villèle crut pouvoir s'assurer une majorité stable, et se consolider dans sa position ministérielle. On sait comment lui réussit cet expédient in extremis.</p>
        <p>* a mots couverts, c est de Hume que Lamennais parle ainsi.</p>
        <p>A quoi celui-ci répliqua ingénument : « Qui est-ce qui vous y force? »</p>
        <p>De tous les magistr ats, celui qui a été le plus violent dans 1 affaire des journaux', et que les autres, à cause de cela, chargèrent de la rédaction de l'arrêt, c'est le président Cassini, qui communie, dit-on, tous les dimanches.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
