<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je viens de lire dans les journaux que le comte de Neipperg* était à la dernière extrémité. Je conçois tout ce que" resp="">Je viens de lire dans les journaux que le comte de Neipperg* était à la dernière extrémité. Je conçois tout ce que</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Le 7 novembre 1828. (...-...)">Le 7 novembre 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je viens de lire dans les journaux que le comte de Neipperg* était à la dernière extrémité. Je conçois tout ce que"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>cette longue maladie a dû vous donner de soins et d'embarras de toute sorte. De mon côté, je suis extrêmement inquiet d'un jeune homme que j'ai fait transporter de la Chenaie à Dinan, et qui est atteint d'une fièvre muqueuse. Le médecin le croyait hors de danger, il y a deux jours ; de nouveaux accidents ont reparu, et le médecin déclare qu'il ne peut encore rien prononcer. Cela est bien pénible en soi, et à cause de la famille, qui habite Nancy, où le père, ancien émigré, est conseiller à la cour royale. Enfin, voilà la vie telle que Dieu veut que nous la supportions.</p>
        <p>Les affaires de notre pauvre Église continuent d'être à peu près dans le même état. On attaque les évêques en détail ; quelques-uns plient, d'autres résistent; et l'on ne sait pas encore jusqu'à quel point on portera contre eux la violence. Feutrier et Vatimesnil sont au nombre des pires dans le Conseil : ces deux hommes ont faim et soif de persécution 1. Vous savez combien j'ai toujours détesté cette race bâtarde, am- bitieuse et lâche. A présent on peut savoir, par l'expérience, ce que valent tous ces chrétiens ministériels, sur lesquels s'appuyaient les pauvres J Ils ont commencé par poursuivre ce qu'on appelait les « ultramontains, » et on applaudissait, et ceux qui applaudissaient ont eu leur tour, et, depuis qu'il s'agit d'eux, ils n'applaudissent plus. Ainsi va le monde. Ne croyez pourtant pas qu'on se soit éclairé sur le fond des choses: pas le moins du monde, je vous le jure. S'il n'y avait pas cette imbécillité parfaite dans toutes ses dimClisions, et pour ainsi dire cubique, on mourrait d'horreur :</p>
        <p>' La nomination de M. de Vatimesnil, connu jadis par ses violences royalistes, avait suscité les réclamations de tout le parti libéral, y compris le Journal des Débats, qui le signalait comme « affilié aux Congrégations, imbu de leurs doctrines mystérieuses. » Mais, à la surprise générale, M. de Vatimesnil inaugura son entrée en fonctions, comme grand maître de l'Université, par une circulaire et des actes qui étaient à son passé le plus complet démenti. Il prêchait, en toute occasion, le « respect de la liberté de conscience, et l'amour des libertés nati,. iles. » Après le premier étonnement, ces palinodies ministérielles furent acceptées, avec une ironie dédaigneuse, par les organes de l'opinion publique. — Décidément, disait l'un d'eux, Montaigne a raison : — « Il n'y a rien de plus divers et de plus ondoyant que « l'homme. »</p>
        <p>le ridicule soulage. Je ne crois pourtant pas qu'on ait moins ri, à aucune époque, en France. Il nous faut une révolution pour ranimer un peu la gaieté; et ne prenez pas ceci pour une plaisanterie. Il y a tant de dégoût au fond des âmes, qu'on aimerait mieux une Convention, et je ne sais quoi, que l'état présent. Le libéralisme pousse le ministère; il demande à grands cris des destitutions : il en obtiendra. L'opposition catholique aux ordonnances avait rendu une sorte de vigueur et de mouvement aux esprits. On s'est vite empressé d 'étouffer cela. Il semble que là aussi on ait peur de la vie : c'est fort rassurant pour l'avenir. Je sais bien, au reste, qu 'il faut, dans les desseins de Dieu, que les choses se passent ainsi; je le sais, et je le dirai; mais qu'il est terrible d'accomplir, en ce sens, les desseins de la Providence ! Il fallait que le Christ souffrît; — sans doute, Pilate, Caïphe, Judas même, étaient des instruments divins nécessaires au salut du monde : le monde fut sauvé ; il devait l'être ; il était résolu qu'il le serait. Mais Judas, où est-il? Au fond du dernier Cercle, entre les bras de Satan, qui, de sa bouche horrible et sanglante, lui rend le baiser qu'il a donné à son Maîtrei.</p>
        <p>Mon âme est triste, mais calme pourtant. Ce qui viendra, ce qui approche, on le voit, on le touche avec la main, et involontairement on frissonne ; mais uif peu au delà, cette lumière soudaine, ce triomphe final, ce réveil de Dieu !</p>
        <p>.1 Réminiscence du fameux sonnet de F. Gianni sur l'arrivée de Judas en Enfer. Voici le dernier tercet :</p>
        <p>Toi, fra le braccia si recô quel tristo, E, con la bocca fumigante e nera, Gli rese il baccia que avea dato a Cristo.</p>
        <p>Ce que M. Amédée Pichot traduit ainsi:</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
