<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Mon voyage s'est passé très-heureusement. J'arrivai hier au soir chez l'archevêque, d'où je vous écris. Nous avons causé immédiatement des affaires de l'Église. Je l'ai trouvé dans les meilleures dispositions, et résolu à faire son devoir, quoi que puissent dire ceux qui penchent toujours vers des conseils de faiblesse1. S'il se trouve seulement trente évêques" resp="">Mon voyage s'est passé très-heureusement. J'arrivai hier au soir chez l'archevêque, d'où je vous écris. Nous avons causé immédiatement des affaires de l'Église. Je l'ai trouvé dans les meilleures dispositions, et résolu à faire son devoir, quoi que puissent dire ceux qui penchent toujours vers des conseils de faiblesse1. S'il se trouve seulement trente évêques</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Lyon, ce mardi 6 juillet 1828. (...-...)">Lyon, ce mardi 6 juillet 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Mon voyage s'est passé très-heureusement. J'arrivai hier au soir chez l'archevêque, d'où je vous écris. Nous avons causé immédiatement des affaires de l'Église. Je l'ai trouvé dans les meilleures dispositions, et résolu à faire son devoir, quoi que puissent dire ceux qui penchent toujours vers des conseils de faiblesse1. S'il se trouve seulement trente évêques"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>fermes, ils embarrasseront terriblement les persécuteurs. Au moment de la crise, le Dauphin dit au roi : « Il est temps de nous débarrasser enfin de ces gens-là. » Je saurai plus de détails à Paris, où j'arriverai samedi matin. Mon départ est fixé à mercredi au soir, à onze heures. J 'ai reçu ici des lettres qui m'obligent à hâter le plus possible mon retour.</p>
        <p>Le courrier de Turin a eu pour moi toutes les attentions imaginables : je vous prie de le dire au comte de Maistre. J'attends avec bien de l'impatience le dénoûment de l'affaire qui l'intéresse, et qui n'intéresse pas moins tous les honnêtes gens.</p>
        <p>Le curé de Genève 1 est ici depuis quelques jours ; sa santé n'est pas bonne : je l'ai trouvé au lit; du reste, il est, comme toujours, plein de raison et de courage. M. Besson est attendu à chaque instant.</p>
        <p>Veuillez me faire savoir le résultat des nouvelles que vous attendiez : comptez sur le bon Dieu, qui ne vous délaissera point, et marchez dans ses voies avec calme et patience. Il y a bien de la force dans la Foi, et bien du repos dans l abandon à la divine Providence !</p>
        <p>Ne m'oubliez pas, je vous prie, près du bon marquis d'Azeglio et de nos autres amis. Tout à vous du fond de mon cœur 12.</p>
        <p>la faculté de diriger des établissements d'instruction et d'y enseigner ; la seconde limitant le nombre des petits séminaires aux besoins du sacerdoce, exigeant d'eux qu'iis revêtissent le costume ecclésiastique après deux années d'études, et soumettant à l'agrément du roi la nomination des directeurs de ces établissements. Ces actes soulevèrent le parti religieux; il vit une confiscation, une spoliation, une insulte, une persécution dans ces mesures, prises à regret et aussi restreintes que le gouvernement avait pu le faire. On cita Néron et Diodétien à propos de Charles X et de M. Feutrier. On déclara que la monarchie légitime accordait à la Révolution ce que celle-ci n'avait jamais pu arracher à Buonaparte. L'épiscopal, sous la direction de MM. de Quélen et de Clermont-Tonnerre, n'hésita pas à protester par une déclaration solennelle, où les prélats invoquaient la liberté civile et religieuse inscrite dans la Charte, contre les ordonnances du 16 juin.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
