<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je reçois, madame, votre très-bonne et très-aimable lettre du 2 avril; hier m'était parvenu le billet de M. de S. du 1er. Il est vrai que je ne vous ai pas écrit aussi souvent que je l'aurais désiré ; il est vrai aussi que je ne sais plus quand ni comment le voyage dont je m'étais flatté pourra se faire. Mais vous savez maintenant qu'en tout cela il n'y a certainement pas de ma faute. Le procès qu'on m'intente ira de la police correc-" resp="">Je reçois, madame, votre très-bonne et très-aimable lettre du 2 avril; hier m'était parvenu le billet de M. de S. du 1er. Il est vrai que je ne vous ai pas écrit aussi souvent que je l'aurais désiré ; il est vrai aussi que je ne sais plus quand ni comment le voyage dont je m'étais flatté pourra se faire. Mais vous savez maintenant qu'en tout cela il n'y a certainement pas de ma faute. Le procès qu'on m'intente ira de la police correc-</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Paris, 8 avril 1826. (...-...)">Paris, 8 avril 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je reçois, madame, votre très-bonne et très-aimable lettre du 2 avril; hier m'était parvenu le billet de M. de S. du 1er. Il est vrai que je ne vous ai pas écrit aussi souvent que je l'aurais désiré ; il est vrai aussi que je ne sais plus quand ni comment le voyage dont je m'étais flatté pourra se faire. Mais vous savez maintenant qu'en tout cela il n'y a certainement pas de ma faute. Le procès qu'on m'intente ira de la police correc-"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>tionnelle à la cour royale, où je dois m'attendre à ma condamnation. Ce n'est pas ce qui m'inquiète; au contraire, je me réjouis de souffrir pour la cause que j'ai défendue, et cette persécution ne peut, je crois, qu'être utile à la vérité et à l'E-lise : mais enfin le devoir, la conscience, l'honneur me retiennent ici jusqu'à la fin de cette affaire, dont vous sentez toute l'importance, et je serai même forcé de rester encore après. Ceci n'est pas de l'homme, c'est de la Providence toute pure; je dois être là où elle me veut. Un grand combat commence; qui pourrait en prévoir les suites? Quelles qu'elles soient pour ce qui me concerne, je les accepte de tout mon cœur, et je ne fuirai ni le travail ni le danger. Vous me direz peut-être ; « Pourquoi, du moins, ne pas écrire plus souvent? » Peu m'importe, sans doute, qu'on lise ce que j'écris à mes amis et ce qu'ils m'écrivent; je ne m'embarrasse guère que les gens de la poste soient en tiers dans toutes mes correspondances, puisque cela leur plaît ainsi : le motif du silence dont vous vous plaignez si obligeamment, ce sont mes occupations chaque jour plus nombreuses et ma détestable santé. Je ne saurais vous exprimer combien je suis faible et souffrant, et ' cet état s'aggrave par mille choses pénibles dont se compose le détail de ma vie. Cette semaine, par exemple, où j'aurais eu besoin de force et de repos pour un travail pressé, il m'a fallu passer deux nuits près d'une personne mourante, qu'il s'agis sait de disposer à paraître devant Dieu, et de ramener d'assez loin aux pensées qui devaient l'occuper à ce moment terrible. Cela brise l'âme, épuise le corps. Et, après cela, que trouvai-je pour me remettre un peu? L'inquiétude que me donne une de mes nièces venue à Paris pour s'y faire traiter d'une sorte de marasme effrayant, des contradictions de mille autres genres, des embarras extrêmes qui renaissent incessamment de la malheureuse affaire que vous connaissez, enfin la croix toute nue et sans aucun adoucissement humain. Ayez donc, je vous prie, un peu d'indulgence. Vous savez bien, quand il s'agit de vous et de ce qui vous est cher, que ce n'est jamais par le cœur que je puis avoir tort. Croyez tout, excepté que je puisse oublier ou négliger des amis qui ne cessent point de m'être</p>
        <p>présents, et qui sont une partie de ma vie même. Je ne sais ce que Dieu fera de moi ; je suis entre ses mains; je n'ai aucune volonté, aucuns désirs, que de marcher sans crainte, sans espérances terrestres, dans la voie qu'il me tracera.</p>
        <p>Quelque chose se prépare dans le monde, rien de plus évident. La société s'agite sur ses bases chancelantes ; nous touchons à des catastrophes. Tout ce qui a des yeux le voit clairement; les peuples le pressentent; il semble que le Pouvoir seul ne s 'en doute pas. Un pareil état ne saurait être comparé à aucun autre. Soyez bien persuadée que tout est surhumain dans ce qui se passe aujourd'hui. Patience! courage! Je ne sais que cela, mais cela suffit.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
