<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je compte toujours vous aller voir à la fin de février ou au commencement de mars. Vous aurez vu, dans l'intervalle, l'ouverture de la session ; tout le monde se demande ce qu'elle produira, et moi je réponds : rien, parce qu'il est impossible qu'il sorte rien de là. Je crains seulement des lois prétendues favorables à la Religion, et qui la mettraient dans un état pire que celui où elle est maintenant ; par exemple, une loi sur la presse, une loi sur le mariage, etc." resp="">Je compte toujours vous aller voir à la fin de février ou au commencement de mars. Vous aurez vu, dans l'intervalle, l'ouverture de la session ; tout le monde se demande ce qu'elle produira, et moi je réponds : rien, parce qu'il est impossible qu'il sorte rien de là. Je crains seulement des lois prétendues favorables à la Religion, et qui la mettraient dans un état pire que celui où elle est maintenant ; par exemple, une loi sur la presse, une loi sur le mariage, etc.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A la Chenaie, le 16 janvier 1826. (...-...)">A la Chenaie, le 16 janvier 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je compte toujours vous aller voir à la fin de février ou au commencement de mars. Vous aurez vu, dans l'intervalle, l'ouverture de la session ; tout le monde se demande ce qu'elle produira, et moi je réponds : rien, parce qu'il est impossible qu'il sorte rien de là. Je crains seulement des lois prétendues favorables à la Religion, et qui la mettraient dans un état pire que celui où elle est maintenant ; par exemple, une loi sur la presse, une loi sur le mariage, etc."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je m'étonne que l'on demande tant le renvoi des ministres, puisqu'il faut bien qu'on aille jusqu'au bout, et que les dernières conséquences du désordre actuel se réalisent : Quod facis, fac citiiis; et qui fait plus vite qu'eux? Vous devez être</p>
        <p>1 Le Constitutionnel et le (laurier.</p>
        <p>de plus en plus frappé de l'abrutissement des esprits. Non-seulement on ne veut rien entendre, mais on est incapable de rien entendre sur rien. Cela fait grand'pitié, mais cela fait peur aussi, non pour soi, mais pour l'avenir du monde.</p>
        <p>Les Débats poussent tant qu'ils peuvent, en politique à la république fédérative, et au schisme en religion. La question américaine et la question russe compliquent toutes les autres questions; et, ce qu'on n'avait jamais vu, les deux forces qui remuent l'Europe et qui agissent sur elle en sens contraire, sont toutes deux hors des gouvernements; d'où suit, quoi qu'il arrive, l'insurmontable nécessité d'un changement total dans les gouvernements. Il faut qu'ils soient détruits ou qu'ils se régénèrent, et ils ne peuvent se régénérer qu'après la destruction. Vous direz que cette perspective n'est guère consolante, et je serai de votre avis; mais ce n'est pas un motif pour s'abuser sur l'état des choses.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
