<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je vous crois de retour à Turin, ou bien près d'y revenir. M. de Vitrolles y a passé pendant votre absence. Il m'écrit, en date du 4: « Je n'ai trouvé personne àTrtrin, à mon grand re« gret. Je sentais toute l'importance de causer un peu avec « M. de Senfft. J'aurais aussi aimé à connaître sa famille. Vous « savez ce que c'est que les amis de nos amis. » Sa pauvre fille a beaucoup souffert des fatigues du voyage; elle est un peu mieux depuis son arrivée à Florence; la fièvre l'a quittée, mais il reste une extrême faiblesse." resp="">Je vous crois de retour à Turin, ou bien près d'y revenir. M. de Vitrolles y a passé pendant votre absence. Il m'écrit, en date du 4: « Je n'ai trouvé personne àTrtrin, à mon grand re« gret. Je sentais toute l'importance de causer un peu avec « M. de Senfft. J'aurais aussi aimé à connaître sa famille. Vous « savez ce que c'est que les amis de nos amis. » Sa pauvre fille a beaucoup souffert des fatigues du voyage; elle est un peu mieux depuis son arrivée à Florence; la fièvre l'a quittée, mais il reste une extrême faiblesse.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Le 27 août 1 828. (...-...)">Le 27 août 1 828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je vous crois de retour à Turin, ou bien près d'y revenir. M. de Vitrolles y a passé pendant votre absence. Il m'écrit, en date du 4: « Je n'ai trouvé personne àTrtrin, à mon grand re« gret. Je sentais toute l'importance de causer un peu avec « M. de Senfft. J'aurais aussi aimé à connaître sa famille. Vous « savez ce que c'est que les amis de nos amis. » Sa pauvre fille a beaucoup souffert des fatigues du voyage; elle est un peu mieux depuis son arrivée à Florence; la fièvre l'a quittée, mais il reste une extrême faiblesse."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>La résistance de l'épiscopat déconcerte le ministère. Il a fait * partir, dit-on, un agent pour Rome Les évêques ont écrit de leur côté. Dix ou douze seulement n'ont pas voulu signer les réclamations. Je pense que cette affaire traînera tellement qu'elle mènera jusqu'à la session prochaine. A cette époque, je m'attends à des mesures violentes, qui, d'ici là, seront préparées par les journaux de la faction. Au reste, plus on persécutera, plus la Religion prendra de force. Vous ne sauriez vous représenter tout ce qui se développe de foi dans le corps des catholiques, fidèles et clergé. 11 n'y a qu'une voix,</p>
        <p>1 «... Le ministère, dans son embarras, résolut de recourir à l'autorité du Pape. M Je Chateaubriand venait d'être nommé à l'ambassade de Rome : on ne se défiait pas de sa bonne volonté, mais le charger de traiter la question par vnie diplomatique avec la cour la plus formaliste et la plus méticuieuse de l'Europe, c'était courir le risque de consumer le temps en de vains échanges de notes, de compliquer la difficulté et d'en éterniser la solution. M. Portalis, avant d'entrer au ministère, siégeait à la Cour de cassation : ce tribunal comptait au nombre de ses membres un Romain, M. Lassagni, ancien auditeur de Rote, entré dans la magistrature française lorsque Rúme était le simple chef-lieu d'un département de l'empire, et qui, condisciple de l'abbé Rernetti, alors cardinal secrétaire d'État, n'avait pas cessé d'entretenir avec ce ministre les relations les plus amicales. Ce fut à ce magistrat que le ministère conlia le soin d'amener la soumission des évêques. » — Vanlabelle, Hist. des Deux Restaurations, 3* édit., t. VII, p. 454. &lt;</p>
        <p>qu'un esprit, qu'une âme. Je n'en avais jamais douté : la persécution et l'injustice révoltent en France plus qu'ailleurs. Les Jésuites recueillent le bénéfice de ce sentiment national; tous les reproches qu'on pouvait leur faire tombent devant ces mots : « Ils sont opprimés. » On ne voit plus en eux que les victimes de l'arbitraire, et leur position pour l'avenir en devient cent fois meilleure qu'auparavant. S'ils savent se juger eux-mêmes, et reconnaître les vices réels de leur conduite précédente, ils s établiront de nouveau, après l'orage, d'une manière plus solide qu ils n auraient pu faire sans la persécution. Je vous prie d'offrir mes tendres respects à ceux de Turin, comme aussi, et plus particulièrement qu'à tout autre, au cher marquis d 'Azeglio. Mille amitiés au comte Rodolphe. Je n oublie point non plus, dans notre Bretagne, M. le baron Daiser et le bon docteur Rossi.</p>
        <p>L'affaire que vous connaissez va bien 1; elle aura cependant besoin d'aide : je la recommande à votre intérêt, ainsi qu'au zèle de la marquise Violentine. Son archevêque sait tout, et approuve tout; il y voit, pour l'avenir, un grand moyen de salut, et l'une des œuvres les plus importantes qui puissent exciter le zèle des chrétiens.</p>
        <p>Nous sommes enfin hors des pluies, et l'été a commencé dans notre pays depuis quatre jours. Si le beau temps se prolonge, la récolte du sarrasin nous garantira de la disette : c'est une calamité dont nous nous passerons bien.</p>
        <p>Je continue le travail que j'ai entrepris en arrivant ici2. Au</p>
        <p>- Des progrès de la Révolution et de la Guerre contre l'Église. Paris, Belin-Mandar et Devaux. L'archevêque de Paris publia un mandement contre Lamennais à l'occasion de cet ouvrage. MM. de Frenilly et de Ronald échangèrent des lettres sur le même sujet. MM. d'Eckstein, de Mérode, et bien d'autres encore, intervinrent dans la polémique ainsi soulevée. Le fait est que toutes les doctrines du journal l' Avenir étaient en germe dans ce remarquable ouvrage.</p>
        <p>lieu d'une simple brochure, ce sera une espèce de petit ouvrage, moins utile peut-être, parce qu'il ne sera pas seulement relatif aux circonstances du moment : je ne crois pas pouvoir le finir avant trois mois. Puis il faudra le temps d'imprimer, de sorte qu'il ne paraîtra pas avant la fin de l'année, ou le commencement de l'année prochaine.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
