<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="...Je m'afflige des afflictions et des soucis dont vous me parlez dans votre lettre du 7 novembre, et je m'en affligerais bien plus si votre précieuse et chère santé en était affectée à un certain point, car, qu'elle ne le soit pas, c'est ce qu'on ne peut raisonnablement supposer." resp="">...Je m'afflige des afflictions et des soucis dont vous me parlez dans votre lettre du 7 novembre, et je m'en affligerais bien plus si votre précieuse et chère santé en était affectée à un certain point, car, qu'elle ne le soit pas, c'est ce qu'on ne peut raisonnablement supposer.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Paris, 2 décembre 1828. (...-...)">Paris, 2 décembre 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="...Je m'afflige des afflictions et des soucis dont vous me parlez dans votre lettre du 7 novembre, et je m'en affligerais bien plus si votre précieuse et chère santé en était affectée à un certain point, car, qu'elle ne le soit pas, c'est ce qu'on ne peut raisonnablement supposer."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>J'ai laissé Emmanuel à Angoulême, dans une école pieuse et monarchique, dont j'ai pris une exacte connaissance : mais cette école, la laissera-t-on vivre? C'est au moins douteux dans un temps où tout ce qui a autre chose que la vie matérielle est menacé de mort: On tue en attendant d'être tué : c'est toujours cela.</p>
        <p>Ce que vous me dites, au sujet de notre ami de Florence, sur les gouvernements d'Italie et leur politique molle à la fois et soupçonneuse, ne brille que par trop de justesse. Nous en faisons une rude épreuve. On cause certainement à Home mieux qu'on n'y chante; mais, comme on chante à Paris infiniment mieux qu'on n'y cause, il ne serait peut-être pas mal de se rappeler l'orbi, sans faire tort à l'urbi 1. '</p>
        <p>Que vous dire de ce pays-ci? que nous avons des Cranmer</p>
        <p>« 11 avait voulu dernièrement se mettre à se lever, comme nous, à cinq heures, et il l'a fait pendant quelques jours. Nous l'avons décidé à y renoncer; mais je crains que l'envie ne lui en reprenne. Il sera bien à propos que vous insistiez sur les ménagements qu'il doit observer dans l'intérêt de sa santé, de ses amis et de l'Eglise. Vos représentations feront impression sur lui.</p>
        <p>« Je suis heureux, monsieur le comte, d'avoir cette occasion de me rappeler à votre souvenir ; le mien se reporte, en ce moment, à mes tristes lettres du mois de juillet de l'année dernière. Dieu soit béni! ces angoisses sont passées.</p>
        <p>« Mille hommages respectueux, que je vous prie de présenter et de recevoir. »</p>
        <p>à l'essence de rose, en attendant des Gobel'; voilà pour l'Église. Que nous sommes entre les « éclectiques » et les électeurs; voilà pour le reste. Singulier royaume! Quand donc voudrez-vous enfoncer votre ongle de fer dans les consciences cautérisées? — « Conscience tant qu'il vous plaira, » pouvez-vous leur dire avec Bourdaloue. Au reste, vous pouvez vous mettre fort à votre aise avec des gens qui « avalent et digèrent le chameau, mais qui craignent d'avaler le moucheron. » M'est pourtant avis que vous serez un « chameau » de dure digestion. Il court des rumeurs (sont-elles sans fondement?) sur le rappel de « mon voisin » don Abbondio. On parle du père Orioli. C'est, dit-on, tout autre chose. Faxit Deus! Mais je ne me repose plus que dans ce qui effraye tout le monde, les Abbondio compris. Savez-vous bien une chose? et cette chose me fait dresser les cheveux sur la tête : c'est que j'en suis arrivé à regarder que, vouloir s'opposer à tout ceci, c'est résister aux desseins de la Providence, qui nous veut donner une leçon finale où ne nous feraient pas arriver la sottise et l'ingratitude des rois. Je veux croire toujours qu'ils sont les « images de Dieu sur la terre, ))- portraits si vous voulez, mais portraits au pastel, bien effacés.</p>
        <p>Mon fils aîné m'écrit de Morée des détails passablement curieux. Il vous remercie de l'intérêt que vous voulez bien prendre à l'expédition par rapport à lui; mais, du reste, il vous en délie maintenant. Tout ce monde-là est bien revenu de son enthousiasme hellénique. Il n'est rien de tel que voir de près...</p>
        <p>Mme de Coriolis regrette tous les jours vos conversations si pleines, si spirituelles, si instructives en toute manière. Elle a bien reconnu la justesse de vos jugements sur MM. tel et tel. Elle ne cesse de parler de vous, m'imitant en cela, et sans vue d'imitation. Je lis toujours vos lettres à qui et où il faut. Je ne suffis pas aux empressements. Croyez que cela est bon, meilleur que vous ne pensez peut-être. Cette pensée toute nue et</p>
        <p>1 Évêque constitutionnel dont le nom revient fréquemment dans l'histoire de la Révolution de 89. — Supplicié avec les Hébertistes.</p>
        <p>sans préparation, qui n'est pas produite tout haut, produit une grande impression sur les Abbondio des deux sexes, qui pensent si bas.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
