<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Après trois semaines de séjour à Paris, je suis venu me délasser ici pendant deux jours; et c'est me délasser bien agréablement que de m'entretenir avec vous, autant du moins qu'on peut s'entretenir par lettres. Je remercie la comtesse Louise de son joli cadeau, et plus encore de son souvenir. Vous recevrez bientôt une très-belle lithographie d'un magnifique portrait peint dernièrement par Paulin Guérin, et où il n'y a rien à redire que le sujet 2. On assure que la ressemblance est parfaite. En attendant vous aurez, si vous n'avez déjà, plusieurs petites brochures sur les questions religieuses qui con-" resp="">Après trois semaines de séjour à Paris, je suis venu me délasser ici pendant deux jours; et c'est me délasser bien agréablement que de m'entretenir avec vous, autant du moins qu'on peut s'entretenir par lettres. Je remercie la comtesse Louise de son joli cadeau, et plus encore de son souvenir. Vous recevrez bientôt une très-belle lithographie d'un magnifique portrait peint dernièrement par Paulin Guérin, et où il n'y a rien à redire que le sujet 2. On assure que la ressemblance est parfaite. En attendant vous aurez, si vous n'avez déjà, plusieurs petites brochures sur les questions religieuses qui con-</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Versailles. 9 août 1826. (...-...)">Versailles. 9 août 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Après trois semaines de séjour à Paris, je suis venu me délasser ici pendant deux jours; et c'est me délasser bien agréablement que de m'entretenir avec vous, autant du moins qu'on peut s'entretenir par lettres. Je remercie la comtesse Louise de son joli cadeau, et plus encore de son souvenir. Vous recevrez bientôt une très-belle lithographie d'un magnifique portrait peint dernièrement par Paulin Guérin, et où il n'y a rien à redire que le sujet 2. On assure que la ressemblance est parfaite. En attendant vous aurez, si vous n'avez déjà, plusieurs petites brochures sur les questions religieuses qui con-"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>1 Lettre supprimée : —A M. le baron de Vitrolles. Paris, mardi matin... 1826. — Simple billet.</p>
        <p>2 Il s'agit ici du portrait de Lamennais lui-meme. Ce portrait tort connu donne, bien que très-ressemblant d'ailleurs, une fausse idée de la taille du modèle. Ce défaut est peut-être encore exagéré par la lithographie dont parle Lamennais, et qui a été très-souvent reproduite dans de plus petites proportions.</p>
        <p>tinuent d'occuper les esprits en France. On trouve, en général, que les gallicans ne sont forts ni de raison, ni d'esprit, ni de bonne foi. Leur unique force, c'est le pouvoir et les moyens de corruption que le pouvoir donne, Ils usent de ces moyens très-largement, ils séduisent, ils intimident, et personne ne saurait prévoir ce qu'à l'aide de ce genre d'action on peut obtenir des hommes dans un temps donné. Les meilleures dispositions peuvent s'altérer et changer tout à fait dans un temps beaucoup plus court qu'on ne pense. A l'époque où nous sommes, les opinions ne tiennent à rien, et c'est pourquoi il est d'une souveraine importance de ne pas laisser les vérités fondamentales d'un certain ordre dans le domaine de l'opinion. Les esprits maintenant sont bien préparés, mais je ne répondrais pas d'eux pour trois ans, vu surtout l'influence qu'exerceront désormais tous les évêques nouveaux, choisis à dessein pour concourir au but que se proposent ceux qui nomment. Il y a, dans les choses humaines, des occasions qui ne se retrouvent jamais. Puisse-t-ow s'en bien convaincre et se décider ensuite avec le courage de la foi ! J'ai reçu la lettre que vous m'annonciez de l'excellente comtesse B. 1. Je lui répondrai incessamment. Vous ne sauriez croire combien j'ai peu d'instants à moi, et à quel point je suis accablé de mes tristes affaires, sans que j'aperçoive encore dans l'avenir aucune espérance de repos. Dieu le veut ainsi. Heureusement la grande cause n'en souffre pas, ou en souffre peu. Les courts moments dont je puis disposer, je les consacre à des recherches relatives à l'ouvrage que je médite et qui s'étend dans mon esprit. J'étudie le Moyen âge, si peu connu et si digne de l'être ; j'étudie la législation primitive de l'Orient, et j'y découvre, à chaque minute, des trésors de vérité qui me confondent d'étonnement ; et cela dans des ordres très-divers. Je vois combien les idées de notre temps sont rétrécies en religion, en philosophie, en droit social, comparées aux idées antiques. On en est venu à un tel degré d'ignorance et d'aveuglement, que l'on ne comprend même pas ce qu'on lit. Plaise à Dieu que je ne reste</p>
        <p>1 La comtesse Riccini.</p>
        <p>pas trop au-dessous de l'immense sujet que j'aurai à traiter!</p>
        <p>J'espère que cette lettre vous trouvera plus avancé dans vos arrangements, et, au moins en grande partie, hors des tracas qui vous ont jusqu'ici rendu si pénible le séjour de Turin.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
