<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="J'ai reçu, mon bon ami, votre excellente lettre du 5 janvier, celle de Mine de Senfft, du 8, et le petit billet de la comtesse Louise. Je vous ai suivi constamment de l'esprit et du cœur pendant votre voyage, que je suppose être en ce moment bien près de son terme. Vous avez dû éprouver un froid très-vif et beaucoup de fatigue. Ce n'est pas peu de chose que de venir de Vienne à Turin en cette saison. Je vous demande en grâce de prendre soin de vous, et de lie pas suivre indiscrètement votre zèle à l'égard du maigre et du jeûne, qui vous ont déjà fait tant de mal. En ménageant vos forces, vous ferez, je crois, ce que le bon Dieu demande de vous. Les miennes sont si épui-" resp="">J'ai reçu, mon bon ami, votre excellente lettre du 5 janvier, celle de Mine de Senfft, du 8, et le petit billet de la comtesse Louise. Je vous ai suivi constamment de l'esprit et du cœur pendant votre voyage, que je suppose être en ce moment bien près de son terme. Vous avez dû éprouver un froid très-vif et beaucoup de fatigue. Ce n'est pas peu de chose que de venir de Vienne à Turin en cette saison. Je vous demande en grâce de prendre soin de vous, et de lie pas suivre indiscrètement votre zèle à l'égard du maigre et du jeûne, qui vous ont déjà fait tant de mal. En ménageant vos forces, vous ferez, je crois, ce que le bon Dieu demande de vous. Les miennes sont si épui-</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A la Chênaie, le janvier 1820. (...-...)">A la Chênaie, le janvier 1820.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="J'ai reçu, mon bon ami, votre excellente lettre du 5 janvier, celle de Mine de Senfft, du 8, et le petit billet de la comtesse Louise. Je vous ai suivi constamment de l'esprit et du cœur pendant votre voyage, que je suppose être en ce moment bien près de son terme. Vous avez dû éprouver un froid très-vif et beaucoup de fatigue. Ce n'est pas peu de chose que de venir de Vienne à Turin en cette saison. Je vous demande en grâce de prendre soin de vous, et de lie pas suivre indiscrètement votre zèle à l'égard du maigre et du jeûne, qui vous ont déjà fait tant de mal. En ménageant vos forces, vous ferez, je crois, ce que le bon Dieu demande de vous. Les miennes sont si épui-"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>séos, que je ne pourrai pas finir mon travail avant le 15 ou le 20 février. 1\ me faudra ensuite séjourner à Paris environ six semaines. Il me sera donc impossible d'aller vous voir avant le mois d'avril. Mais, à moins d'événements extraordinaires, comptez sur moi et sur l'abbé G. pour cette époque. Nous serons, l'un et l'autre, bien heureux de nous retrouver près de vous. J'ai bâte de causer de mille choses qu'on ne saurait écrire : une lettre est si courte! Une fois à Turin, vous recevrez exactement les journaux, d'après lesquels il vous sera facile de juger de notre état. Il s'aggrave chaque jour de telle manière, que l'alarme gagne les moins prévoyants. J'ai vu toute la Révolution, mais je n'ai rien vu qui ressemble au spectacle que nous avons sous les yeux. C'est comme une espèce de renversement prodigieux du sens humain, et le mouvement des passions n'est pas moindre que le désordre des esprits. La société ressemble à la mer au commencement d'une violente tempête. On entend des bruits étranges, les vagues courent et se brisent les unes sur les autres, le ciel est teint d'une couleur livide ; les êtres vivants fuient ; ils pressentent qu'il y a danger de mort là-dedans. Je vous avoue que, pour mon compte, j'aimerais mieux la crise que cette attente de la crise. Quod facis, fac eitius. Les journaux littéraires ne sont pas moins remarquables que les autres. Il faut lire le Globe, le Producteur, la France catholique, pour avoir une idée de ce qu'on appelle aujourd'hui des doctrines. Il y avait mille fois plus d'accord et plus de raison dans cette philosophie de l'Enfer, si admirablement peinte par le Poëte.</p>
        <p>Others apart sat on a hill relir'd,</p>
        <p>In thoughts more elevate, and reason'd high Of Providence, fore-knowledge, will, and fate, Fix'd fate, free will, fore-knowledge absolute, And found no end, in wand'ring mazes lost! Of good and evil much they argued there,</p>
        <p>Of happiness and final misery,</p>
        <p>Passion and apathy, and glory and shame: Vain wisdom all. and false philosophy t,</p>
        <p>' Millon's Pamdise Lost. — D'autres, à l'écart, assis sur une hauteur soli- ' taire, — En des penser* plus hauts raisonnaient à perte de vue— De la Pro-</p>
        <p>Les philosophes du Pandsemonium se perdaient, comme les nôtres, dans les ténèbres; mais ces ténèbres, ce n'étaient pas eux qui les avaient faites, et l'on ne voit pas qu'elles fussent pour eux un sujet de vanité. Nos politiques continuent dp. s'occuper beaucoup de la Russie. Ils s'épuisent en conjectures sur le passé, le présent et l'avenir,</p>
        <p>And find no end, in wand'ring mazes lo L 1.</p>
        <p>M. de Ch nous donne articles sur articles; cela n'a point de fin. Il ne peut se détacher de la diplomatie. On ne conçoit pas, et lui moins que personne, que l'Europe se passe de ses talents. Il lui annonce qu'elle s'en trouvera mal, et qu'elle périra par la conspiration des absolutistes,</p>
        <p>M. Fiévée et M. Hoffmann * prophétisent de leur côté, mais d'une manière moins sinistre.</p>
        <p>M. Fiévée, surtout, est presque sûr que « la spiritualité triomphera; » et la raison en est « qu'aujourd'hui tout le monde sait tout, de sorte qu'on ne peut plus tromper personne. »</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
