<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Il est tout naturel qu'on vous néglige, monsieur le marquis, quand on accueille messieurs tels et tels ; il en est plus de trois que je pourrais nommer, et, pourtant, je ne sais pas le nom de tous; il s'en faut, grâce à Dieu." resp="">Il est tout naturel qu'on vous néglige, monsieur le marquis, quand on accueille messieurs tels et tels ; il en est plus de trois que je pourrais nommer, et, pourtant, je ne sais pas le nom de tous; il s'en faut, grâce à Dieu.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A la Chenaie. Je 13 mars 1825 f. (...-...)">A la Chenaie. Je 13 mars 1825 f.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Il est tout naturel qu'on vous néglige, monsieur le marquis, quand on accueille messieurs tels et tels ; il en est plus de trois que je pourrais nommer, et, pourtant, je ne sais pas le nom de tous; il s'en faut, grâce à Dieu."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Moquons-nous de notre siècle, monsieur, et rions-en, toutes les fois qu'il voudra bien nous le permettre, en n'excitant pas l'horreur. On ne sait trop à quoi s'en tenir à cet égard avec nos députés; ils penchent tantôt d'un côté, tantôt de l'autre, en cherchant leur juste milieu, qui n'est pas le milieu de la justice.- Je ne crois pas que, depuis le commencement du monde, on ait rien vu, rien entendu de semblable à ce que nous entendons et à ce que nous voyons. Il faudrait remonter plus haut que Petit-Jean pour trouver-un terme de comparaison. Cependant M. de Villèle, avec sa loi d'indemnités, ne ressemble pas mal au serpent montrant à Ève la pomme fatale ; et, comme il ne manque pas de fils d'Eve dans la Chambre, la pomme de M. de Villèle leur parait aussi quelque chose de bonum ad vismdum, et pukhrum oculis, aspectuque delectabile. Après cela, le reste vient de soi-même : Et tulit de fructu illius, et comedit : deditque viro suo (la Chambre des pairs) qui comedit. Avouez, monsieur, qu'en ce triste monde la fm répond bien au commencement.</p>
        <p>lique; in-Sa de 49 pages réimprimé, en 1826, dans les Nouveaux Mélangés. 2° Dii, projet -de loi sur les Congrégations religieuses de femmes, présenté à la Chambre des pairs, le 4 janvier 4825 ; in-8° dli50 pages, publié de même; et réimprimé, en 1826, dans le même recueil. — « ...Le duc de Brissac me conta, mercredi dernier, que, dînant chez le Garde des sceaux, celui-^ci ne l'entretint, tout le temps du dîner, que -de votre brochure, qui lui tient fort au cœur. Après cela, voulez-vous savoir ce qu'on en dit dans le grand monde? On dit que « vous avez raison, mais que c'est trop fort. D Je m'y attendais et % vous vous y attendiez. Laissez-les dire; et dites ! » — M. de Coriolis à Lamennais, 4 février 4825.</p>
        <p>Lettre supprimée : — A MI', la baronne Chanipij, 13 mars 18251"&gt;</p>
        <p>Mon frère a vivement senti le plaisir de passer avec vous quelques moments toujours trop courts. Ces moments-là sont loin de moi, et, plus ils s'éloignent, plus je les regrette. Il existe aujourd'hui si peu de gens qui aient une langue commune ! Ce n'est cependant pas la confusion de Babel : il y a la différence de la division à la destruction.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
