<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Vous avez reçu une lettre de l'abbé G. qui vous 'aura sûrement un peu inquiétée; j'étais cependant hors de tout danger lorsqu'il vous a écrit; mais j'ai été réellement fort mal. Je partirai samedi, 26 août, avec l'abbé de Salînis, pour les Pyrénées. Nous serons de retour à la un-de septembre, époque où ma présence ici- sera absolument nécessaire. Ma maladie est maintenant parfaitement- connue; c'est une irritation du cœur qui produit des étouffements, des évanouissements, et qui serait mortelle à un certain degré. De remède, il n'y en a d'autre qu'un repos d'âme que je n'aurai jamais. Du reste, le bon Dieu me fait la grâce d'être préparé à tout ce qu'il voudra." resp="">Vous avez reçu une lettre de l'abbé G. qui vous 'aura sûrement un peu inquiétée; j'étais cependant hors de tout danger lorsqu'il vous a écrit; mais j'ai été réellement fort mal. Je partirai samedi, 26 août, avec l'abbé de Salînis, pour les Pyrénées. Nous serons de retour à la un-de septembre, époque où ma présence ici- sera absolument nécessaire. Ma maladie est maintenant parfaitement- connue; c'est une irritation du cœur qui produit des étouffements, des évanouissements, et qui serait mortelle à un certain degré. De remède, il n'y en a d'autre qu'un repos d'âme que je n'aurai jamais. Du reste, le bon Dieu me fait la grâce d'être préparé à tout ce qu'il voudra.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Paris, &quot;23 août 1826. (...-...)">Paris, "23 août 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Vous avez reçu une lettre de l'abbé G. qui vous 'aura sûrement un peu inquiétée; j'étais cependant hors de tout danger lorsqu'il vous a écrit; mais j'ai été réellement fort mal. Je partirai samedi, 26 août, avec l'abbé de Salînis, pour les Pyrénées. Nous serons de retour à la un-de septembre, époque où ma présence ici- sera absolument nécessaire. Ma maladie est maintenant parfaitement- connue; c'est une irritation du cœur qui produit des étouffements, des évanouissements, et qui serait mortelle à un certain degré. De remède, il n'y en a d'autre qu'un repos d'âme que je n'aurai jamais. Du reste, le bon Dieu me fait la grâce d'être préparé à tout ce qu'il voudra."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Votre lettre du -17 aoûtm'est arrivée hier; j'avais reçu, quelques jours auparavant, celle de la comtesse Louise ; mais elle avait été ouverte; la poste n'est nullement sûre. Si vous lisez la Quotidienne, vous y aurez vu de singulières choses. Il n'y a pas de moyens qu'on n'emploie, à défaut de raisons, pour tromper et pour égarer, et l'on, dédaigne trop -peut-être ces attaques indirectes, qui ne laissent pas de produire leur effet sur les faibles et les imbéciles. Il est temps qïf on s'occupe de fixer les esprits. Il seraif dangereux de les laisser trop longtemps dans l'incertitude:</p>
        <p>Je vous félicite des moments que vous avez passés avec l'archevêque, et je le félicite encore plus de ceux qu'il a passés avec vous. Pour moi, j'ignore complètement l'époque où le même bonheur me sera donné. Je suis entre les mains de la Providence, qui me crée chaque jour de nouveaux devoirs. Vous n'en connaissez qu'une partie. Il faudrait se voir pour parler des autres. Priez pour moi, priez pour que le peu de temps qui me reste, peut être, à passer sur cette terre ne soit pas tout"à fait stérile. C'est, il me semble, mon seul désir.</p>
        <p>I</p>
        <p>Mille et mille tendresses à mon cher comte, à la comtesse Louise. Je ne puis encore vous écrire longuement; mais j'ai voulu que.vous eussiez de mon écriture avant mon départ.</p>
        <p>L'archevêque de Paris t a dû assister à la translation des reliques de saint François de Sales; de là il doit, dit-on, se rendre en Suisse pour l'anniversaire de la liberté, j'entends de la liberté de la Suisse. On lui en saura sûrement gré dans les. Treize Cantons, et ailleurs.</p>
        <p>Veuillez être mon interprète près de Mme Rie.2 ; parlez-lui de ma reconnaissance, de mes tendres et respectueux sentiments, et du regret que j'éprouve de ne pouvoir encore les lui exprimer moi même.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
