<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Poursuivi encore en ce moment, avec une espèce de rage inexplicable, par l'homme qui m'a fait tant de mal, qui m'a enlevé toute ma fortune et qui a failli m'enlever la vie, pour prix d'une confiance entière et d'une multitude de services rendus, je sais par expérience combien les sentiments que vous éprouvez sont douloureux et quelquefois difficiles à surmonter. Cependant la Religion exige qu'on les combatte fortement, et qu'on ne néglige rien pour les vaincre ; ce qui n'est pas l'ouvrage de la nature, mais l'œuvre de la grâce. « Aimez « ceux qui vous haïssent; faites du bien à ceux qui vous per« sécutent, afin que vous soyez les enfants de votre Père qui « est dans les cieux, qui fait lever son soleil sur les bons et « sur les méchants, et tomber la pluie sur les justes et sur les « injustes. » Il ne demande point que nous ne sentions pas l'injustice, mais que nous la pardonnions sincèrement. « Re« mettez-nous nos dettes, comme nous les remettons à ceux « qui nous doivent! » Et il a donné l'exemple sur la croix : Pater, dimitte illis, nesciunt enim quid faciunt! Hélas ! il est bien vrai que les hommes d'iniquité ne savent ce qu'ils font ;* et c'est pourquoi leur sort sera terrible quand ils viendront à ravoir ce qu'ils ont fait : Pater, dimitte illis!" resp="">Poursuivi encore en ce moment, avec une espèce de rage inexplicable, par l'homme qui m'a fait tant de mal, qui m'a enlevé toute ma fortune et qui a failli m'enlever la vie, pour prix d'une confiance entière et d'une multitude de services rendus, je sais par expérience combien les sentiments que vous éprouvez sont douloureux et quelquefois difficiles à surmonter. Cependant la Religion exige qu'on les combatte fortement, et qu'on ne néglige rien pour les vaincre ; ce qui n'est pas l'ouvrage de la nature, mais l'œuvre de la grâce. « Aimez « ceux qui vous haïssent; faites du bien à ceux qui vous per« sécutent, afin que vous soyez les enfants de votre Père qui « est dans les cieux, qui fait lever son soleil sur les bons et « sur les méchants, et tomber la pluie sur les justes et sur les « injustes. » Il ne demande point que nous ne sentions pas l'injustice, mais que nous la pardonnions sincèrement. « Re« mettez-nous nos dettes, comme nous les remettons à ceux « qui nous doivent! » Et il a donné l'exemple sur la croix : Pater, dimitte illis, nesciunt enim quid faciunt! Hélas ! il est bien vrai que les hommes d'iniquité ne savent ce qu'ils font ;* et c'est pourquoi leur sort sera terrible quand ils viendront à ravoir ce qu'ils ont fait : Pater, dimitte illis!</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Le 10 mars 1$28. (...-...)">Le 10 mars 1$28.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Poursuivi encore en ce moment, avec une espèce de rage inexplicable, par l'homme qui m'a fait tant de mal, qui m'a enlevé toute ma fortune et qui a failli m'enlever la vie, pour prix d'une confiance entière et d'une multitude de services rendus, je sais par expérience combien les sentiments que vous éprouvez sont douloureux et quelquefois difficiles à surmonter. Cependant la Religion exige qu'on les combatte fortement, et qu'on ne néglige rien pour les vaincre ; ce qui n'est pas l'ouvrage de la nature, mais l'œuvre de la grâce. « Aimez « ceux qui vous haïssent; faites du bien à ceux qui vous per« sécutent, afin que vous soyez les enfants de votre Père qui « est dans les cieux, qui fait lever son soleil sur les bons et « sur les méchants, et tomber la pluie sur les justes et sur les « injustes. » Il ne demande point que nous ne sentions pas l'injustice, mais que nous la pardonnions sincèrement. « Re« mettez-nous nos dettes, comme nous les remettons à ceux « qui nous doivent! » Et il a donné l'exemple sur la croix : Pater, dimitte illis, nesciunt enim quid faciunt! Hélas ! il est bien vrai que les hommes d'iniquité ne savent ce qu'ils font ;* et c'est pourquoi leur sort sera terrible quand ils viendront à ravoir ce qu'ils ont fait : Pater, dimitte illis!"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Voilà le gouvernement fixé dans le centre gauche : c'est la mesure du chemin que nous avons fait sous la dernière administration. Vous voyez qu'il ne nous en reste pas prodigieusement à faire désormais pour arriver. Permettez-moi de vous-demander une fois si mes prévoyances, qu'on taxait d'exagération, ne sont pas aujourd'hui complétement justifiées? On ne voyait pas le mal, on ne voulait pas le voir, parce qu'il se cachait sous des noms et sous des phrases ; à présent on l'a-percoit, * et la terreur est grande; mais la peur ne sauve pas. Il paraît que le côté gauche, dans sa réunion de la rue Grange-</p>
        <p>Batelière1, a décidé de poursuivre la mise en accusation de l'ancien ministère. Il serait très-possible qu'ils la fissent prononcer, et il n'y aurait que justice, mais dans le sens opposé aux griefs qu'ils énonceront.</p>
        <p>Comme je l'avais annoncé là, il y a bientôt quatre ans, Frayssinous se retire après avoir conduit la France au bord du schisme2. Le parti chante les louanges de son successeur. C'est en ce moment l'homme des Débats, du Constitutionnel et du Courrier. Je crois qu'ils ne se trompent guère dans les espérances qu'ils conçoivent de lui. Cependant il pourrait bien ne pas aller aussi vite que leurs désirs. Il y a dans les choses une résistance qui n'est pas dans les idées, sans quoi le monde ne subsisterait pas six mois.</p>
        <p>La guerre paraît de plus en plus inévitable en Orient. Les Anglais, selon leur usage, vont commencer, s'ils peuvent, par s'emparer de Carabusa, ce qui leur donnera un troisième point inexpugnable dans la Méditerranée. On proteste toujours de la pureté d'intentions la plus édifiante et du plus parfait désintéressement. Mais, quand on serait dupe de ce langage, qui ne voit que la guerre entraîne, de toute nécessité, la dissolution de l'empire ottoman? La Russie, l'Autriche et l'Angleterre s'en partageront les débris; et la France, comme toujours, en sera pour ses frais d'argent et de sottises.</p>
        <p>- MM. de Chabrol et Frayssinous étaient, seuls de l'ancien cabinet, restés dans le ministère Martignac. Seulement, on avait détaché l'instruction publique du portefeuille des affaires ecclésiastiques, et on l'avait érigée en département ministériel, qui fut confié, le 1er février, à M. de Vatimesnil. Les deux anciens collègues de M. de Villèle se trouvèrent, en face de la Chambre renouvelée, dans la position la plus fausse. Ils le sentirent dès les débats engagés pour la vérification des pouvoirs, et n'osant affronter, le 3 mars, ceux qu allait soulever la discussion de l'adresse, ils offrirent leur démission qui fut acceptée. M. Hyde de Neuville remplaça M. de Chabrol à la marine, et 1 abbé Feutrier, évêque de Beauvais, prit la place de M. Frayssinous. Tous deux étaient de cette réunion Agier, petite fraction du parti royaliste qui, par suite du partage à peu près égal des voix royalistes et libérales, se trouvait disposer à son gré de la majorité, bien qu'elle ne comptât pas plus de vingt-cinq à trente membres.</p>
        <p>On m'a envoyé, je ne sais d'où, un volume intitulé : Opu-6Coli (ilosofici, imprimé à Milan en 1827. Je serais curieux de savoir quel en est l'auteur. Je pense qu'il doit être connu du marquis d'Azeglio.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
