<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="C'est chose très-certaine, monsieur l'abbé, que je vous ai écrit une lettre, la veille de mon départ pour Tours. Après ''ela, vous dire ce que je vous apprenais, et si je vous appre-" resp="">C'est chose très-certaine, monsieur l'abbé, que je vous ai écrit une lettre, la veille de mon départ pour Tours. Après ''ela, vous dire ce que je vous apprenais, et si je vous appre-</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Paris, 19 octobre 1828. (...-...)">Paris, 19 octobre 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="C'est chose très-certaine, monsieur l'abbé, que je vous ai écrit une lettre, la veille de mon départ pour Tours. Après ''ela, vous dire ce que je vous apprenais, et si je vous appre-"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>nais quelque chose, c'est ce qui surpasse mon pouvoir. J'ai tellement l'habitude de laisser aller ma plume où et comme elle veut, surtout quand je cause avec vous, que, plutôt que d'interroger ma mémoire là-dessus, je vais me mettre à jaser avec vous sur nouveaux frais.</p>
        <p>J'ai trouvé à Tours le général ****, toujours déclamant, toujours criant du haut de sa tête, et toutes ces déclamations et ces cris aboutissent à ceci : « Donnez-moi encore de l'argent, quoique vous m'en ayez déjà donné; donnez-moi la pairie, que vous ne m'avez pas donnée encore ! » Ainsi sont faits, aujourd'hui, nos Phocions.</p>
        <p>A mon retour à Paris, j'ai trouvé ma fille 1, arrivant du Dauphiné pour passer l'hiver avec moi, qui m'a de suite demandé de vos nouvelles, car tout ce qui m'aime vous aime. Son état de souffrance n'est guère changé, et c'est là une triste conformité avec la fille de notre ami de Florence 2, dont la santé languissante le tourmente chaque jour davantage. Hélas ! c'est bien assez de souffrir dans soi, sans souffrir encore dans ce qui vous est cher. Je laisse ce triste chapitre.</p>
        <p>Que vous avez merveilleusement découvert cet homme que nous cherchions ! — Hicvir, hic est! — C'est monsignor Bernetti! Et ce qui est fort heureux, c'est que vous l'ayez trouvé sans le secours d'une lanterne; car, puisqu'il vêut nous faire accroire que « les vessies sont des lanternes, » il était homme à vous persuader que votre lanterne n'était qu'une vessie. Entre nous deux, et bien bas, de peur que mon voisin 5 ne m'entende, j'ai cru un moment avoir aussi trouvé notre homme, sans sortir de dessous mon toit. — Oui-da, j'en ai plusieurs, pouvons-nous dire avec maître Petit-Jean. En honneur, tous ces gens-là ne me représentent pas mal Abou-Hassan, des Mille et une nuits. Seulement, quand les dormeurs seront éveillés, ils verront probablement tout autre</p>
        <p>1 Mme la vicomtesse de Maccarthy.</p>
        <p>2 lUne Amélie de Vitrolles.</p>
        <p>5 Toujours le Nonce du Pape. C est de lui qu il s agit dans ce dernier membre de phrase, et aussi dans le dernier paragraphe de la lettre.</p>
        <p>chose qu'un sultan se tenant les côtes à force de rire, — à moins toutefois que ce ne soit le sultan Mahmoud.</p>
        <p>A propos de ce Mahmoud, on me demandait, l'autre jour, en assez nombreuse compagnie, pourquoi je lui avais prédit des succès si longtemps avant les événements. — « Pourquoi? ai-je répondu, parce qu'il est le Commandeur des Croyants. » Croyez-vous qu'on m'ait compris?... Pas le moins du monde. Ma voisine seule m'a poussé du coude. J'ai eu un éclair de vanité. J'ai cru entendre le : « Tais-toi, Jean-Jacques!... » Hélas! je crois qu'elle ne m'a pas compris non pus, et que ce n'était qu'une inadvertance.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
