<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Hélas! oui, je ne sais que trop combien votre position est pénible dans cette triste ville! Souffrances de tous côtés, et si peu de choses qui soulagent ! Mais enfin, Dieu vous veut là, au moins momentanément. Pourquoi? Il le sait. Pour nous, croyons de tout notre cœur, croyons sans hésiter qu'alors qu'il nous éprouve, c'est toujours dans des vues de bonté et de miséricorde. Le temps viendra où nous le verrons clairement. Jusque-là, souvenons-nous de l'Apôtre : Le juste vit de foi; et ne cherchons point ici-bas une autre vie, car nous la chercherions en vain." resp="">Hélas! oui, je ne sais que trop combien votre position est pénible dans cette triste ville! Souffrances de tous côtés, et si peu de choses qui soulagent ! Mais enfin, Dieu vous veut là, au moins momentanément. Pourquoi? Il le sait. Pour nous, croyons de tout notre cœur, croyons sans hésiter qu'alors qu'il nous éprouve, c'est toujours dans des vues de bonté et de miséricorde. Le temps viendra où nous le verrons clairement. Jusque-là, souvenons-nous de l'Apôtre : Le juste vit de foi; et ne cherchons point ici-bas une autre vie, car nous la chercherions en vain.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Le 2 octobre 1828. (...-...)">Le 2 octobre 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Hélas! oui, je ne sais que trop combien votre position est pénible dans cette triste ville! Souffrances de tous côtés, et si peu de choses qui soulagent ! Mais enfin, Dieu vous veut là, au moins momentanément. Pourquoi? Il le sait. Pour nous, croyons de tout notre cœur, croyons sans hésiter qu'alors qu'il nous éprouve, c'est toujours dans des vues de bonté et de miséricorde. Le temps viendra où nous le verrons clairement. Jusque-là, souvenons-nous de l'Apôtre : Le juste vit de foi; et ne cherchons point ici-bas une autre vie, car nous la chercherions en vain."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Vous avez vu dans les journaux où en est l'affaire des ordonnances. Il y avait eu comme un miracle de la Providence pour mettre un peu d'union parmi les évêques, et inspirer à la faiblesse même quelque fermeté. Prêtres, laïques, tous à l'envi repoussaient avec un courage inespérable les premières tentatives de schisme, quand voilà qu'on annonce je ne sais quelle lettre du cardinal Bernetti1, qui engage les évêques à « se con-</p>
        <p>' La mission de M. Lassagni. dont nous avons parlé dans une des notes précédentes, porta tous les fruits qu'on en attendait. Le cardinal Bernetti, son ancien condisciple, l'appuya de toute son influence, et, le 25 septembre, « quand, dit Vaulabelle, les journaux religieux se raillaient de l'impuissance du gouvernement à vaincre la résistance des évêques le cardinal de Latil adressait à tous ces prélats la communication suivante :</p>
        <p>« Monseigneur, le Roi ayant daigné me faire communiquer les réponses de</p>
        <p>fier en la piété du roi, » comme si en France il y avait un Roi, comme s'il pouvait rien sur rien, comme si « la piété du Roi » empêchait les ordonnances d'être destructives de la Religion, attentatoires aux droits divins de l'Église, tyranniques, impies, etc.; comme s'il était question de réprimer le zèle exagéré du clergé dans un cas douteux; comme si on s'étonnait qu'il osât résister aux ordres de la Révolution et défendre la Foi contre elle; comme s'il n'avait plus qu'à reconnaître le patriarcat du Constitutionnel ou du Courrier! Je ne crois pas que, depuis des siècles, un aussi grand scandale ait été donné; et combien les suites peuvent en être funestes! Rome, Rome, où es-tu donc? Qu'est devenue cette voix qui soutenait les faibles, réveillait les endormis? cette parole qui parcourait le monde, pour donnera tous, dans les grands dangers, la force de combattre ou celle de mourir? À présent, on ne sait que dire : « Cédez! » Aussi, déjà, plusieurs évêques, qui n'avaient pas osé se séparer des autres, s'empressent-ils, dit-on, de faire agréer leur obéissance. Que deviendra la Religion, si on se précipite sur cette pente, si on s'en tient aux lâches conseils de S. E. Bernetti? Croit-il donc, cet homme, que la Révolution va s'arrêter? Croit-il que ses desseins n'aillent pas au delà de ce qu'elle a obtenu jusqu'ici? Ou s'imagine-t-il qu'on lui résistera plus aisément lorsqu'on lui aura donné des gages infâmes de servilité, qui tripleront sa confiance et son audace? Encore une fois, où en sommes-nous? Si la perte nous vient d'où l'on devait attendre le salut, que reste-t-il à faire, sinon ce que disaitle Prophète : Elongavi fugiens, et rnansi in solitudine?</p>
        <p>Je ne saurais vous parler d'autre chose aujourd'hui ; j'ai l'âme trop pleine de ce que je vois et de ce que je prévois. Priez, priez pour l'Église! sans doute, elle ne périra pas; sans doute Dieu, qui la protège, est plus fort que ne sont</p>
        <p>Rome relatives aux ordonnances du 16 juin, et m'ayant invité à vous en donner connaissance, j'ai l'honneur de vous informer que S. S., persuadée du dévouement sans réserve des évêques de France pour S. M., ainsi que de leur amour pour la paix et pour tous les autres véritables intérêts de notre sainte religion, a fait répondre que « les évêques doivent se confier à la sagesse du Roi pour l'exécution des ordonnances, et marcher d'accord avec le trône.» — Hist. des Deux Restaurations, 3, édit.. t. VII, p. 454.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
