<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Voilà votre lettre du lermars, toute remplie de prévoyances sinistres, et qui n'ont cependant rien d'exagéré. On est, à Paris, dans une sorte de stupeur effrayante. Tout le monde voit le mal, maintenant, et le voit avec terreur, car on ne découvre nulle part un point d'appui pour y résister. Les choses vont plus vite que je n'aurais cru, et je ne serais pas surpris" resp="">Voilà votre lettre du lermars, toute remplie de prévoyances sinistres, et qui n'ont cependant rien d'exagéré. On est, à Paris, dans une sorte de stupeur effrayante. Tout le monde voit le mal, maintenant, et le voit avec terreur, car on ne découvre nulle part un point d'appui pour y résister. Les choses vont plus vite que je n'aurais cru, et je ne serais pas surpris</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Le 11 mars 1828. (...-...)">Le 11 mars 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Voilà votre lettre du lermars, toute remplie de prévoyances sinistres, et qui n'ont cependant rien d'exagéré. On est, à Paris, dans une sorte de stupeur effrayante. Tout le monde voit le mal, maintenant, et le voit avec terreur, car on ne découvre nulle part un point d'appui pour y résister. Les choses vont plus vite que je n'aurais cru, et je ne serais pas surpris"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>qu'avant deux ans tout fût terminé. La souveraineté absolue est aujourd'hui publiquement dans la Chambre, qui, dans son Adresse, gourmande le roi, et menace la Religion. Le parti qui veut le schisme domine partout. Députés, pairs, journalistes, et presque toute la masse de la population influente et active se précipite dans cette voie où M. le Dauphin ne craindra pas d'entrer, si, auparavant, la Révolution ne s'arrange d'une autre manière. A la tête des affaires ecclésiastiques, un homme dont le parti se tient sûr, gallican comme les Débats, libéral comme le Constitutionnel, et d'autant plus dangereux, qu'entre ses autres qualités il est encore un sot, de sorte que rien ne l'arrêtera probablement : du reste, comme disait Brantôme, « d'une créance légère, et pas trop bon pour la balance de M. saint Michel. » Tout cela est peu rassurant, ou, pour mieux dire, tout cela doit exciter les plus sérieuses et les plus vives alarmes. Je compte cependant beaucoup sur la fermeté du clergé, pourvu que la question soit claire. On parle du mariage des prêtres, et cela est bon. Je voudrais qu'on proposât de leur faire prendre deux femmes.</p>
        <p>Si les réélections donnent à la gauche une majorité complète, le mouvement deviendra d'une rapidité prodigieuse. En ce moment c'est un niais, une espèce d'imbécile, nommé Agier 1, qui dispose de cette majorité, avec quelques députés qui lui sont unis. C'est une de ces chances heureuses du « représentatif, i) dont un des principaux mérites est de mettre en</p>
        <p>1 M. Agier était un magistrat, membre très-ardent de la droite, mais qu'avait effrayé l'envahissement du pouvoir spirituel dans les affaires politiques. Il voyait dans cet envahissement continu et dans les résistances qu'il rencontrait, même parmi les hommes les plus dévoués à la monarchie, une condition fatale à l'union du parti royaliste. En 1828, il se trouvait, avec M. de La Bourdonnaie, à la tête des membres de ce parti qui avaient combattu et renversé M. de Villèle, agent trop docile de la Congrégation. On en comptait dans la nouvelle Chambre environ soixante et dix, qui se partageaient en deux fractions d'une importance numérique à peu près égale. L'une se réunissait chez M. de La Bourdonnaie, l'autre dans le salon de M. Agier. Un avocat, M. Piet, continuait à réunir chez lui les députés congréganistes et les amis du ministère Villèle, au nombre de cent vingt-cinq à cent trente membres. Le reste de la Chambre appartenait à la gauche pure ou au centre gauche qui, réunis, comptaient cent soixante-dix membres environ.</p>
        <p>évidence « les supériorités sociales, » pour parler le langage des adeptes, et qui fait que nous sommes conduits par la supériorité-Agier et la supériorité-Feutrier, en attendant mieux, ou pis.</p>
        <p>Pendant que la guerre se fait dans la Chambre, une autre guerre se prépare à l'extérieur; elle vient de nous être annoncée, comme à peu près certaine, par M. de la Ferronnays. Mais, pour nous consoler, il nous a promis que « la France, quoi qu'il arrive, conserverait sa dignité. » Cette guerre, qui aurait pu être un événement heureux pour l'Europe et un puissant moyen de stabilité, va devenir un brandon de discorde, et, tôt ou tard, une source d'autres guerres, dont la Révolution seule profitera. Mais, après tout, ne faut-il pas que ce qui est résolu là-haut s'accomplisse ? Quel bras humain pourrait soutenir en l'air cette vieille société ruinée dans ses bases? Elle tombera, et il ne nous reste qu'à savoir ce que Dieu voudra faire de ses débris.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
