<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je vous écris, la tête toute prise d'un gros rhume que je m'imagine avoir depuis ce matin. Selon ma coutume, je le traite avec un mépris dont j'espère qu'il ne tardera pas à" resp="">Je vous écris, la tête toute prise d'un gros rhume que je m'imagine avoir depuis ce matin. Selon ma coutume, je le traite avec un mépris dont j'espère qu'il ne tardera pas à</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A la Chenaie, le 27 janvier 1820. (...-...)">A la Chenaie, le 27 janvier 1820.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je vous écris, la tête toute prise d'un gros rhume que je m'imagine avoir depuis ce matin. Selon ma coutume, je le traite avec un mépris dont j'espère qu'il ne tardera pas à"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>verbales dont parle expressément le testament de Lamennais, l'Éditeur avait essayé de réunir tout ce qui pouvait éclairer l'opinion sur les variations tant reprochées à son illustre ami, et en même temps faire connaître, autant qu'il peut être connu, ce caractère qui jusqu'à présent semble avoir défié l'analyse.</p>
        <p>Lorsqu'un classement nouveau dut être fait, après la décision certes bien imprévue par laquelle les attributions de l'Éditeur se trouvaient limitées, les lettres à M. de Vitrolles, antérieures à 1830, furent laissées parmi celles qu'on livrait a l 'iml)rimeur; l'Editeur, dupe d'une illusion de sa mémoire, croyait n avoir à éliminer que la portion de cette correspondance postérieure à la Révolution de Juillet.</p>
        <p>^ Quand l'erreur fut reconnue, le premier volume de la Correspondance était a moitié imprimé. Avant de subir, dans tout ce qu'elles avaient d'onéreux et de regrettable à divers points de vue, les conséquences de cette méprise qui pesaient à la fois sur la publication et sur lui, l'Éditeur soumit cette situation nouvelle à la famille Lamennais par deux communications succesfun sives, dernière fut adressée à M. l'abbé Jean, frère de l'illustre dé-</p>
        <p>On y exposait les faits auxquels le lecteur vient d'être initié ; on faisait appel a 1 inleret bien entendu comme à la loyauté des héritiers du sang: on eur demandait de ne pas exagérer encore, par d'inutiles et judaïques exigences, es rigoureuses prohibitions de l'arrêt par eux obtenu ; de ne pas méconnaître es intentions si claires, si évidentes, du parent dont ils assurent que « les volontés leur sont sacrées, » et de la renommée duquel ils se constituent, maigre lui, les champions; de ne pas aggraver, pour l'Éditeur, les lenteurs et es travaux d une publication à laquelle il avait déjà consacré beaucoup de temps et de soins, peut-être dignes de quelque reconnaissance; de lui épargner un sacrifice pécuniaire notable, et fait en pure perte, puisqu'il ne devait servir qu a mutiler cette publication, déjà, par leur fait, rendue moins complète et moins intéressante qu'elle n'eût pu l'être, si. - comme le testament de Lamennais le leur enjoignait expressément, — ils s'étaient abstenus d'v intervenir.</p>
        <p>On leur offrait d'ailleurs communication des feuilles imprimées, afin qu'ils n pussent pas a consentir aveuglément à la publication des lettres dont le maintien était sollicité.</p>
        <p>L Éditeur regrette d'avoir à dire que cette double démarche est restée</p>
        <p>s'offenser. Que ne peut-on user de cette méthode avec tous les importuns! Vous avez, quant à vous, d'autres ressources; mais je ne sache pas que vous en usiez dans ces circonstances; ce serait pourtant quelquefois beau et bien à propos. Essayez : cela réussira peut-être. Vous me plaignez donc beaucoup, mon excellente amie? Hélas! vous avez raison, puisque je suis loin de vous, loin de notre Père, loin de tous nos chers feuillantins et feuillantines. Je ne vois âme qui vive. Pour peu que cela dure, il est à croire que j'oublierai à parler, comme j'ai presque oublié à rire. Alors vous me reprendrez, et commençant au b, a, ba, j'en viendrai, par vos soins, à tant jaser, que vous regretterez peut-être de m'avoir rendu la parole; niais il ne sera plus temps.</p>
        <p>Comme je sors rarement de ma chambre, et que les journaux y entrent encore plus rarement, vous me trouveriez extrêmement gothique si j'allais me mettre à raisonner sur les affaires du temps. Je ne connais de temps que celui qu'il fait, c'est-à-dire pluie, vent, grêle, neige, glace et tout ce qui s'ensuit. J'appelle cela ma politique, et je ne serais pas surpris qu'elle ressemblât à la vôtre.</p>
        <p>Mais je ne vois la mienne qu'à travers mes vitres; c'est une grande et très-grande différence. Qu'en dites-vous? En</p>
        <p>sans résultats. A sa première demande, pour laquelle un ami commun avait bien voulu s'entremettre, et qui était adressée au représentant légal de Mmc de Kertangui (nièce et légataire universelle de Lnmennais), il fut répondu par un refus formel dont il ignore absolument les motifs, ayant titi respecter, à cet égard, le silence gardé vis-à-vis de lui par la personne chargée de cette délicate négociation.</p>
        <p>A la seconde, M. l'abbé Jean n'a fait ni fait faire aucune réponse. Ce silence qui, s'il était volontaire et délibéré, ne serait ni d'un prêtre, ni d'un homme bien né, l'Editeur se l'explique par l'état déplorable de la santé de M. l'abbé Jean. Il l'accepte donc, sans se permettre de le juger.</p>
        <p>Sur de n'avoir voulu que ce qui était juste, de n'avoir obéi qu'aux inspirations de sa conscience, l'Éditeur n'a pas hésité à donner ces explications détaillées. Les mutilations dont il a été forcé de laisser subsister les traces, restent ainsi à la charge de qui de droit. Et quant aux procédés dont il a été victime, — sans qu'on ait jamais pu songer à les justifier par un seul grief, même frivole, — il n'a ni à les caractériser, ni à les qualifier. Le premier de ces soins serait bien superflu ; l'autre ne convient ni à ses idées, ni à sa mission.</p>
        <p>attendant que vous disiez, je vous dirai que j'ai congédié mons François, dont j'étais, depuis mon arrivée, fort mécontent. J'ai essayé de la douceur, des caresses, de la sévérité, des menaces, rien n'a servi. Ce malheureux enfant n'a pas plus d'âme ni d'esprit que Mak01. Je n'ai jamais rien vu de plus inepte, de plus nul de cœur; ajoutez à cela le mensonge, la fausseté, la paresse, vous aurez l'idée d'un fort plat et fort mauvais petit sujet. Je l'ai renvoyé chez ses parents battre qui il voudra.</p>
        <p>Je désire vivement que l'indisposition de Mme de Cougnac n'ait pas eu de suites, non plus que l'indignation de Mlle de Tremereuc. J'aimerais mieux qu'elle me battît que de rester fâchée. Ah çà, mon excellente amie, n'est-ce pas qu'il n'est plus question des torts que je puis avoir? Seriez-vous donc de ceux qui comptent avec leurs amis? Encore, si j'ai bonne mémoire, ne suis-je pas si fort en arrière qu'on me le fait entendre. Mais laissons cela; je ne me défends pas, j'avoue tout ce qu'on voudra, et plus, s'il le faut, pourvu que vous m'aimiez toujours. N'allons pas nous brouiller à cent lieues l'un de l'autre : je ne pourrais pas vous faire enrager pour me raccommoder. C'est là une puissante considération, méditez-la. Si vous n'en avez pas le temps, j'en charge ma fille2. Elle a sans doute aussi le talent de méditer. C'est peu de chose, dans le nombre; mais qu'est-ce que Dieu ne lui a pas donné? Mille amitiés bien tendres à la bonne Mlle de Villiers et à tous nos amies et amis. J embrasse mes petites nièces. Souvenirs aux domestiques; et pardon de tant de folies. Adieu, adieu. — Le vilain mol:i!</p>
        <p>1 Il s'.i ,-it d'un singe, mentionné ailleurs.</p>
        <p>- Une de ses petites nièces, sans nul doute; à moins qu'il ne s'agisse d une des feuillantines dont Lamennais se dirait le père, dans l'ordre spirituel.</p>
        <p>" Lettres supprimées : — A M. le comte Joseph de Maistre. Saint-Malo, 5 février 1820. — Imprimée dans la Correspondance de J. de Maistre.</p>
        <p>A M. le baron de Mtrolles ... février 1820. — La date du lieu n'existe pas; lettre importante, sur l assassinat du duc de Berry, et les conséquences que cet événement peut ou doit avoir.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
