<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Me voici à Versailles depuis hier, mon excellent ami, parce qu'il faut bien que je m'occupe du nouvel ouvrage que j'ai annoncé, et qu'à Paris il m'est impossible de rien faire. Mahony nous a cédé l'appartement de son père-pour cinq mois; je dis nous, parce que j'ai près de moi l'abbé Gerbet et l'abbé Rohrbacher. J'aurai ici du loisir et de la tranquillité, et lorsque mon beau-frère, que j'attends, sera venu, je pourrai le voir aussi souvent que mes affaires l'exigeront." resp="">Me voici à Versailles depuis hier, mon excellent ami, parce qu'il faut bien que je m'occupe du nouvel ouvrage que j'ai annoncé, et qu'à Paris il m'est impossible de rien faire. Mahony nous a cédé l'appartement de son père-pour cinq mois; je dis nous, parce que j'ai près de moi l'abbé Gerbet et l'abbé Rohrbacher. J'aurai ici du loisir et de la tranquillité, et lorsque mon beau-frère, que j'attends, sera venu, je pourrai le voir aussi souvent que mes affaires l'exigeront.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Versailles, 10 mai 1826. (...-...)">Versailles, 10 mai 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Me voici à Versailles depuis hier, mon excellent ami, parce qu'il faut bien que je m'occupe du nouvel ouvrage que j'ai annoncé, et qu'à Paris il m'est impossible de rien faire. Mahony nous a cédé l'appartement de son père-pour cinq mois; je dis nous, parce que j'ai près de moi l'abbé Gerbet et l'abbé Rohrbacher. J'aurai ici du loisir et de la tranquillité, et lorsque mon beau-frère, que j'attends, sera venu, je pourrai le voir aussi souvent que mes affaires l'exigeront."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Les événements ont tout à fait dérangé des projets plus doux;- je ne sais là-dessus, comme sur tout le reste, que me soumettre à la Providence. Que faire autre chose quand elle a parlé? Les circonstances sont graves ; l'Église est en péril, et je ne puis quitter, le jour du combat. Je ne veux pas même songer au repos dont je jouirais près de vous dans le sein de l'amitié ; je craindrais que l'obéissance au devoir qui m'est imposé ne fût moins agréable à Dieu, par le mélange de regrets humains. Ne demandons rien à la terre, car elle n'accorde rien qu'à ceux qui cèdent quelque chose du ciel. On a, comme vous savez, adr-essé la Déclaration à tous les évêques pour avoir leur adhésion. Très-peu l'ont donnée pleine et entière. Je signerais sans difficulté la lettre de Mgr de Janson. On se plaint de celle de l'évêque de Rennes; il paraît qu'il a tout renvoyé au jugement du Pape. L'archevêque de Bordeaux a répondu : « Laissez-moi mourir dans mon attachement aux vieilles erreurs de l'Église romaine. » Le clergé du second ordre est, en masse,</p>
        <p>4 mai ,1826. — Lettre fort curieuse où l'abbé Jean s'efforce d'atténuer laDéclaration des évêques. Selon lui, les adhésions données à cette Déclaration ne sont rien moins que « pures et simples, » comme on veut le faire croire. — A Mme la baronne Cliampy, Paris, 4 mai 1826.</p>
        <p>extrêmement prononcé dans le sens catholique, de sorte que nous pouvons espérer d'être à l'abri, sinon du schisme, au moins des plus terribles conséquences du schisme. L'évoque de Chartres vient de publier un écrit contre moi, « attendu, « m'écrit-il, qu'il n'a pu se dispenser de prendre la défense « de Frayssinous, son intime ami et son parent. » Je n'ai pas encore lu cette brochure ; j'y répondrai dans mon ouvrage. On dit qu'il en paraîtra une autre de l'abbé Affre1, laquelle lui a été demandée par l'évêque d'Hermopolis, encore en sa qualité de parent. Les Quatre articles sont devenus une controverse de famille; car j'ai été attaqué aussi par Clausel de Coussergues (le conseiller de l'Université) : celui-ci s'en est tenu aux injures. Je tâcherai de leur opposer à tous des raisons. Il est triste qu'on n'en finisse pas par une bonne décision, que tous les catholiques attendent, et s'étonnent d'attendre si longtemps. Jamais il ne se présenta d'occasion si favorable de fixer la foi des Fidèles et de les rattacher au centre d'unité par un lien plus étroit, aujourd'hui bien nécessaire. Ce serait une bien fausse prudence que celle qui, pour ne pas choquer les ennemis du christianisme, laisserait les esprits dans l'incertitude sur des points dont l'importance se fait chaque jour sentir davantage, et perpétuerait, en se taisant, de fâcheuses discussions qu'il est en ce moment aisé d'éteindre, et qui, si l'autorité en laisse subsister le germe, se réveilleront certainement plus tard avec un caractère plus dangereux.</p>
        <p>Pendant que vous jouissez du printemps à Gènes, nous avons ici l'hiver dans toute sa beauté, froid, pluie, vent et jusqu'à de la neige. C'est le bénéfice du climat. J'espère que l'été au pied des montagnes fera beaucoup de bien à Mme de Senfft et a la comtesse Louise : dites-leur, je vous prie, avec quelle tendresse je pense à elles et à vous. Adieu, adieu, adieu, priez pour moi et aimez-moi toujours. L'abbé G. vous offre ses respectueux hommages; M. Robertson y joint les siens, par la dernière lettre que j'ai reçue de lui. Il est toujours à Londres2.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
