<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je veux aujourd'hui vous écrire un petit mot en particuier, d'abord pour vous rendre mille grâces de votre si aimable souvenir du lendemain de l'Ascension, et puis pour vous dire à vous-même combien je suis tourmenté de vos souffrances continuelles. Hélas ! que serait-ce que cette triste vie, si la foi, si l'espérance, si l'amour, ne nous soutenaient! Il y a des moments où je suis prés de succomber sous le fardeau. Mais vous avez plus de force que moi, parce que vous avez plus de vertu. Le bon Dieu vous mesure ses grâces en propor-" resp="">Je veux aujourd'hui vous écrire un petit mot en particuier, d'abord pour vous rendre mille grâces de votre si aimable souvenir du lendemain de l'Ascension, et puis pour vous dire à vous-même combien je suis tourmenté de vos souffrances continuelles. Hélas ! que serait-ce que cette triste vie, si la foi, si l'espérance, si l'amour, ne nous soutenaient! Il y a des moments où je suis prés de succomber sous le fardeau. Mais vous avez plus de force que moi, parce que vous avez plus de vertu. Le bon Dieu vous mesure ses grâces en propor-</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="4 juin 1827. (...-...)">4 juin 1827.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je veux aujourd'hui vous écrire un petit mot en particuier, d'abord pour vous rendre mille grâces de votre si aimable souvenir du lendemain de l'Ascension, et puis pour vous dire à vous-même combien je suis tourmenté de vos souffrances continuelles. Hélas ! que serait-ce que cette triste vie, si la foi, si l'espérance, si l'amour, ne nous soutenaient! Il y a des moments où je suis prés de succomber sous le fardeau. Mais vous avez plus de force que moi, parce que vous avez plus de vertu. Le bon Dieu vous mesure ses grâces en propor-"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>1 lnferno, c. xxxiv, v. 7, 10, 12: —Voilà Dite L'empereur du Royaume douloureux..... S'il fut aussi beau qu'il est maintenant hideux, après avoir élevé ses sourcils contre son Créateur, bien doit de lui procéder tout deuil.</p>
        <p>(Trad. Lamennais.)</p>
        <p>lion de vos épreuves. Oh! profitez, profitez bien d'une si grande occasion de mérite. Ne laissez rien échapper, pas même la plus petite feuille de cette belle et riche couronne que les anges tressent pour vous dans le ciel. Les souffrances seront passagères ; même ici-bas, elles ne dureront pas toujours; mais la récompense ne passera point. Patience donc et douceur au milieu de vos maux, qui ne sont pas seulement les vôtres, mais encore ceux de vos excellents parents, ceux de tous vos amis, parmi lesquels je vous supplie de permettre que je me compte, moi pauvret. Que je voudrais être près de vous pour partager les soins que vous prodigue la tendresse de vos proches, pour essayer de vous distraire, ne fût-ce que par quelqu'une de ces folies que vous pardonniez à ma jeunesse! Vous souvenez-vous comme nous avons ri? J'espère toujours que ce temps-là reviendra, et sûrement ce ne seront ni les choses risibles, ni les personnages ridicules qui manqueront à notre gaieté, quand le bon Dieu permettra que j'aie le bonheur de vous revoir. Cependant soignez-vous, soignez vos bons parents, qui ne vivent que pour vous; adoucissez-leur, autant que vous le pourrez, la peine qu'ils ressentent de vos souffrances; et puis, tout doucement, tout doucement, avançant un pied, puis l'autre, nous atteindrons un meilleur avenir.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
