<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je suis, monsieur le marquis, fort en retard avec vous; la cause en est que mes maux ordinaires ne furent jamais moins en retard avec moi. Si à des souffrances habituelles vous joignez des occupations aussi tristes que nombreuses, vous vous expliquerez facilement le silence pour lequel je vous dois des excuses," resp="">Je suis, monsieur le marquis, fort en retard avec vous; la cause en est que mes maux ordinaires ne furent jamais moins en retard avec moi. Si à des souffrances habituelles vous joignez des occupations aussi tristes que nombreuses, vous vous expliquerez facilement le silence pour lequel je vous dois des excuses,</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Paris, le 17 mars 1826. (...-...)">Paris, le 17 mars 1826.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je suis, monsieur le marquis, fort en retard avec vous; la cause en est que mes maux ordinaires ne furent jamais moins en retard avec moi. Si à des souffrances habituelles vous joignez des occupations aussi tristes que nombreuses, vous vous expliquerez facilement le silence pour lequel je vous dois des excuses,"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>et dont vous devez me plaindre aussi, de toutes les manières et dans tous les sens. Nos chers députés courent peu de risque d'éprouver un regret semblable. La parole, cette session, ne -leur a pas manqué pour l'amusement de leurs commettants. En ont-ils dit? Et qu'en dites-vous? quelle raison ! quelle éloquence ! quelle admirable manifestation des trésors cachés que recélaient nos départements! Écoutez, lisez, et n'oubliez pas que « le style est tout l'homme; » et puis j'adopte pleinement vos conclusions, que vous ferez bien pourtant de ne pas rendre trop, publiques, car voici ce qui vous arriverait. Le comité d'enquête, établi sur la demande de l'honorable M. de la Boëssière, vous traduirait par-devant la Chambre ; la Chambre, où il y a des gens d'une grande délicatesse de goût, et dès lors ! rès-dit- ficiles sur les jugements qu'on porte d'eux, vous inviterait, avec cette politesse légale qui la distingue, à faire une retraite de quelques mois dans une maison soumise à la discipline de M. le Garde des sceaux, qui vous laisserait le choix entre mille distractions toutes plus agréables les unes que les autres, par</p>
        <p>égard pour les lettres, que lui aura sans doute recommandées son collègue, M. de Corbière. Voilà jusqu'à présent la fin de la discussion, le dernier effort de l'amour qui anime M. dePeyronîiet1 ; il « aime » tant les écrivains qu'il leur promet à tous ce qu'il a tenu, sans l'avoir promis, à M. Magalon 2. Ne trouvez-vous pas qu'il est cruel de quitter un pays où l'on entend, ou l'on voit de si belles choses? C'est mon sort, cependant. Je m'en vais en Bretagne pour y passer quinze à dix-huit mois. Là, plus de vie, plus de discours : les jardins parlent peu. Nulle autre société que Bossuet, Fénelon, Pascal et autres pareils misérables, vrai gibier de police correctionnelle. Que deviendra, je vous en prie, au milieu de ces gens-là, ma civilisation individuelle? car je n'aurai pas même de journaux pour me soutenir à la hauteur du siècle et de ses modèles, dont j'ai l'honneur, pour ma quote-part, d'être le représenté. Enfin, enfin, il faut prendre la chose chrétiennement.</p>
        <p>J 'ai vu, il y a peu de jours, Mme la marquise de Talaru; elle lutte contre ses infirmités avec un rare courage, et contre toutes les sottises qui se disent et qui se font, avec un rare esprit. Cette dernière guerre est peut-être plus fatigante que l'autre, car il n'y a pas un moment de trêve. Je suis bien aise, au reste, de vous dire qu'au fond les choses vont à merveille, qu'il n'y eut jamais de ministère aussi parfait que le nôtre, et qu'il n'y en aura jamais; ceci est positif; tout ce qui approche de la cour l'affirme expressément, et le croit peut-être. Pourquoi</p>
        <p>1 La loi contre la presse fut baptisée la loi de justice et d'amour. « Celte dénomination, qui est restée, dit Vaulabelle, était la paraphrase de plusieurs passages d un article attribué à M. de Peyronnet, et dans lequel les prescriptions du projet de loi étaient qualifiées de mesures justes, utiles, favorables et douces. » — Hist. des deux Restaurations, 5e édition, t. VII, p. 271, à la note.</p>
        <p>- Magalon, rédacteur de Y Album, condamné, pour simple délit de presse, à treize mois de prison et 2,000 francs d'amende, fut conduit à la maison centrale de détention (Poissy) à pieds, les mains liées, et attaché à un ancien forçat, ivre, malade de la gale, et qui, tout le long du chemin, criait : [i-vent les galériens! honneur aux galériens! Une fois emprisonné, Magalon fut soumis au régime des autres détenus, contraint de revêtir leur costume, de tresser des chapeaux de paille, de manger à la gamelle, etc. — Ibid., t. VI, p. 162.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
