<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="J'espère, monsieur le marquis, qu'au moment où je vous écris, vous êtes rassuré sur la santé de Mme de Maccarthy. Ce me serait une grande joie de l'apprendre, car je prends un vil intérêt à tout ce qui peut vous toucher, vous et tous ceux qui vous appartiennent." resp="">J'espère, monsieur le marquis, qu'au moment où je vous écris, vous êtes rassuré sur la santé de Mme de Maccarthy. Ce me serait une grande joie de l'apprendre, car je prends un vil intérêt à tout ce qui peut vous toucher, vous et tous ceux qui vous appartiennent.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A la Chenaie, le 18 février 1828. (...-...)">A la Chenaie, le 18 février 1828.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="J'espère, monsieur le marquis, qu'au moment où je vous écris, vous êtes rassuré sur la santé de Mme de Maccarthy. Ce me serait une grande joie de l'apprendre, car je prends un vil intérêt à tout ce qui peut vous toucher, vous et tous ceux qui vous appartiennent."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Les faits que vous avez eu la bonté de m'apprendre sont extrêmement curieux ; ils aident beaucoup à juger des hommes et des choses du moment. D'après les premières discussions des Chambres, on voit déjà deux choses : que M. de la Bourdonnaie et ses amis défendent les maximes et les pratiques de l'administration comme si elle leur appartenait déjà; et que, lorsqu'ils y seront parvenus, ils se briseront sur les mêmes écueils que leurs devanciers.</p>
        <p>C'est, à mon avis, une grande faute que de se faire le panégyriste du système constitutionnel, et d'en repousser les conséquences immédiates. Il en résulte qu'on perd la réputation d'homme de bonne foi, et qu'on irrite le bon sens public, que révoltent ces visibles et grossières inconséquences.</p>
        <p>Royalistes et libéraux, tous, il y a trois mois, tonnaient con-</p>
        <p>1 La lettre à laquelle celle-ci répond, datée du 7 février 1828, est presque entièrement reproduite dans celle que Lamennais adressait à Mme de Senfft, le 11 février suivant. Nous y remarquons, cependant, ces mots bons à noter, et qui ne figurent pas dans l'extrait donné à Mme de Senfft : — « J'ai, au reste, communiqué vos réllexions à Mgr le Nonce... » Relire, maintenant, la lettre du 31 janvier 1828, où ces réflexions se trouvent.</p>
        <p>tre les fraudes notoires qui ont amené illégalement plusieurs députés dans la Chambre. Aujourd'hui, voilà qu'on pallie ces fraudes, et que l'on conteste à la Chambre le droit qu'elle exerce en Angleterre de s'en informer; de sorte qu'il serait reconnu que l'administration peut, quand il lui plaît, renverser impunément l'ordre légal1. Si l'on croit par là fortifier le trône, on se trompe étrangement. Le parti révolutionnaire qui, les institutions étant données, a pour lui la raison, le droit, la justice, l'honneur, triomphe dans l'opinion, même lorsqu'il succombe dans la Chambre. Il n'y a point de plus mauvais parti et de danger plus grand que de rendre les lois dérisoires.</p>
        <p>Vous avez raison de craindre que, dans les circonstances qui peuvent survenir, on ne temporise trop à Rome. Cependant je suis plein de confiance dans les lumières supérieures et dans le grand caractère du Pape. Il se souviendra sans doute combien de fois, sous Louis XIV, on manqua l'occasion d'abattre le jansénisme, et comment, pour éviter de légers inconvénients, on finit par créer un péril immense. Fénelon l'avait bien prévu; il ne cessait d'annoncer le schisme qui faillit éclater sous le Régent, et qui naquit enfin en 1791. La Correspondance de ce prélat, bien au-dessus de Bossuet pour l'étendue de l'esprit et la profondeur des vues, est curieuse à lire sous ce rapport. En voici un passage qui m'a frappé2 :</p>
        <p>Pour bien juger de l'avenir, il faut moins regarder les actes du pouvoir que le mouvement général des esprits. Bien des gens, habiles d'ailleurs, se trompent en jugeant d'après une autre règle. L'administration leur paraît modérée, parce qu elle reste toujours en arrière des partis qui la poussent; et ils se rassurent là-dessus. Mais elle n'en marche pas moins,</p>
        <p>1 Le début de la session de 1828 fut effectivement marqué par les discussions les plus passionnées auxquelles donnaient lieu les réclamations arrivées de tous colés contre les fraudes et les violences à l'aide desquelles avaient été obtenues les nominations d'un grand nombre de partisans de l'ancien ministère (Villèle). On en trouve un intéressant résumé dans l'Hist. des Deux f{p.dnlJrntifm..&lt;:- 5e édit.. t. VII. D. 415 et suiv.</p>
        <p>2 Suit ici le passage déjà cité dans la lettre du 11 février précédent.</p>
        <p>pour marcher plus lentement. Jetez les yeux sur le passé, et vous vous effrayerez du chemin qu'elle a déjà parcouru. La décision me paraît être la qualité la plus rare en ce monde ; aussi est-ce par elle seule que s'opère tout ce qui se fait de grand. Elle est la vraie force, ou au moins il n'y a pas de force sans elle.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
