<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forname>Lucie</forname>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="Je reçois à l'instant même de Saint-Malo, mon excellente amie, votre lettre du 27 juin, à laquelle notre très-bon Père2 et Mlle de Tremereuc ont bien voulu ajouter quelques lignes, qui m'ont fait et grand bien et grand plaisir. Je n'ai qu'un moment pour vous répondre par le retour du courrier, et j'en profite pour vous assurer que je suis entièrement à vos ordres. Disposez donc librement de moi; vous ne pouvez me donner une meilleure preuve d'amitié." resp="">Je reçois à l'instant même de Saint-Malo, mon excellente amie, votre lettre du 27 juin, à laquelle notre très-bon Père2 et Mlle de Tremereuc ont bien voulu ajouter quelques lignes, qui m'ont fait et grand bien et grand plaisir. Je n'ai qu'un moment pour vous répondre par le retour du courrier, et j'en profite pour vous assurer que je suis entièrement à vos ordres. Disposez donc librement de moi; vous ne pouvez me donner une meilleure preuve d'amitié.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Saint-Brieuc, 2 juillet 1818 (...-...)">Saint-Brieuc, 2 juillet 1818</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="Je reçois à l'instant même de Saint-Malo, mon excellente amie, votre lettre du 27 juin, à laquelle notre très-bon Père2 et Mlle de Tremereuc ont bien voulu ajouter quelques lignes, qui m'ont fait et grand bien et grand plaisir. Je n'ai qu'un moment pour vous répondre par le retour du courrier, et j'en profite pour vous assurer que je suis entièrement à vos ordres. Disposez donc librement de moi; vous ne pouvez me donner une meilleure preuve d'amitié."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date/>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>1 Lettres supprimées en vertu de l'arrêt du 5 juin 1857 : — A Mme la baronne Champy. La Chenaie, 11 février 1815. — A la même. La Chenaie, 26 février 1815. — A la même. Saint-Malo, 4 avril 1815. — A Mme ***. Paris, 2 février 1816.</p>
        <p>2 M. i'abbc Carron, père spirituel de la petite famille en Jésus-Christ réunie dans l'établissement des Feuillantines, impasse de ce nom, à Paris.</p>
        <p>Afin de régler mon voyage,* il serait à désirer que je connusse dans le courant de juillet la détermination du P. Antoine. S'il refuse votre procuration, je m'en chargerai et me rendrai de suite àLucinière. Dans ce cas, il sera bon que vous me marquiez (à Rennes), dans le plus grand détail, tout ce que vous savez de vos affaires. Ne doutez pas que je ne mette dans la discussion de vos intérêts, avec le soin scrupuleux sur lequel vous avez le droit de compter, tous les égards qui sont dus à M. votre frère; je connais vos intentions, vos sentiments, et ils seront ma règle, s'il arrive que je sois substitué au P. Antoine 1.</p>
        <p>Tranquillisez-vous donc, tout ira bien. Je crois, au reste, que vous avez raison de ne point aller en Bretagne. J'écrivis hier un mot à notre chère Mlle de Tremereuc ; je répondrai samedi à notre si bon et si tendre Père. Dites-leur, je vous en prie, que je pense, comme eux, qu'il faut avoir une maison qui nous convienne parfaitement.</p>
        <p>En revoyant mes comptes de Saint-Malo, j'ai trouvé qu'il me revenait une assez jolie somme, et nous pouvons, je crois, compter sur environ 6,000 francs de plus que nous n'avions calculé avant mon départ.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
          <postscript/>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
