<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1810-03-04" resp="author">4 mars 1810.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1810-03-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>4 mars 1810.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, vos deux dernières lettres m'ont fait beaucoup de plaisir, surtout
          celle du 14 février, où vous me marquez si cordialement la part que vous prenez à tout ce
          qui me touche. Mais je voudrais que vous fussiez un peu plus satisfait du commerce et des
          commerçants; car, entre nous, vous mériteriez de faire fortune par la plus mauvaise voie
          qu'on puisse prendre pour cela, quoi qu'on dise; j'entends par là, l'honnêteté et la
          loyauté. Mon cher ex-associé, vous vous fâchez contre votre étoile : prenez-vous-en plutôt
          à votre probité, dont je vous vois une franche dupe.</p>
        <p>Vous me faites des compliments sur ma nouvelle position ; ils sont encore prématurés. Je
          suis sûr de faire un travail très-bon on soi pour mon embaucheur, mais il n'est pas aussi
          sûr que je réussisse à le lui faire accepter, ce qui au reste ne m'épouvante guère, car je
          tirerais plus d'argent en exploitant l'ouvrage, que je n'en recevrais pour ma
          collaboration. Mais l'argent est la moindre chose : pendant que je travaille à la gloire
          d'autrui, mes affaires personnelles restent là, et vous savez que l'occasion doit être
          saisie au bon moment, parce qu'elle est irréparable : voilà ce qui me tracasse.</p>
        <p>Je vous sais gré d'avoir terminé promptement l'affaire avec Vieux, non que j'y trouve
          plus de profit que vous, mais c'est qu'en vérité le bon sens vous disait que vous ne
          pouviez faire autrement. Ce garçon-là est trop artiste pour convenir dans les affaires :
          il lui faudrait repos, chasse, promenade, musique, belle nature et jolie femme. Il
          s'impatientait de voir que je n'étais pas un esprit prodigue, un intrigant exploitant mon
          titre de pensionnaire par des flagorneries à tout venant : cela ne pouvait me convenir. Je
          n'aime pas plus les glorieux qui voudraient devenir riches sans travail, que les
          littérateurs qui veulent être éloquents et profonds sans études. Vieux et sa famille
          étaient fatigués de l'imprimerie et de moi, avant d'avoir rien entrepris : je voudrais
          pouvoir prospérer maintenant, uniquement pour leur causer du regret. Beaucoup de gens sont
          surpris que je ne sois pas encore coulé à fond, bien que j'aie déjà duré plus longtemps
          que la société L*** et Ce, tant on est accoutumé à ne vouloir que des entreprises toutes
          roulantes, et toutes de profit. Peut-être qu'après m'avoir beaucoup plaint, beaucoup
          blâmé, on finira par me louer outre mesure de ma persévérance. J'espère, mon cher
          ex-associé, que vous ne serez jamais du nombre de ces sots. Écraser l'infortune et
          applaudir au succès n'est pas, je le sais, votre philosophie.</p>
        <p>Huguenet vous soldera pour moi fin courant les intérêts dont vous lui remettrez la note;
          j'ai déjà un mois d'appointements échus, mais je ne sais s'il faudra que j'aille tendre la
          demi-aune. Ça m'ennuierait.</p>
        <p>J'achève en ce moment de transcrire mon Apologie; c'est un nouvel écrit qui fait suite à
          la Propriété. Un libraire m'offre do le tirer à 2,000 et de me donner 25 cent, par
          exemplaire à fur et mesure de la vente : je veux quelque chose de plus précis que ce terme
          qui ne signifie rien. Chose singulière ! mon discours sur le Dimanche que j'ai eu peine à
          laisser réimprimer à ce même libraire, dans la crainte qu'il ne pût le débiter, s'en va
          comme pain bénit : en six jours 500 exemplaires étaient enlevés. J'en suis bien aise pour
          le libraire, car pour moi, j'avais renoncé à mes droits.</p>
        <p>Aussitôt mon Apologie publiée, je réimprime la Propriété, ce que je n'ai tant retardé de
          faire que par prudence et par un sage calcul. Les deux Mémoires réunis se soutiendront et
          s'expliqueront l'un l'autre, de sorte que je n'aurai plus rien à craindre à l'avenir.</p>
        <p>Voilà où j'en suis pour le moment : du reste je travaille beaucoup, et je voudrais déjà
          aller faire un tour pour Pâques. Mais ce sera retardé jusqu'au mois d'août.</p>
        <p>Sans l'Académie, je ne serais pas mercenaire ; quelque profit que j'y puisse trouver,
          cela ne me va guère.</p>
        <p>J'avais reçu avant votre lettre du 14, une lettre de Mme L***, dont je regarde désormais
          la raison comme désespérée. Si P*** est à Besançon, elle est perdue. Si, au contraire, il
          n'y est pas encore, je vous prie de joindre vos efforts aux miens, et au besoin de voir,
          malgré vos répugnances, les J' ** * et les L * ** afin de la sauver de ses folies. Dans ce
          but, je laisse ouverte la lettre que je lui écris, afin que vous en preniez connaissance:
          vous la cachetterez après lecture. Rendez ce dernier service à la mémoire de son mari et à
          ses enfants. Cette femme n'est ni méchante, ni vicieuse, elle a même de bonnes qualités,
          mais son coeur et ses sens l'égarent; et l'isolement où elle se renferme achève de lui
          ôter le jugement. Il ne faut rien épargner pour l'empêcher d'accomplir son malheur,
          dussiez-vous, ainsi que moi, lui déplaire et vous en faire une ennemie. Regardez sa haine
          aussi bien que sa reconnaissance comme zéro. Mais souvenez-vous que les effets de sa
          conduite intéressant des tiers, qui sont ses enfants, vous pouvez, ainsi que moi, vous
          mêler à titre d'ami du défunt de cette déplorable affaire.</p>
        <p>Mme L*** a refusé déjà des propositions de mariage, à ce qu'elle m'a dit, plus
          avantageuses que celle de P***, et cela par préférence pour lui; depuis deux ans elle
          nourrit cette pensée de mariage, qu'on lui ôtera difficilement, et dont je prévois que les
          suites, de façon ou d'autre, seront désastreuses. J'oserais, si j'étais sur les lieux,
          faire une opposition très-vive, en soulevant les parents, en éveillant l'amour-propre, et
          travaillant P *** d'un autre côté ; ce serait prendre bien de l'intérêt, j'en conviens,
          aux affaires d'autrui; mais ce serait faire une bonne action. Et je crois que L*** eût été
          capable d'en faire autant.</p>
        <p>Je vois, à travers vos plaintes, que vous êtes aussi peiné que moi de cette intrigue,
          c'est pourquoi je fais un appel à votre bonne volonté, et que je viole le secret des
          lettres, en vous donnant communication de celle ci-jointe. On peut être quelquefois
          perfide pour produire le bien.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous quitte pour aujourd'hui ; dans un mois au plus tard, vous recevrez mon
            imprimé.<lb/>Adieu.<lb/>Votre dévoué et fidèle ex-collègue,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
