<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-03-13" resp="author">13 mars 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pérennès, François (1811-1867)" ref="https://data.bnf.fr/fr/10482184/francois_perennes/">François Pérennès</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-03-13"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>13 mars 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur Pérennès, j'ai donné à M. Proudhon, mon parent, procuration pour toucher en mon
          nom la pension Suard, parce que, ayant besoin de temps en temps de faire passer quelque
          argent à Besançon, l'un de mes amis et moi nous nous arrangeons ici par des remboursements
          réciproques et que par là ce transport ne nous coûte rien. Je vous remercie donc, vous et
          M. Bourgon, d'avoir eu l'obligeance d'acquitter le mandat du 22 mars entre les mains de M.
          Proudhon.</p>
        <p>Pour répondre aux principales questions de votre lettre du 31 mars, j'ai dû me mettre
          auparavant en mesure, je veux dire attendre la rentrée des cours publics et entendre les
          principaux professeurs. Vous voyez, par cet aveu, que je ne les suis guère; en effet,
          n'ayant pas eu le bonheur d'entendre les Cousin, les Villemain, les Guizot, les La
          Romiguière, j'ai toujours trouvé qu'on laissait tomber en quenouille le professorat, et
          que les cours publics de mon temps n'étaient qu'un luxe national plus profitable aux
          professeurs qu'aux élèves.</p>
        <p>Ces Messieurs, pour la plupart, ouvrent leurs cours le plus tard qu'ils peuvent; leurs
          leçons sont aussi courtes que possible, et dans ces leçons, ils ont soin de ralentir leur
          débit et de répéter leurs phrases assez pour qu'on leur sache gré, au bout d'une heure, de
          terminer la séance. Je reconnais volontiers tous les avantages de l'improvisation d'une
          leçon faite comme sans préparation, ex abrupto; mais je soutiendrai toujours que, lorsque
          la nature nous a refusé ce merveilleux talent, il vaut mieux parler sur des notes écrites,
          sauf à se permettre, de temps en temps, les réflexions que le temps, la chose et
          l'auditoire inspirent.</p>
        <p>J'ai entendu d'abord M. Damiron, professeur d'histoire de la philosophie moderne. Il en
          était à Gassendi. Jamais tribunal de juge de paix n'ouit un plus déplorable orateur.
          Ouvrez les ouvrages de M. Damiron, il est verbeux et feuillu, comme dirait Diderot,
          pompeux, académique, diffus; il ne manque pas d'élégance et d'un certain mouvement; il a
          toutes les qualités et les défauts d'un avocat, d'un improvisateur, en un mot, qualités et
          défauts qui, d'après ce que l'on m'a rapporté, l'avaient fait surnommer à l'École normale,
          Bouteille-à-l' Encre. Dans son cours public, c'est un tout autre homme : les idées ne lui
          viennent pas, les mots encore moins; il se sauve à peine par les citations; et quand il se
          trouve épuisé, il se résigne alors à nous lire quelque long fragment de ses livres
          imprimés. M. Damiron paraît avoir une certaine prédilection pour les oeuvres que sa plume
          enfante; il a déjà produit un cours de psychologie, un cours de logique, un cours de
          morale, une histoire de la philosophie au XIXe siècle : dans chacun de ces cours, il ne
          manque pas. toutes les cinq ou six pages, de vous renvoyer aux autres. Est-ce habileté de
          libraire ou amour-propre d'autour ? Je ne déciderai pas; mais après m'être impatienté, je
          l'ai envoyé promener, lui et tous ses livres.</p>
        <p>J'ai assisté aussi à la leçon de M. Vacherot, professeur d'histoire de la philosophie
          ancienne. Celui-ci a la parole plus facile, mais je ne lui trouve aucune profondeur de
          vues. Il avait à nous parler de l' Ecole socratique et des écoles diverses et ennemies
          qui, d'après la commune opinion, sont sorties de celle de Socrate. M. Vacherot a essayé de
          justifier ce grand maître de morale du reproche qu'on lui a adressé d'avoir donné
          naissance à des systèmes contradictoires ; il a prétendu que les disciples de Socrate se
          divisaient en deux classes bien distinctes : les uns, jeunes hommes formés uniquement de
          sa main; les autres, déjà imbus d'opinions étrangères et les accommodant ou les corrigeant
          à l'aide de la doctrine socratique. Ainsi, disait M. Vacherot, Aristippe, chef de l'école
          cyrénaïque, Antisthène; chef de l'école cynique, etc., ne sont point fils légitimes de
          Socrate. Celui-ci recommandait la tempérance, la puissance sur soi-même, comme moyen
          d'arriver à la contemplation de la vérité; tandis qu'Aristippe faisait de cette tempérance
          un art de volupté et de plaisir, et qu'Antisthène, en l'exagérant, le poussait au
          rigorisme et à la grossièreté. Mais il ne s'agit point ici de savoir si Socrate aurait
          admis les conséquences de l'un ou de l'autre système ; il ne peut être question davantage
          des dispositions que pouvaient apporter à ses leçons quelques-uns de ses disciples : il
          s'agit simplement de savoir si les doctrines d'Aristippe et d'Antisthène se peuvent
          rigoureusement déduire des principes posés par Socrate. Or, c'est ce que je crois et ce
          que tout le inonde supposait avant M. Vacherot. La tempé- rance de Socrate est-elle une
          loi de morale, un principe ? Non, elle n'est qu'une règle de savoir-vivre. Le plaisir et
          la volupté en eux-mêmes, disait Aristippe, sont donc un bien ; ils sont donc permis et
          légitimes.</p>
        <p>Socrate ne le nie pas; seulement, il recommande de ne pas abuser. D'accord; mais tandis
          qu'il se perdra dans ses sublimités contemplatives, qu'il me permette de rester ici-bas,
          d'user avec tempérance des biens qu'il me permet; et quand il aura trouvé quelque chose de
          plus solide, alors nous en prendrons connaissance et puis nous verrons.</p>
        <p>Antisthène, prenant le contre-pied d'Aristippe, jugeait qu'il est impossible de maîtriser
          les sens dès qu'on voulait leur accorder-quelque chose; il concluait, de la loi de
          tempérance, à la servitude du corps par un raisonnement non moins juste. Tel a été de tout
          temps le malheureux sort des doctrines juste-milieu qui manquent de critérium, de principe
          et de certitude; elles n'osent aller ni à droite, ni à gauche, parce qu'elles voient
          l'abîme de chaque côté; mais il ne manque jamais d'esprits conséquents qui les forcent à
          produire tout ce qu'elles contiennent. Voilà quelles réflexions je faisais à la leçon de
          M. Vacherot.</p>
        <p>Je viens à M. Gérusez, que j'ai entendu deux fois. M. Gérusez donne deux leçons par
          semaine : dans une, il parle d'abondance et sans notes, comme tous ses confrères; dans
          l'autre, il lit quelques fragments de ses manuscrits sur les objets du cours. L'utilité de
          cette méthode, dit M. Gérusez, est de faire la différence du style improvisé et du style
          écrit dans le même personnage, et j'approuve fort cette comparaison. M. Gérusez a lu, dans
          sa deuxième séance, un morceau sur ascal, sa vie et ses ouvrages, dont j'ai été
          très-content.</p>
        <p>Le style est tel qu'il convient à un homme de goût, pur, clair et correct, sans ambition
          ni recherche. Je lui sais gré d'avoir su plaire et intéresser sans aucune ostentation de
          grandes pensées et de grands mots, et d'être demeuré en dehors de toute opinion tranchée.
          L'originalité lui manque peut-être, mais c'est quelque chose d'avoir un bon sens aussi
          délicat. Dans la leçon non écrite, M. Gérusez — et cela est naturel — est moins heureux.
          Je ne parle pas seulement de la diction, mais des idées et des jugements. A quoi bon
          répéter sans cesse que la Bruyère, Molière et La Fontaine sont inimitables; qu'ils ont
          atteint la limite du genre, le point de la perfection, qu'ils sont à jamais placés hors
          ligne ? Outre que cela est inutile et toujours fastidieux à entendre, cette proposition en
          elle-même porte sur une observation incomplète. C'est, selon moi, une façon de raisonner
          très-fausse que de comparer Phèdre et La Fontaine, Plaute et Molière, etc., pour établir
          entre eux une supériorité quelconque. Que les écrivains français aient surpassé les
          latins, je n'en doute pas plus que M. Gérusez ; mais je dis que si les uns et les autres
          ont été chacun de leur côté, dans leur civilisation respective, tout ce qu'ils pouvaient
          être, ils sont égaux. Ce qui rend les uns supérieurs aux autres, n'appartient plus dès
          lors aux individus, mais aux sociétés. Ce que je dis là est aujourd'hui une vérité
          triviale, mais qui peut offrir encore des observations curieuses. Après Aristophane, il
          fallait transporter ses tréteaux à trois ou quatre siècles de là, dans un autre monde qui
          profiterait de tout ce qui l'aurait précédé, pour avoir Plaute et Térence. Les révolutions
          des sociétés et le mouvement de l'esprit humain amènent, après un laps de temps, une scène
          tout à fait nouvelle et des éléments qui ne peuvent jamais être devinés ni prévus; on sait
          que c'est là ce qui fait le caractère des différentes littératures. Prenez La Fontaine,
          analysez ses fables sous ce point de vue, et vous reconnaîtrez que tout ce qui le
          distingue, lui a été donné par la société française. De telle sorte que si l'on admettait,
          avec Pythagore, une même âme pour Esope, Phèdre et La Fontaine, il serait vrai de dire
          que, toujours égale à elle-même, elle a dû nécessairement, dans ses trois manifestations,
          apparaître sous telle ou telle figure. A la fin du monde, le beau absolu résultera de la
          somme des individualités.</p>
        <p>En général, M. Gérusez m'a paru au niveau de M. Saint-Marc-Girardin pour l'ensemble des
          choses, mais je lui ai trouvé moins de verve, de vivacité, de relief, moins d'esprit et de
          causticité française.</p>
        <p>Je me suis étendu un peu longuement sur ces trois professeurs, afin que, si un jour on
          m'adressait le reproche d'avoir négligé les cours de la Sorbonne, vous connussiez mon
          excuse. Depuis six semaines environ, je prends connaissance des principaux ouvrages de nos
          professeurs do philosophie. J'ai lu M. Jouffroy, M. Cousin, M. Damiron, M. Thurot, M.
          Cardailac, etc. Je ne puis vous exprimer combien cette lecture me fatigue, combien je
          prends en dégoût et les doctrines et les auteurs. D'ailleurs, le petit manége, la
          collusion constante que je crois découvr nt eux suffiraient à me les faire haïr. M. Coasin
          fait l'éloge de M. Damiron et de M. Jouffroy; M. Jouffroy prône M. Damiron et M. de
          Cardaillac; M. Damiron et M. de Cardaillac, à leur tour, cantant et recantant; c'est une
          réciprocité édifiante de louanges et de flatteries. Mais ne vous attendez pas qu'ils
          disent jamais un mot d'un philosophe en dehors de leur confrérie, ou dont les idées
          contredisent les leurs; non, la bonne foi ne va pas jusqu'à une telle abnégation. Tout
          cela me rend plus mutin et plus farouche encore que je n'étais venu. Je vois M. Droz deux
          fois par semaine; j'ai fait une visite à M. Jouffroy, il y a trois mois, et j'en reste
          là.</p>
        <p>Je ne suis tourmenté d'aucun sentiment d'indépendance exagérée : celui qui peut avouer
          tout haut tout ce qu'il pense, tout ce qu'il veut faire, est le plus libre des hommes. Je
          puis jurer, d'autre part, que nul moins que moi n'est tourmenté de l'ambition de la
          fortune et de la gloire, et je n'en suis que plus disposé par làmôme à reconnaître que si
          jamais je parviens à un certain ensemble de connaissances littéraires et philosophiques,
          je le devrai tout entier à l'Académie. Ce qui me fait regretter ma nomination est la
          crainte fondée de ne pas répondre aux espérances que j'ai fait concevoir, et de voir la
          pension Suard périr entre mes mains. M. Droz l'a déjà reconnu; je suis d'une nature
          difficile, d'une humeur chagrine, déliante, ombrageuse et misanthrope; et d'après nos
          conversations, aucune espèce de carrière ne s'est trouvée accessible pour moi. Je sortirai
          de jouissance à peu près tel que j'y suis entré, c'est-à-dire un peu plus instruit, mais
          sans destination littéraire.</p>
        <p>Reste donc l'exploitation isolée de mon talent personnel, si je m'en trouve un toutefois;
          mais où est la preuve que je suis assez riche de mon propre fond, que ma force est
          suffisante pour vaincre tous les obstacles ? Les hommes d'un vrai talent, d'un mérite même
          transcendant, ne manquent pas aujourd'hui. Ceux-là même que seraient-ils si des fonctions
          publiques et d'immenses relations sociales ne posaient leur individualité? N'allez pus
          croire que ma mauvaise volonté, ma paresse créent seules les obstacles ; que le mal ne
          vient que d'une sotte et vaine opiniâtreté; non, j'éprouve tous les jours, à chaque
          minute, que l'isolement, la méditation solitaire sont le seul élément vivifiant de mes
          facultés (j'ai autant besoin de m'écarter des hommes que de vivre dans le plus complet
          oubli des exigences sociales et de moi-même). Je reconnais volontiers tout ce qu'a de
          fâcheux une telle disposition, mais elle est donnée par la nature. Tel homme a besoin de
          l'excitation continuelle d'une grande ville, du monde, des salons ; tel autre doit
          chercher le recueillement et la contemplation dans la solitude. Voltaire et Beaumarchais
          se trouvaient bien du premier genre de vie ; Rousseau et Saint-Pierre n'ont été ce qu'ils
          furent que par le second. Depuis mon arrivée au sein de Paris, malgré tout le soin que
          j'apporte à faire le vide autour de moi, j'ai senti diminuer sensiblement la force et la
          fécondité de mon esprit; mon horizon s'est rétréci; incapable d'être bien dans ma
          condition présente, j'y suis plus mal qu'un autre, et ma défaillance s'accroît encore de
          toutes les appréhensions que me donne mon état. Joignez à tout cela les ennuis toujours
          renaissants que me cause une exploitation onéreuse pour moi et dont je ne puis me défaire;
          et pour peu que vous tiriez des conséquences, vous comprendrez facilement tout ce qu'a de
          faux et de délicat ma position.</p>
        <p>Lancé dans l'arène, je ferai de mon mieux pour arriver jusqu'au bout; mais comme je me
          crois seul juge des moyens que je dois employer, il pourra bien arriver que j'agisse en
          quelques points autrement que ne l'entendrait peut-être l'Académie. Il est possible, par
          exemple, que j'aille passer ma seconde année à Strasbourg, entendre le seul philosophe que
          la France possède aujourd'hui, l'abbé Bautain, et me placer dans des conditions tout à la
          fois plus favorables et pour le régime et pour l'étude des langues et de la philologie,
          Ensuite, je me propose de consacrer les deux derniers semestres de la pension à acheter
          des livres, la première et principale chose que j'ai demandée. Enfin, je me prépare peu à
          peu à la seule carrière que je crois pouvoir remplir utilement pour mon pays, je veux dire
          à la publication d'une Revue de Franche-Comté. Cette entreprise, exécutée dans le but
          d'agir sur l'esprit de la population sans aucune vue de profit industriel, et comme moyen
          d'éducation de la masse sociale, me semble n'avoir été jusqu'ici ni conçue, ni comprise ;
          je vois partout des spéculations intéressées, mais je ne trouve nulle part d'oeuvre
          patriotique. Deux choses doivent distinguer de tout autre le projet qui m'occupe : 1°
          aucun article ne devra être rétribué; 2° le bénéfice que l'on pourrait retirer du nombre
          d'abonnés servirait à répandre un nombre d'exemplaires gratuits dans toutes les communes.
          Voilà sous quelles conditions je conçois la mission du publiciste et la culture de
          l'esprit public. Je ne m'étendrai pas présentement sur ce plan que je vous laisse à
          méditer.</p>
        <closer>
          <salute>Je suis votre tout dévoué et fidèle pensionnaire,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
