<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-01-31" resp="author">31 janvier 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Bergmann, Monsieur (...-...)">Monsieur Bergmann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-01-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>31 janvier 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Bergmann, puisque M. Reclam me remet sa lettre tout ouverte, je prends la
          liberté de m'en servir pour t'écrire, afin de ne pas charger le paquet.</p>
        <p>Mon affaire avec l'Académie s'est terminée heureusement pour moi; il s'agit maintenant de
          n'en avoir pas une troisième. M. le Préfet du département,M. Brocard, le supérieur du
          séminaire, MM. Weiss, bibliothécaire, et Pérennès, secrétaire perpétuel, m'ont soutenu
          contre la cabale. Mais on me mande que ma défense a fait plus de scandale encore que mon
          livre; cela signifie simplement que j'ai jeté la division entre les membres et fait rire
          les uns aux dépens des autres, en trouvant moyen de désigner mes adversaires d'une manière
          qui les a rendus pleinement ridicules. Tu conçois que ceux qui n'étaient point blessés ont
          dû feindre de prendre à coeur l'injure de leurs confrères; mais le coup est porté, j'ai
          maintenant des amis et des ennemis. Je présume du reste qu'en écoutant ma lettre mon
          intention aura été devinée ; il n'en fallait pas plus pour arrêter les colères. Misérables
          humains! ils ne craignent pas de faire le mal, et ils ont peur du ridicule !</p>
        <p>Dans la crainte où j'étais du dénouement, j'avais renoué la négociation dont je t'ai
          parlé, et c'est une chose conclue. D'économiste que j'étais, me voilà devenu criminaliste.
          Je vais travailler de chambrée avec un magistrat de Paris, qui a envie d'être député, et
          qui désire se recommander par un bon ouvrage ; la philosophie va encore agir sur les
          esprits d'une manière nouvelle. J'ai affaire à un brave homme, qui a pleine confiance en
          moi, et qui, sauf quelques misères auxquelles il attache beaucoup d'importance, me
          laissera exposer une partie de mes idées. J'apprendrai donc ici des choses nouvelles, un
          peu de pratique ; je me frotterai un peu plus au monde et je gagnerai quelque argent. A
          dater du 8 février, je serai installé chez mon patron, rue SaintBenoit (derrière la rue
          Saint-Germain-des-Prés) n° 18.</p>
        <p>J'achève en ce moment ma lettre à Blanqui sur la Propriété ; elle s'imprimera à part et
          formera un deuxième Mémoire, d'environ 100 à 120 pages. Désormais, je publierai par
          brochures mes nouvelles élucubrations ; autrement, je paraîtrais à de trop longs
          intervalles. J'attends le plus heureux effet de cette lettre, sur le public et sur les
          hommes du pouvoir; j'y rends compte de ma conduite, de mes sentiments, j'avoue mes torts
          [si quoe sunt); puis je reprends la question d'un point de vue tout nouveau. Sous le
          rapport de la logique, je crois que je n'aurai encore rien fait d'aussi bien ; dans un
          mois tu en jugeras. J'ai tellement confiance dans la certitude de mes principes et dans la
          droiture de mes intentions, que je ne désespère pas d'obtenir un jour une mission
          quelconque du pouvoir, serva servandis bien entendu.</p>
        <p>Tous nos amis te saluent et reçoivent avec plaisir de tes nouvelles.</p>
        <closer>
          <salute>Je t'embrasse.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
