<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1840-02-23" resp="author">23 février 1840.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon (...-...)"
            >Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1840-02-23"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>23 février 1840.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher maître, j'ai appris par un numéro du Progrès, que je lis quelquefois, que vous
          aviez tenu cour plénière à l'Académie. Dans cet article, vous n'êtes pas, vous,
          personnellement maltraité, au contraire; mais, quoique je ne doute pas le moins du monde
          que vous n'ayez, selon votre habitude, fort bien fait et fort bien dit, je vous avoue que
          je ne puis vous féliciter de l'exception. Comment pourriez-vous vous tenir honoré des
          éloges d'un vrai Mascarille de journal? En vérité, mon cher maître, je crains fort, quand
          je serai de retour à Besançon, de ne pouvoir m'entendre avec les gens. Quelle langue
          parle-t-on là où vous êtes? Ce n'est pas du français, ce n'est pas du patois, ce n'est pas
          encore de l'argot ; je m'y perds, plus j'y pense. Moi qui ne croyais pas que l'homme pût
          inventer son langage, je me vois forcé de me rétracter.</p>
        <p>Ce qui me fait peine aussi, c'est que je voudrais M. Viancin un peu plus sobre de style
          canaille. Le peuple français mérite à cet égard qu'on l'encourage. En 93, on agitait la
          populace par des feuilles ordurières et barbares; aujourd'hui un journal, écrit en style
          du Père Duchêne, par b... f..., et j' ons ou j' avions, ne prendrait plus. C'est un
          progrès, quoi qu'on dise ; or, il n'est pas bon que les chefs de bataille affectent trop
          souvent de paraître au dernier rang, si ce n'est pour fustiger les traînards. Il me semble
          que le vrai talent de M. Viancin s'est tout à fait décelé depuis quelques années; ce
          talent est la satire légère, enjouée, chantée. Quoique l'imitation de la nature me plaise,
          cependant j'éprouve, en lisant une pièce comme la chanson sur le magnétisme, un sentiment
          de honte et de malaise, comme quand je regarde un bossu, un nain ou un crétin. Il ne faut
          pas jouer avec les laideurs do notre nature. Ce n'est pas l'opinion de V. Hugo; mais V.
          Hugo, avec tout son talent poétique, dont je conviens, se trompe, selon moi, sur l'essence
          et le but de la poésie. Je crois que tel est aussi votre sentiment, mon cher professeur,
          carmes idées datent déjà do votre école.</p>
        <p>Vous connaissez le résultat du vote de l'Académie française de jeudi dernier : toute la
          presse s'en est ébranlée. C'est un hourra contre les académiciens. Je vous avais autrefois
          parlé des sentiments de M. Droz sur les élections en général : il a voté pour M. Flourens.
          Son aversion pour V. Hugo est invincible. Mais quoique je sois loin de regarder V. Hugo
          comme un grand poëte, cette aversion me paraît injuste. La famille Droz et Michelot, car
          c'est tout un, hommes et femmes, s'insurge contre l'auteur du Roi s'amuse, principalement
          parce qu'il a des moeurs légères. J'avoue que c'est plutôt ce motif d'élimination qui me
          semble léger. S'il s'agissait de faire un chef d'institution, à la bonne heure ; mais
          pourquoi n'en a-t-on pas dit autant lorsqu'on a élu Nodier, Chateaubriand, etc.? — M. Droz
          prétend encore que les académies sont dans l'origine des corporations libres; par
          conséquent que pour y entrer il faut avant tout convenir aux membres, et que le public à
          cet égard a des notions très-fausses. Je me range encore ici du côté du public. Les
          académies ne sont plus cela ; elles sont et doivent être regardées comme quelque chose de
          plus élevé. La Convention, en décrétant la formation de l'Institut, en assignant des
          appointements aux membres, voulait certainement créer un corps d'élite, entretenu dans
          l'intérêt national, et selon le degré de mérite dans chaque spécialité; elle n'entendait
          pas protéger et salarier des associations libres pour le bon plaisir de leurs membres.</p>
        <p>Dans ma précédente lettre, je vous disais que M. Droz repoussait Berryer, parce qu'il ne
          voulait pas que l'Académie fût transformée en corps politique, en succursale de la Chambre
          des députés. Pourquoi donc jeudi dernier a-t-il cru devoir nommer M. Molé? Est-ce que M.
          Molé a plus de titres à l'Académie que M. Berryer ?... Je me suis permis de conclure de
          tout ce que je viens de voir que tel homme peut être incorruptible à l'égard des
          solliciteurs, qui est séduit à son insu par son jugement et ses sympathies.</p>
        <p>Le même jour de l'exclusion de V. Hugo, a été marqué par le rejet de la dotation Nemours.
          La famille Droz s'est fort récriée en apprenant que les ministres avaient donné leur
          démission, appelant cette démarche une bêtise. Pourquoi faire de cette dotation une
          question de cabinet ? disait-on. Pour moi, il me semble que dans toute cette affaire, le
          Journal des Débats et les ministres sont les seuls qui raisonnent conséquemment. Qu'estce
          qu'une royauté à qui on compte ses revenus, franc par franc, centime par centime? La
          monarchie sous Louis XIV avait de grandes principautés, d'immenses apanages qui ne se
          démembraient de la couronne que temporairement et pouvaient toujours y retourner. La
          révolution de 1789 a détruit tout cela; et, au lieu de vastes domaines, nous payons au roi
          une liste civile; donc au lieu d'apanager les princes, nous leur payons des pensions. Car
          qui veut le roi, veut une famille royale, veut une cour, veut des princes du sang, veut
          tout ce qui s'ensuit. Le Journal des Débats dit vrai : les bourgeois conservateurs et
          dynastiques démembrent et démolissent la royauté dont ils sont envieux comme des crapauds.
          Si la royauté est chose indispensable, il la faut vouloir avec ses conséquences ; si le
          roi est un fonctionnaire public, pourquoi le fait-on inviolable? pourquoi sa dignité
          est-elle héréditaire ? pourquoi son effigie sur les monnaies ? pourquoi n'est-il pas
          responsable? Il résulte de tout cela, pour moi, deux faits qui me semblent hors de doute :
          1° que la royauté est désormais une chose impossible ; 2° que si nous ne pouvons vivre
          sans elle, nous périrons. Et je crois que le terme est plus près qu'on ne s'imagine : Ecce
          fiunt omnia nova.</p>
        <p>On a suppute les revenus du roi ; ils m'ont paru mesquins auprès de ce qu'on voyait sous
          Louis XIV. La Grande Mademoiselle faisait, par contrat de mariage, donation au duc ne
          Lauzun de plus de 28 millions, ce qui en ferait bien 60 d'aujourd'hui. Le duc de Nemours,
          avec ses 500,000 francs, n'approcherait pas de cela.</p>
        <p>Il court toujours quelques bruits, à travers l'atmosphère parisienne, d'une tentative
          républicaine pour le printemps prochain. Les uns la craignent et n'y croient pas ; les
          autres la désirent mais n'y croient pas davantage. La chose me paraîtrait désespérée et
          funeste. Au reste, elle n'est pas encore possible par la raison trèsgrande que notre
          dissolution n'est pas achevée. On n'aime pas encore la République, et on tient encore par
          un lambeau de chair vive à la royauté. Les angoisses des riches bourgeois sont vraiment
          risibles. Ils invoquent tour à tour la royauté qu'ils voudraient museler, la religion dont
          ils prétendent bien se passer, les systèmes d'économie qu'ils n'ont pas la force de
          comprendre ni le courage d'essayer; ils font appel au désintéressement du fond de leur
          égoïsme; ils reconnaissent et proclament la nécessité d'une réforme morale, mais ils ne
          veulent quitter ni leurs plaisirs ni leurs privilèges. Ces gens-là sont les plus odieux de
          tous, et je remercie Dieu (je suis le seul au monde qui lui rende de pareilles actions de
          grâces) de les rendre si malheureux et tout à la fois si peu dignes de pitié.
          Certainement, je pense comme eux que tout est pour le plus mal dans le monde actuel, à
          commencer par eux, et à finir encore par eux. Au reste, j'aurai bientôt j'espère, quelque
          chose de plus explicite à vous dire sur tout cela.</p>
        <p>Il serait possible que d'ici à quatre ou cinq mois, je publiasse un travail assez
          considérable que je me propose de dédier à l'Académie de Besançon. Pensez-vous, Monsieur
          le Secrétaire perpétuel, que je puisse le faire sans autre demande préalable que
          l'avertissement que je vous en donne ici ? Mon sujet consiste en des recherches
          psychologiques sur le principe du juste et sur ses développements progressifs dans
          l'humanité. Si vous désirez de plus amples explications, je vous dirai que je donnerai
          dans cet écrit la démonstration par la méta- physique, le droit, l'économie politique et
          l'histoire, do toutes les propositions qui, dans mon discours sur le Dimanche, ont été
          censurées par la commission. Je vous déclare de plus que ma franchise ne sera pas moindre,
          mais pourtant tout aussi mesurée. Si je dis vrai, je veux que l'Académie devienne
          elle-même mon chef, peira mea et robur meum; si je dis faux, elle n'est compromise en
          rien.</p>
        <p>Je viens de lire, dans le Journal des Écoles, un article très-vif contre le cours de M.
          Michelet, qui le mérite bien. Ces Messieurs, j'en excepte les professeurs des sciences,
          font leurs cours par-dessous la jambe. Le babil de salon a pris la place de renseignement.
          Cela a plu quelque temps; et puis, voilà que cet intraitable public redemande du solide,
          et ne veut plus être amusé mais instruit. Tellement que vous autres de la province, qui
          faites vos cours sérieusement, c'est vous qui êtes maintenant la tète de colonne. J'ai
          suivi pendant un bon mois MM. Michelet, Rossi, Lenormant, SaintMarc-Girardin ; je vous le
          répète, ils ont tous de l'esprit, mais ils semblent avoir tous le mot d'ordre pour vanter
          les bienfaits du régime constitutionnel et prêcher la centralisation la plus
          centralisante. Paris est tout, la tête et le coeur de la France ; ajoutons l'estomac.</p>
        <p>J'ai reçu le discours imprimé de votre frère et je lui ai même écrit à ce sujet. Vous
          pouvez l'assurer en particulier que je le mets au nombre de mes meilleurs amis, de ceux
          que je préfère par toutes les sympathies de coeur et d'esprit; que de ces amis-là, je me
          flatte d'en compter déjà six, et qu'il est du nombre des six. Mon amitié est peu de chose
          dans un temps comme celui-ci, parce que je ne suis et ne serai jamais rien dans le monde;
          mais jedemande à être remboursé qu'en même monnaie, et je lui souhaite de dire de moi ce
          que je dis de lui. J'aurai peut-être occasion de lui prouver qu'une amitié rude, point
          complaisante, nec visu facilis, nec dictu affabilis, est encore la meilleure. Je lui ai
          témoigné le désir de savoir ce qui se passe en ce moment dans sa tête; je lui ai donné en
          même temps l'exemple de la confiance : j'espère qu'il m'entendra.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, mon cher professeur et maître, croyez-moi votre tout dévoué
            pensionnaire.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
