<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1838-04-18" resp="author">18 avril 1838.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="X***, Monsieur (...-...)">Monsieur X***</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1838-04-18"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon</placeName>
            <date>18 avril 1838.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher et ancien collègue, la note que je vous adresse ci-incluse pour votre journal
          vous apprendra quel événement funeste m'oblige à vous écrire</p>
        <p>Nous sommes dans la consternation. Toutes les perquisitions que j'ai pu faire ne
          m'apprennent rien sur le motif véritable d'une résolution si désespérée. Je crois mon
          malheureux associé mort et suicidé. Mais ni les affaires de l'imprimerie, ni aucun chagrin
          domestique ne me paraît donner la clef de cette énigme, qui demeure ici, pour tous
          inexplicable. En partant, il laissa une lettre sans signature et sans date, écrite avec
          assez de suite et de raison, mais d'un style si prodigieusement exalté et mélodramatique,
          qu'il est visible que son auteur était sous l'influence d'une hypocondrie atrabilaire
          profonde. Il y attribue son malheur au manque d'argent, à l'abandon de l'un de ses
          associés, à la fatalité qui le poursuit dès son enfance ! Il dit adieu à sa femme et à ses
          enfants, qu'il n'espère plus revoir; invoque la mort, mais sans annoncer le dessein fixe,
          formel et bien arrêté du suicide, et s'excuse du parti qu'il prend, en disant que son
          absence sera plus utile à sa famille que tous les efforts d'un père si malheureux. Cette
          lettre est déchirante par la peinture des souffrances morales qu'il a dû éprouver; mais il
          faut convenir que toutes ses allégations, pesées dans la balance de la froide raison, sont
          bien faibles et légères.</p>
        <p>Exténué de veilles, de fatigues, épuisé de force physique et morale, il s'est arrêté dans
          sa course, et il est sûrement mort, mort malheureux ! Je ne puis venir à bout de consoler
          sa femme, inconsolable moi-même.</p>
        <p>J'étais à Paris, quand je reçus cette nouvelle désastreuse, et je suis revenu en toute
          diligence le remplacer sur son banc de quart. Qui sait si, à mon tour, je ne dois point
          avoir pour toute oraison funèbre celle que je viens de rédiger pour mon ami?</p>
        <p>Vivez et soyez heureux, mon cher monsieur, et gardez le souvenir de l'honnête homme et du
          bon citoyen.</p>
        <closer>
          <salute>Tout à vous,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
