<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1837-11-04" resp="author">4 novembre 1837</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Ackermann, Paul (1812-1846)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/14487292/paul_ackermann/">Paul Ackermann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1837-11-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon,</placeName>
            <date>4 novembre 1837.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Ackermann, toutes vos remarques sont excellentes, et j'en veux aux épais
          Franc-Comtois que j'ai pu consulter, et qui n'y voient pas ; mais il est trop tard ; j'ai
          fait tirer sans vous attendre, afin d'être plus tôt près de vous. Cependant, le mal n'est
          pas sans remède. L'édition est à deux cents exemplaires, qui seront emportés par les amis
          de l'auteur et les lourdauds du pays, après quoi nous aviserons au moyen de faire mieux,
          et d'imprimer pour des Français.</p>
        <p>Je n'ai que deux choses à vous représenter :</p>
        <p>1° Vous me reprochez de ne point égaler le style de Rousseau : auriez-vous eu le droit de
          dire au P. Ropin, à la publication de sa première pièce de vers : C'est passable, mais
          vous n'égalez pas Virgile ?...</p>
        <p>2° Vous insistez sur le latin et les termes de scholastique : mon discours n'est point
          encore destiné exclusivement au peuple. Je mettrai postulé au lieu de postulatum ; mais il
          est reçu partout de dire à priori et à posteriori: le citum et le factum sont deux
          expressions intraduisibles et adressées aux philosophes. Je supprimerai critérium, et vous
          aurez la bonté de me donner l'équivalent de triduum. Je ne manquerai pas, je vous assure,
          de consulter M. Droz ; je vois d'ici ses froncements de sourcils; mais il faut qu'il y
          passe. Si vous avez jamais cru que je me proposasse de lui cacher cette publication, vous
          vous êtes trompé.</p>
        <p>Du reste, vous avez bien raison, et je l'ai senti il y a longtemps pour la première fois
          : j'ai besoin de travailler mon style. Cela me, coûtera plus que toutes mes autres études.
          J'ai des idées capables d'alimenter deux ou trois Chateaubriand, et je ne puis, venir à
          bout de les rendre. Ce que l'on conçoit bien s'exprime clairement. ou aisément, je ne sais
          lequel. C'est aussi faux qu'un proverbe. Je suis sûr de bien concevoir ce que j'ai à dire,
          et j'ai mille peines à l'exprimer ; je n'en voudrais pour preuves que les passages mêmes
          que vous m'avez signalés, et que j'aurais pu corriger à l'instant. Mes faiblesses de style
          me viennent toujours du défaut d'oreille, de mon inadvertance ou de mon ignorance, jamais
          de l'inertie de ma conception.</p>
        <p>J'ai fait quelques corrections nouvelles à votre discours en le faisant imprimer ; par
          exemple, les beaux parleurs qui vieillissent; qui vieillissent m'a paru inutile. Voyez. Je
          ne me rappelle pas le reste, n'ayant plus mon épreuve.</p>
        <p>J'arriverai vendredi, vers le soir; je pars aprèsdemain mercredi, à cinq heures, du
          matin. Je. n'ai pas encore lu entièrement votre épreuve sur les noms composés, et pas une
          ligne des miennes, tant je suis occupé ailleurs. Il est temps que je me sauve.</p>
        <p>Vous me reprochez amicalement de ne pas tenir compte de vos principes, à propos de
          sauvegardes : la vérité est que je me suis trouvé fort embarrassé, et que j'ai regretté
          que vous ne fussiez pas là.</p>
        <p>Item, vous demandez si je veux apprendre au public que j'ai concouru? Non, je ne le lui
          dirai pas ; mais aussi, j'imprime sur ma couverture que le sujet a été proposé par
          l'Académie : dès lors, je suis censé parler à l'Académie.</p>
        <p>J'aurai à m'entretenir avec vous sur plusieurs locutions que j'ai hasardées, et qui me
          viennent du peu de philologie comparée que j'ai fait : ce sont des imitations latines,
          grecques ou hébraïques. Il faudrait savoir ce qu'il est permis de faire pour
          l'enrichissement d'une langue et pour le transport des locutions étrangères. Le fond de
          tout ceci, c'est que nul n'écrit parfaitement qui sait trop de langues, ou qui en sait
          quelques-unes trop bien. Tout grand écrivain n'a été fort que dans sa langue.</p>
        <p>Je vous assure que j'ai une démangeaison terrible d'envoyer la littérature au diable :
          cela m'ennuie et m'excède. Je n'ai pas cette patience dont parle Béranger, et que je vous
          souhaite. Je voudrais pouvoir parler par formules, mettre tout ce que je pense en une
          feuille ; j'en tirerais tous les ans deux mille exemplaires que j'enverrais gratis et
          franco partout ; et puis je composerais des lignes de plomb.</p>
        <p>Que je fasse des vers! Voulez-vous que je me fasse saigner, que je me mette au lit, que
          je prenne l'émétique ou l'ipécacuanah! J'aime mieux faire tout cela que des vers.</p>
        <p>Vous, vous irez loin ; vous avez la manie de l'art : vous sentez le beau littéraire, qui
          me fait bâiller, vous êtes homme à souffrir dix ans pour un succès. Votre vocation se
          montre bien plus dans vos remarques que dans vos oeuvres , et la raison en est simple :
          dans la critique, la raison et le goût se montrent, tandis que la composition les déguise
          !...</p>
        <p>Il fait sombre ! il pleut ; oh ! que je m'ennuie. Je voudrais m'endormir pour cinquante
          ans.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, à samedi.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
