<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1840-01-20" resp="author">20 janvier 1840.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1840-01-20"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>20 janvier 1840.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, j'écris à M. Vieux et vous prie de remettre la lettre que vous
          trouverez ci-jointe pour lui, à M. Tubergue qui la lui fera parvenir à lui ou à Mlle
          Vieux.</p>
        <p>Je viens, sur votre lettre du 10 janvier, de régler mon budget; je vous paierai au 1er
          avril prochain, pour intérêts de la somme de 8,280 fr. 50 à 2 1/2 p. 100 échus au 1er
          novembre dernier, plus, pour intérêts de la même somme à 5 p. 100, depuis cette époque au
          1er février 1840, intérêts dont je vous dois la moitié, la somme de 180 fr. 80 c. Vous
          devez comprendre ce qui m'empêche de vous les payer auparavant; ainsi, si vous voulez
          disposer sur moi au 10 avril, je vous en donne toute liberté. Dans ce cas avertissez-moi
          avant le 25 mars.</p>
        <p>Je n'ai pas un sou à vous donner à compte sur le principal et je m'ôte le pain pour vous
          payer les intérêts. Si vous aviez en main un moyen quelconque de vendre, au lieu de payer
          rien ni à vous ni à personne, je me laisserais tranquillement exproprier, après quoi je
          prendrais les moyens d'indemniser par la suite mes créanciers. Si vous avez besoin
          d'argent, plus que je ne puis le croire, j'ai encore plus besoin de liberté, et si je
          tiens à m'acquitter envers vous pour remplir, autant qu'il est en moi, ma parole, je tiens
          encore plus à m'affranchir. Ainsi tout se réunit pour vous prouver que je ne demande pas
          mieux que de vous désintéresser.</p>
        <p>Parent-Desbarres me doit 200 fr.; quand j'ai été pour me faire payer, il m'a offert des
          livres, sous prétexte qu'il perdait déjà lui-même 30,000 francs dans une entreprise à
          laquelle il ne fait que prêter son nom, et quand je me suis présenté pour avoir des
          livres, il m'a tourné le dos. J'ai sa procuration dans la famille Perrenot; j'en ai chargé
          Plumey à qui je vous prie de recommander, à l'occasion, de n'expédier aucun fonds à
          Parent-Desbarres sans m'en donner avis.</p>
        <p>Je ne désespère toujours pas de Foucaut; il se décidera d'ici au mois de juin, ou bien je
          ne le reverrai plus.</p>
        <p>Très-certainement, de quelque manière que ce soit, l'année 1840 verra la fin de mes
          embarras; je ne demande qu'un répit de trois mois.</p>
        <p/>
        <p/>
        <closer>
          <salute>Je vous souhaite la bonne année et des débiteurs solvables.</salute>
          <signed>Votre ex- associé,<lb/>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
