<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1838-08-20" resp="author">20 août 1838</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Ackermann, Paul (1812-1846)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/14487292/paul_ackermann/">Paul Ackermann</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1838-08-20"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter" part="I">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon</placeName>
            <date>20 août 1838.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher Ackermann, je diffère chaque jour de vous répondre, parce que je voudrais vous
          annoncer quelque chose de positif sur ma position vis-à-vis de l'Académie. Il y a une
          commission composée de six membres ; à l'unanimité, elle a proposé ma nomination à
          l'Académie. Jeudi prochain, 23, M. Pérennès lira son rapport. Il y a sept candidats qui se
          remuent et s'agitent; on conte des choses incroyables. Comme je parais le plus redoutable,
          c'est contre moi que les efforts de l'opposition académique se réunissent. L'un dit que je
          suis trop vieux, l'autre que j'ai un établissement industriel; partant que je suis assez
          savant comme cela. Celui-ci prétend que je suis protestant; protestant, vous êtes honnête,
          réplique un quatrième; c'est un homme sans religion. On a voulu insinuer que je n'étais
          pas l'auteur de l'Essai de grammaire générale, que quelqu'un me l'avait fait pour
          m'obliger. Cela m'a donné un mouvement de vanité, en me faisant penser que ma brochure
          valait donc quelque chose, puisqu'on s'avisait de m'en disputer la paternité. Le seul qui,
          à travers toutes les objections élevées contre ma candidature, se soit un peu approché de
          la vérité, est un gros et grand médecin, à face de fermier, coco à 36 carats, qui a assuré
          que j'étais dénué de toute instruction et de tous moyens, et que je n'offrais aucune
          valeur morale. Quant à la science, c'est vrai, puisque je prie qu'on m'accorde les moyens
          d'en acquérir; quant à la morale, c'est vrai aussi, puisque je n'ai pas le sou. En somme,
          je compte pour moi ce qu'il y a de plus distingué et de plus influent; les croûtons seuls
          sont contre. Jugez : M. Flajoulot, M. Guillaume, M. Bourgon, l'historien, M. Marmotte
          probablement, et d'autres noms plus ou moins obscurs ou ridicules, voilà ce qui
          conspire.</p>
        <p>Je vous félicite de votre mise en liberté ; cependant il me tarde de vous savoir casé
          quelque part. J'ai écrit aujourd'hui à M. l'abbé Dartois, qui a dû, de son côté, répondre
          à votre paquet; vous ne m'en avez rien dit. J'ai eu tout lieu d'être satisfait de son
          hospitalité ; je l'ai trouvé supérieur à sa réputation. Je vous remercie de m'avoir
          procuré une si agréable connaissance.</p>
        <p>M. Guénard m'a confirmé tout ce que vous avait déjà écrit M. Weiss. C'est ce qui me fait
          encore plus vivement regretter que vous n'ayez pas davantage déféré à mes remontrances.
          Rien à redire à votre ouvrage, au contraire; si ce n'est qu'il n'a que quatre pages. Si
          vous répugniez si fort à faire du verbiage, ne pouviez-vous arranger votre discours de
          telle sorte que la partie vraiment importante eût pu en être facilement détachée, comme
          une amande de sa coque, et former un tout complet et indépendant, que vous auriez pu
          imprimer.</p>
        <p>Pourquoi dites-vous que nous ne nous reverrons probablement jamais? Allez-vous passer
          l'Atlantique ou doubler le Cap? Si vous aimez la capitale de la République française, je
          pourrai vous y retrouver; car il me prend déjà fantaisie d'y faire un tour. J'ai mis en
          vente l'imprimerie; les intérêts de mes coïntéressés me le commandaient; et je ne voudrais
          pas avoir à me reprocher le plus petit grain d'ambition. Tout ce que je désire maintenant,
          c'est de trouver un acheteur. Cette boutique une fois passée en d'autres mains, les quatre
          vents me portent à Paris.</p>
        <p>Je vous trouve triste et mélancolique dans votre style ; je vois que vous n'êtes pas
          heureux. Pardieu! mon ami, attendez-vous à ne l'être jamais. Ce n'est pas au bout de la
          ligne que nous suivons que se rencontre le bonheur; des sacrifices, des souffrances, des
          dégoûts insurmontables; les délaissements, le désespoir, hoec est pars calicis nostri.
          J'ai écrit ces jours derniers à mon ancienne maîtresse, en ce moment à Lucerne; elle se
          meurt d'ennui, et peut-être d'amour ; elle me demandait des consolations. « Considérez,
          lui disais-je, ce qui se passe autour de vous ; n'êtes-vous pas douce, chaste, laborieuse,
          honnête? D'où vient que vous avez à peine de quoi vivre, tandis qu'une foule de
          prostituées étalent un luxe effronté? Je vais vous expliquer ce mystère. Dieu a voulu que
          lorsque le mal et le vice seraient arrivés au comble parmi les hommes, ce fussent les bons
          qui en pâtissent les premiers, afin qu'ils se réveillassent et s'opposassent au
          débordement prêt à les engloutir. Il y a cent mille jeunes gens en France, qui, comme moi,
          ont juré de remplir cette sainte mission ; et tôt ou tard ils sauront vaincre ou mourir.
          C'est aux hommes courageux à combattre de la tête et du bras; mais vous, pauvre fille,
          priez Dieu qu'il nous donne l'intelligence et l'audace, qu'il bénisse notre ardeur, et
          fasse triompher sa cause. » Que pensez-vous que sente pour un amant une jeune personne à
          qui l'on parle de ce style? Je réponds à vos confidences.</p></div>
      <div type="letter" part="M">
        <p>22 août. Tout ce qu'il y a de dévots, de tètes bigotes et de prêtres dans l'Académie est
          opposé à mon élection.— Véritablement ce jeune homme a de l'esprit; mais c'est une tête
          chaude. — C'est un esprit fort, dit un autre. — Le vieux père Clerc, après avoir pleuré à
          la lecture de mon mémoire, a fini par dire : Ce gaillard là doit faire un fort mauvais
          coucheur. Et j'ai perdu sa voix et celle de son fils Edouard. Si j'étais aussi suspect de
          républicanisme que je le suis d'indépendance religieuse, je ne réunirais pas trois
          suffrages. Mes concurrents se flattent hautement d'obtenir la pension. Pour moi, j'ai déjà
          un avantage qu'on ne saurait m'enlever. Si je suis éconduit par la majorité, je serai
          victime de ma profession de foi politique et religieuse, et martyr de mes opinions; si je
          suis élu, il sera beau de l'avoir été malgré ces mêmes opinions. Dans l'un et l'autre cas,
          je serai digne de vous.</p>
        <p>J'apprends aussi qu'on exigerait mon départ pour Paris; ce que l'on veut du pensionnaire,
          ce n'est pas seulement qu'il devienne un savent, mais qu'il acquière une belle position
          dans le monde. Il y a loin de ces idées à celles d'un égalitaire. ;</p></div>
      <div type="letter" part="F">
        <p>23 août. Je reçois trois visites en même temps à mon atelier. J'ai obtenu, au premier
          tour de scrutin, 19 voix contre 14. Je compte assez sur l'amitié et l'estime des frères P.
          d. p. pour oser espérer qu'ils regarderont ma nomination comme un triomphe à Philadelphie.
          Faites des voeux pour que ma fragilité humaine reste fidèle à ses serments et à ses
          convictions, et ne se laisse point offusquer par un vain succès d'amour-propre. Je vous
          écris sous le coup de la bonne nouvelle, et cependant toujours préoccupé de nos affaires.
          Hoc opus, hic labor est.</p>
        <p>Aidez-moi de vos conseils, de vos lumières, de votre estime; échauffez, excitez mon
          ardeur; montrons-nous incorruptibles et inébranlables, et mourons ou triomphons
          ensemble.</p>
        <closer>
          <salute>A une autre fois; je vous embrasse,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
