<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1811-05-02" resp="author">2 mai 1811.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Gauthier, Antoine (1797-1862)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/16769377/jean-antoine-frederic_gauthier/">Antoine
            Gauthier</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1811-05-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>2 mai 1811.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon vieil ami, je mérite bien tes reproches, car je devrais savoir ce que c'est que
          d'imprimer un livre ; mais un auteur s'imagine toujours qu'il a tout fait quand il a
          écrit, et que la presse doit aller aussi vite que sa pensée. L'art de Gutenberg n'en est
          pas encore là. L'impression de mon petit Mémoire a duré cinq semaines et plus : il y avait
          de quoi enrager. A présent, c'est une affaire finie, et me voilà sous la griffe des
          critiques. De tous côtés on m'annonce que je ne serai pas ménagé : le vent souffle et le
          ciel se fait noir ; il y aura du gros temps. Quoi qu'il arrive, au surplus, je n'ai rien à
          craindre du côté du pouvoir, ce qui est déjà l'essentiel ; quant aux chiens de cour et
          autres, il y a longtemps que je les connais, et je les attends. Je suis étourdi et
          téméraire autant qu'homme du monde; mais, quand il s'agit d'imprimer, tu me supposes assez
          de bon sens pour n'avancer rien qu'à coup sûr, même dans mes plus grands paradoxes. Les
          radicaux réformistes fulminent contre moi pour quelques mauvaises plaisanteries que je
          leur adresse; que diront-ils, bon Dieu ! l'année prochaine, quand j'aurai tué leur dada !
          Mais laissons approcher la nuée et considérons, observateur tranquille, la marche de
          l'ouragan. J'ai toujours idée que tout cela se dissipera; on y regarde à deux fois avant
          d'attaquer un homme qui a bec et ongles, qui frappe fort et qui frappe juste. C'est ce
          dont tu pourras juger.</p>
        <p>Mais, mon cher, mon plus ancien camarade, si des clameurs de coteries, si une conjuration
          de journalistes écrivassiers parvenaient à me démonétiser aux yeux de cette grosse bête
          qu'on appelle le public, n'ai-je pas d'avance mon dédommagement dans l'estime des hommes
          honnêtes, indépendants, qui ne cèdent pas à l'opinion, et dans l'affection de mes amis?
          C'est une chose dans laquelle je me complais le plus ; aucun homme n'a peut-être autant de
          vrais amis que moi, et, dans le nombre, d'aussi essentiellement probes, d'aussi pleins de
          moralité, d'aussi remarquables, même par le talent et la capacité. Avec les habitudes que
          je me suis faites et mes goûts un peu campagnards, tu sais s'il m'est facile de me
          consoler des tribulations de la littérature et du métier d'auteur. Quand je quitte ma
          plume, c'est comme si je changeais de figure : me voilà redevenu compagnon, flâneur,
          paresseux, aimant à courir et à gouillander, amoureux du café, du cabaret et de la grosse
          gaieté. Ne suis-je pas fait tout exprès pour donner des coups de fouet à ce troupeau de
          mâtins qui ne savent happer que les moutons et que hurler contre les loups? Invulnérable
          du côté de l'amour-propre, puisque je méprise leurs louanges, inattaquable dans ma vie
          privée, que veux-tu que je craigne ? Je ne suis encore qu'à mon second acte, et je n'ai
          pas commencé pour reculer. La comédie sera longue, et tel dont je n'ai pas encore parlé
          recevra tôt ou tard le coup d'aiguillon.</p>
        <p>Ce m'est un grand plaisir de causer avec toi, car je ne reçois guère de lettres aussi
          franches, aussi vives, aussi assaisonnées, que la tienne. En te lisant, je reconnais cette
          bonne nature franc-comtoise que nos académiciens travaillent à corrompre tous les jours
          par leur ignorance et leur sottise. Tel que tu te montres toimême, tel je suis. Comme toi,
          j'ai d'abord senti mon indignation se soulever, en voyant l'hypocrisie, la bassesse, les
          mensonges, l'ignorance et le charlatanisme de tout ce monde, et j'ai voulu que toute cette
          verte colère passât dans mon style. J'ai voulu être surtout de mon pays : franc et loyal,
          mais raisonneur, mordant, caustique, rieur et moqueur, impitoyable pour tous les minus
          habentes qui s'en veulent faire accroire. Je sais qu'on me reproche de faire trop le
          bourreau des crânes dans ma polémique; mais, avec un peu de réflexion, on verrait que ce
          n'est là qu'une tactique, une manière comme une autre de faire valoir mes raisons. Et
          puis, il y a tant de mollesse, de lâcheté, de papillottage dans les critiques d'à-présent,
          qu'il est nécessaire d'avoir un cuisinier qui mette un peu de vinaigre et de citron dans
          ses sauces. Au peste, qu'on me fasse comme je fais aux autres, je ne demande pas mieux;
          pour tous mes coups de lance je n'ai pas encore reçu une égratignure. Cela m'ennuie.</p>
        <p>Tu me demandes des explications sur le mode de reconstituer la société. Je veux te
          répondre en peu de mots et tâcher de te donner, à ce sujet, des idées justes.</p>
        <p>Puisque tu as lu mon livre, tu dois comprendre qu'il ne s'agit pas maintenant d'imaginer,
          de combiner dans notre cerveau un système que nous présenterons ensuite ; ce n'est pas
          ainsi qu'on réforme le monde. La société ne se peut corriger que par elle-même,
          c'est-àdire qu'il faut étudier la nature humaine dans toutes ses manifestations, dans les
          lois, les religions, les coutumes, l'économie politique; extraire de cette masse énorme,
          par des opérations de métaphysique, ce qui est vrai ; éliminer ce qui est vicieux, faux ou
          incomplet, et de tous les éléments conservés ; former des principes généraux qui servent
          de règles. Ce travail prendra des siècles pour être mené à son complément.</p>
        <p>Cela te paraît désespérant; mais rassure-toi. En toute réforme, il y a deux choses
          distinctes, et que l'on confond trop souvent : la transition et la perfection ou
          l'achèvement.</p>
        <p>La première est la seule que la société actuelle soit appelée à opérer ; eh bien ! cette
          transition, par quels principes allons-nous la réaliser ? — Tu trouveras la réponse à
          cette question en combinant ensemble quelques passages de mon second Mémoire; p. 10-11,
          convertir toutes les rentes, et, en généralisant, abaisser le taux de tous les revenus ;
          p. 16, réforme de la banque ; p. 28-29, émission de capitaux à petit intérêt, réforme dans
          les banquiers; p. 33-37, abolition progressive des douanes; p. 179, attaquer la Propriété
          par l'intérêt; p. 184, id., etc.</p>
        <p>Tu conçois qu'un système d'abolition progressive de ce que j'appelle aubaine,
          c'est-à-dire rentes, fermages, loyers, gros traitements, concurrence, etc., rendrait déjà
          presque nul l'effet de la Propriété, puisque, si elle est nuisible, c'est surtout par
          l'intérêt.</p>
        <p>Toutefois, cette abolition progressive ne serait qu'une négation du mal, mais point
          encore une organisation positive. Or, pour ceci, mon cher ami, j'en puis bien donner les
          principes et les lois générales, mais, seul, je ne puis suffire à tous les détails. C'est
          un travail qui absorberait cinquante Montesquieu. Pour ma part, je donnerai les axiomes,
          je fournirai des exemples et une méthode, je mettrai la chose en train; c'est à tout le
          monde de faire le reste.</p>
        <p>Ainsi, crois bien que personne sur terre n'est capable, comme on l'a voulu dire de
          Saint-Simon et de Fourier, de donner un système composé de toutes pièces et complet, qu'on
          n'ait plus qu'à faire jouer. C'est le plus damné mensonge qu'on puisse présenter aux
          hommes, et c'est pour cela que je suis si fort opposé au fouriérisme. La science sociale
          est infinie : aucun homme ne la possède, pas plus qu'aucun homme ne sait la médecine, la
          physique ou les mathématiques. Mais nous pouvons en découvrir les principes, puis les
          éléments, puis une partie, qui ira toujours en grandissant. Or ce que je fais maintenant,
          c'est de déterminer les éléments de la science politique et législative.</p>
        <p>Par exemple, je maintiens le droit de succession, et je veux l'égalité ; comment accorder
          cela? C'est ici qu'il faut entrer dans l'organisation. Ce problème sera résolu dans le
          troisième Mémoire, avec beaucoup d'autres. Je ne puis en ce moment te dire tout : il me
          faudrait vingt pages.</p>
        <p>Enfin, si la politique et la législation sont une science, tu comprends que les principes
          puissent être fort simples, saisissables aux moindres intelligences, mais que, pour
          arriver à la solution de certaines questions de détail ou d'un ordre élevé, il faut une
          série de raisonnements et d'inductions tout à fait analogues aux calculs par lesquels on
          détermine le mouvement des astres. Cela même que je te dis des difficultés de la science
          sociale sera une des choses les plus curieuses de mon troisième Mémoire, et qui prouvera
          le mieux ma bonne foi et la nullité des inventions politiques.</p>
        <p>En deux mots : abolir progressivement et jusqu'à extinction l'aubaine, voilà la
          TRANSITION. — L'ORGANISATION résultera du principe de la division du travail et de la
          force collective, combiné avec le maintien de la personnalité dans l'homme et le
          citoyen.</p>
        <p>Ce que je te dis là te paraîtra peut-être un hiéroglyphe; c'est pourtant l'explication de
          l'énigme; c'est là que gît tout le mystère ; tu me verras commencer cette application, et
          tu pourras te dire alors : Pour achever l'oeuvre, il ne faut plus que des hommes et des
          études.</p>
        <p>Tu m'as forcé de me faire pédant dans une lettre familière par une sotte question ; quand
          je cause avec toi, est-ce donc pour faire la classe? On ne s'explique jamais entièrement
          en une page sur des choses difficiles, parce qu'il reste toujours plus do doutes à
          éclaircir qu'onn'a résolu de questions. L'essentiel aujourd'hui est de fixer tes regards
          sur la Propriété et de résumer tout, la politique intérieure dans la question d'abolition,
          et la politique extérieure dans celle des douanes. Tout est là ; le reste se corrigera de
          lui-même... J'ai reçu hier, de M. Blanqui, une lettre charmante, flatteuse, et bien faite
          pour me donner de l'orgueil. Tu conçois que ce professeur ne peut accepter ma doctrine
          dans les termes où je la pose ; mais, à part les mots et la timidité qui lui parait
          naturelle, c'est un homme acquis. — Au demeurant, homme de grand savoir, aimé de tout le
          monde, et le plus capable organisateur que nous ayons. — Je reçois de temps en temps des
          témoignages d'estime de la part de personnages éminents qui, sans dire oui, disent :
          Courage ! Tu comprends !</p>
        <p>J'avais envie, en commençant, de causer et goguenarder avec toi ; mais la nature d'auteur
          revient toujours. C'est ta faute aussi. Pourquoi m'interroges-tu?</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, mon plus ancien condisciple, mon camarade de Rosa. Il ne m'en reste point
            de ton temps ; et je sons bien à ta lettre que les plus vieux sont encore les meilleurs.
            »<lb/>Tout à toi,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
