<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1832-04-19" resp="author">19 avril 1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Proudhon, Claude-François (1779-1846)">Claude-François Proudhon</persName>
          <persName key="Simonin, Catherine (1774-1847)">Catherine Simonin, ép. Proudhon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1832-04-19"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris,</placeName>
            <date>ce jeudi-saint 1832</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mes chers parents, l'eau de Paris ne m'incommode pas; elle est plus agréable que celle de
          Besançon, parce qu'elle est toute filtrée et saturée d'oxygène, ce qui en fait encore un
          préservatif contre le choléra. Au surplus, que celui-ci ne vous épouvante pas ; dans le
          cas le plus malheureux, à Paris, il ne tuera pas un homme sur trois cents : on peut encore
          tirer à cette loterie. Paris est infecté de chlore et de camphre. Pour le moment, je ne
          fais autre chose que lire et écrire dans notre chambre, lire et écrire dans les
          bibliothèques. C'est un peu fâcheux pour vous, j'en conviens ; ce n'était pas là tout ce
          que je vous avais fait espérer; mais il faut bien commencer en toute chose par le
          commencement. Ceci, d'ailleurs, ne saurait durer six mois. Au bout de ce temps, si nous
          nous apercevons que je ne puis être bon à rien, eh bien ! je redeviendrai compositeur et
          correcteur, ce que je serai toujours quand je le voudrai. J'en serai quitte pour la petite
          humiliation de m'entendre appeler auteur manqué, car je suis actuellement placé dans ces
          alternatives, de travailler à devenir auteur, ou de mourir de faim, ou de redevenir
          imprimeur. La dernière ne me tente guère, la deuxième encore moins; faute de mieux, il me
          reste le premier choix; que ne ferait-on pas pour écarter la mort ou le choléra ? Je ne me
          plais que médiocrement à Paris, et l'intention de Fallot, aussi bien que la mienne, est
          d'en sortir le plus tôt que nous le pourrons, Besançon nous réclame autant l'un que
          l'autre.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous embrasse, mes chers parents.</salute>
          <signed>Votre fils,<name>P.-J. PROUDHON.</name></signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
