<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1836" resp="author">1836</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Weiss, Charles (1779-1866)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11929033/charles_weiss/">Charles Weiss</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1836"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>1836</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur Weiss, je vous ai fait attendre trop longtemps, j'en fais l'aveu, le petit
          nombre de renseignements que je suis à même de fournir sur mon ami Gustave Fallot. C'est
          qu'en effet j'éprouve une répugnance invincible à dire de lui tout ce que je pense.
          D'autres regardent comme un devoir sacré de recueillir jusqu'aux moindres souvenirs des
          conversations et des promenades d'un ami, pour en embellir, à ce qu'ils croient, un
          article biographique : moi, un je ne sais quel instinct me serre le coeur et m'empêche de
          parler. Qu'importe au public? Les événements de la vie de Fallot ne sont rien : d'autres,
          aussi bien que lui, ont vu leur vocation littéraire contrariée; d'autres, et de plus
          médiocres génies, se sont, pour ainsi dire, prophétisés eux-mêmes; d'autres ont été amis
          excellents, citoyens probes; tout cela, précieux pour moi, n'a rien de neuf ni de piquant
          pour les curieux et les indifférents. A quoi bon redire un éloge commun à tant de gens? A
          quoi sert-il d'employer des formules si souvent prostituées? Si j'étais chargé de
          l'article de Fallot dans une biographie quelconque, moi, son camarade, comme il
          m'appelait, moi son plus obligé, je ne lui donnerais pas vingt lignes. C'est autrement que
          cela que je voudrais consacrer sa mémoire.</p>
        <p>Quand j'appris la nouvelle de la mort de Fallot, je sentis que la moitié de ma vie et de
          mon esprit m'était retranchée : je me trouvai seul au monde. Fallot laisse des amis qui le
          regrettent autant que moi, je n'en doute pas : je n'ai pas versé une larme, car, je ne
          pleure jamais; mais, depuis, je n'ai pas peut-être passé quatre heures de suite sans que
          son souvenir, comme une idée fixe, une vraie monomanie, occupât ma pensée. Mais, encore
          une fois, qu'est-ce que cela fait à âme qui vive? Si tous ceux qui l'ont connu et aimé
          faisaient son oraison funèbre, il y en aurait un gros livre, et ce livre serait fort
          ennuyeux pour tous autres que ses auteurs.</p>
        <p>Je connus Fallot sur la fin de 1829. Après avoir fini ses études, il avait été placé par
          son père dans une maison de commerce, contre son gré. Aussi s'était bien promis d'en
          sortir aussitôt que sa majorité le rendrait maître de ses actions. C'est ce qu'il fit. Sa
          vie à Besançon est connue; c'est ici que je l'ai le plus suivi; notre fréquentation ne fut
          jamais interrompue jusque vers le milieu de 1831, époque où il partit pour Paris, et moi
          pour la Suisse.</p>
        <p>Je le revis dans la capitale au commencement de mars 1832; j'arrivai chez lui comme chez
          mon père; le choléra entra avec moi. Il semble qu'alors tout conspirait contre nous. Il y
          avait cent à parier contre un qu'une fois à Paris je n'en sortirais plus ; et ce qui me
          désole aujourd'hui, c'est que j'ai la ferme confiance que, si je fusse demeuré près de
          lui, il ne serait pas mort. J'avais le talent ou le don de le récréer, de le distraire, de
          le forcer à prendre quelque récréation sans aucune perte pour ses travaux et ses études ;
          ma présence étant presque de tous les instants, j'étais pour lui comme un domestique, mais
          un domestique intelligent et ami de son maître. Qui pouvait me remplacer? Nul ne l'a fait,
          et la preuve, c'est qu'il est mort.</p>
        <p>Quand je débarquai chez lui, il avait déjà présenté à l'Académie de Besançon son mémoire
          pour la pension Suard : il calculait qu'avec ses modiques revenus et le bénéfice de cette
          pension, s'il l'obtenait, plus le peu qu'il me permettrait de gagner dans ma profession
          d'imprimeur, nous pourrions très-bien vivre, jusqu'à ce qu'une occasion quelconque nous
          tirât de la misère. Je n'y consentais qu'avec peine. Tout à coup, des nouvelles fâcheuses
          lui arrivant de son pays, il se vit forcé, par suite de tracasseries domestiques, de payer
          une trèsforte somme. Dès lors je cherchai de l'emploi chez les imprimeurs. C'était
          l'époque des journées de Juin, les temps les plus difficiles de la révolution de Juillet.
          Tous les ateliers fériaient ; je fus obligé d'aller chercher fortune ailleurs; et depuis,
          je ne l'ai plus revu.</p>
        <p>Je me sens obligé de vous demander pardon, Monsieur Weiss, de ce qu'au lieu de vous
          parler de Fallot je n'ai fait jusqu'ici que ma propre histoire. Eh! c'est justement pour
          cela que je reculais tant à vous faire un plaisir si léger, malgré toute la volonté que
          j'ai de vous être agréable. Je n'entends pas autrement la biographie, quand je l'écris en
          mon nom. Que vous dirai-je maintenant? Fallot, attaqué du choléra et croyant mourir,
          Fallot me tendit les mains, ce soir que je regardais comme une veille de mort, et me dit
          avec un enthousiasme capable de tuer un homme robuste : Si je meurs, jurez-moi que vous
          m'immortaliserez!</p>
        <p>Ces mots me tourmentent et me poursuivent comme un remords, comme un spectre. Non pas que
          je me croie obligé par la promesse que m'arracha la compassion d'un jeune homme mourant
          dans la détresse de sa carrière interrompue : à Dieu ne plaise que je me croie fait pour
          donner de l'immortalité à personne ! Mais ce spectacle d'un génie naissant, aux prises
          avec une fatalité inexorable; cette conscience si fortement acquise qu'il avait de son
          avenir, et à laquelle la mort venait dire : tu en as menti; l'idée que la perte d'un seul
          homme a peut-être été souvent la cause que les destinées de l'humanité, attachées à celles
          de la science et de la philosophie, en ont été ou retardées ou engagées dans de fausses
          routes; les images, opposées et luttant ensemble, de la pensée, du néant, du hasard et de
          l'intelligence, tout cela me causa une impression de terreur, une horreur divine, qui dure
          encore.</p>
        <p>Je vous offre, Monsieur Weiss, les lettres qui me restent de cet homme dont je ne verrai
          pas le pareil, du moins pour moi : prenez la peine de les lire; peut-être, écrites à un
          camarade, vous en apprendront-elles plus que tout ce que je pourrais dire. Vous y
          reconnaîtrez que la faculté dominante de Fallot était l'aptitude aux méditations
          philosophiques, et que la philologie ne fut jamais pour lui qu'un objet secondaire qui
          pouvait fournir quelques lumières sur les objets dont s'occupe la haute métaphysique. Une
          de ses croyances était que l'observation des phénomènes du langage et de la physiologie,
          comparés, amèneraient tôt ou tard des découvertes assez importantes pour résoudre
          définitivement, en oui ou en non, les problèmes les plus intéressants de la science. Il
          disait que le génie était tout entier dans l'attention. Cette vérité me paraît profonde.
          Nous ne manquons pas de définitions du génie ; quelques-unes se rapprochent de celles de
          Fallot; mais je ne sache pas qu'aucun auteur ait réduit si nettement le génie à une simple
          opération de l'entendement, l'attention.</p>
        <p>Qu'est-ce que ces illuminations soudaines du génie, comme dit Bossuet ? C'est
          l'attention, mais cette attention de tous les instants de la vie, cette attention que ne
          troublent pas, qu'entretiennent au contraire les occupations même les plus dissipées de
          l'existence. C'est cette attention si continue, si prolongée, si perpétuelle, qu'elle
          saisit dans tout ce qu'elle voit, dans tout ce qui l'entoure, dans les accidents les plus
          imprévus, qu'elle saisit, dis-je, dans le désordre et le tumulte, les parcelles de lumière
          qui doivent contribuer à l'exposition de la vérité, à la composition d'un chef-d'oeuvre.
          Le génie, dit Fallot, c'est l'attention.</p>
        <p>J'attends avec impatience, comme tous ceux qui ont connu Fallot, la publication de son
          livre, dont il m'avait dit autrefois quelques mots. ( Voyez lettre de l'année 1835.) Pour
          dire toute mon opinion sur Fallot, considéré comme linguiste, je ne crois pas qu'il eût
          été capable de savoir, je veux dire de posséder, le copia verborum de beaucoup de langues,
          ni même d'en retenir parfaitement le simple mécanisme. Mais il avait au plus haut degré le
          talent de comparer, d'analyser, de discuter, de déduire des conséquences neuves, curieuses
          et fécondes, de faits et de matériaux inexploités. Comme tel, il eût surpassé peut-être
          les anciens et les modernes. Nous résolûmes un jour de nous mettre à l'étude du grec ; la
          première leçon fut le verbe A\xi : il avoua que, s'il venait à bout de le retenir, il
          croirait savoir le grec. Cependant, j'ai su depuis qu'il s'était rendu fort dans cette
          langue, probablement parce qu'il s'était fait des principes et une méthode qui lui
          facilitaient le travail, et dont il nous aura peut-être fait part dans son ivre
          posthume.</p>
        <p>Fallot possédait éminemment la plus belle et la plus rare des facultés intellectuelles,
          faculté qui seule l'a fait tout ce qu'il a été, et l'eût rendu peut-être le flambeau de la
          France philosophique : ce n'était ni la mémoire, ni l'imagination, ni la réflexion, ni
          même cette attention, dont il avait si bien reconnu la puissance; c'était la faculté de
          compréhension, s'il m'est permis de donner à ce mot une acception peut-être nouvelle. Il
          saisissait rapidement et avec facilité tout l'ensemble d'un système, en voyait toutes les
          conséquences quelquefois mieux que l'auteur lui-même. Cette faculté, alimentée et exercée
          chez lui par une assez grande érudition, et par des connaissances variées et acquises de
          jeunesse (entomologie, ornithologie, chimie, physique, histoire et philosophie comparées),
          lui donnait une rectitude de jugement, une force de raison, une puissance de dialectique
          telle que j'en ai vu peu d'exemples. Nous avons quelquefois passé en revue de vastes
          ouvrages, d'immenses édifices de la pensée humaine; et je dois dire que j'ai plus appris
          par cette critique, et que je serai toujours plus redevable aux souvenirs que je conserve
          de sa méthode, qu'à des études qui auraient été bien plus longuement prolongées.</p>
        <p>Avec tout cela, Fallot n'eût peut-être fait qu'un médiocre professeur. Il était peu
          favorisé du côté de l'élocution ; et la sûreté de sa critique tenant plus à la lenteur de
          l'observation qu'à un instinct rapide, il était plus fait pour alimenter la presse que
          pour occuper la chaire.</p>
        <p>Mais, plus je parle de sa belle organisation, plus je me prépare d'amertume ; tout cela
          est perdu pour moi ! Grâce pour un regret si égoïste! j'eusse voulu, avec lui, ne faire
          qu'étudier et lui fournir quelques bribes d'idées, lui tenant toujours la plume. Il me
          semblait qu'il pensait pour nous deux, et que ses pensées étaient les miennes. Désormais
          je n'aurai personne.</p>
        <p>Que je devienne Platon, lui disais-je, et vous serez Socrate. Je n'ai plus que le regret
          de l'impuissance et de l'inutilité de ce voeu.</p>
        <closer>
          <salute>Puissé-je, Monsieur Weiss, avoir rempli votre attente, et vous avoir fourni quelques
            données sur un jeune homme qui fut votre fils. Ce serait encore un sujet de consolation,
            pour celui qui ambitionne la centième partie de la place que Fallot occupa dans votre
            coeur.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
