<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-08-17">17 août 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="SUR UNE PAGE D'ALBUM (...-...)">SUR UNE PAGE D'ALBUM</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-08-17"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>17 août 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Sans l'amitié, qu'est-ce que la vie de l'homme? La science dessèche et flétrit; le
          pouvoir enivre et rend superbe; la dévotion sans charité n'est qu'hypocrisie. Le riche
          m'est odieux pour son égoïsme; l'amoureux me semble à plaindre dans son indolence ; le
          voluptueux me dégoûte par sa mollesse. Mais que la divine amitié vienne échauffer nos
          âmes, et tout prend une face nouvelle, un brillant caractère. Plaisir, amour, pouvoir,
          richesse, science, religion, l'amitié sait tout agrandir : par elle, tout devient encore
          plus aimable, plus beau, plus sublime.</p>
        <p>L'amitié fait pardonner à la fortune, et rend quelquefois digne d'envie le malheur.</p>
        <p>J'ose m'en vanter, j'ai toujours eu des amis : jamais, à aucune époque de ma vie, mon
          coeur ne fut vide d'un doux attachement. Et lorsque, pour la première fois, nous nous
          rencontrâmes, mon cher Maguet, je ne me trompai point, quelque chose me dit que je venais
          de gagner encore un ami.</p>
        <p>Suis-je donc heureux ?</p>
        <p>Non, et à Dieu ne plaise que j'en accuse l'amitié !</p>
        <p>Mais qui pourrait connaître le bonheur dans un siècle tel que le nôtre? Dans le
          sanctuaire de la science, au pied des autels, dans les bras de la volupté (1), dans le
          sein même de l'amitié, le sentiment des misères de l'humanité me poursuit et m'importune.
          O jeunes hommes généreux, bataillon sacré des amis, une vocation glorieuse est la nôtre :
          nous avons été prédestinés pour l'extirpation du vice et de la tyrannie. Faillirons-nous à
          notre mission?</p>
        <p>Pour moi, j'ai levé ma main vers le ciel et j'en ai fait le serment.</p>
        <p>Je ne vis plus que pour l'accomplissement de cette oeuvre sacrée et pour l'AMITIÉ.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p> (1) N. B. Qui que vous soyez ami lecteur et sage lectrice, vous êtes prié de ne voir qu'une synecdoque dans ces mots du soussigné.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
