<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1839-03-24" resp="author">24 mars 1839.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1839-03-24"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>24 mars 1839.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher et ancien collègue, je ne sais combien de temps encore vous attendrez l'argent
          que je vous dois ; vous savez qu'il est sûr et ne peut manquer ; mais il parait que les
          comptabilités académiquesmarchent pas comme la vôtre. J'ai chargé mon parent Proudhon de
          toucher pour moi; c'est lui qui vous remettra 83 fr. 15 c, argent de MM. Gaume ; plus 43
          fr. 33 c. que vous m'avez avancés.</p>
        <p>Il n'y a rien de nouveau ni de changé dans ma condition depuis la dernière lettre que
          vous avez reçue de moi ; et je ne sais qui peut faire mystère de ce que je lui écris. Je
          ne confie guère au papier que ce que je veux que tout le monde sache. Je lis les épreuves,
          momentanément, d'un journal légitimiste, l'Europe ; et je bâcle de temps en temps un
          article pour l' Encyclopédie catholique, de M. Parent-Desbarres ; voilà tout. Je fais de
          la philosophie, pour m'amuser, m'occuper, pour dire que je fais quelque chose ; car, du
          diable si personne conçoit rien ici à ma manière de traDE P.-J PROUDHON. 107 vailler. M.
          Droz m'a déjà répété plus de quatre fois qu'il ne peut s'imaginer par quel secret j'ai
          appris à écrire en français, et que tout ce qu'il voit de plus clair dans ma façon
          d'étudier, c'est que je perds mon temps. S'il n'y avait pas là quelques preuves
          matérielles pour le tranquilliser, il me regarderait, je crois, comme un écolier
          désespéré. Aussi trouve-t-il que je ne suis pas aisé à conduire. De tout ce qu'il me
          conseille, je n'ai encore fait que ce que je voulais comme lui. Cependant, nous vivons
          bien ensemble, et je l'aime sincèrement.</p>
        <p>Je compte toujours sur l'accession de M. Foucaut à l'imprimerie. Il désire, il a envie;
          puis il a peur, il n'ose pas. Et je ne le presse pas. Je veux maintenant qu'en devenant
          mon associé, s'il le devient, il m'ait obligation. Tout change dans ce monde ; et par
          conséquent nos différents rôles.</p>
        <p>Hermann n'est pas heureux : ses appointements ne peuvent lui suffire ; il a la table et
          200 francs par an. Sa chambre lui en emporte 96. Son patron lui a fait souscrire
          dernièrement un billet à ordre, au 24 avril prochain ; il ne comprenait pas clairement ce
          qu'il faisait, et n'a pu me rien expliquer sur les intentions présumables de son maître.
          Il est évident que ce billet, signé Hermann, est une valeur fictive dont son maître a
          besoin : cela frise le faux. Ce pauvre Hermann tremble d'être mis en prison pour dettes,
          et j'ai eu beaucoup de peine à le rassurer. Je lui ai fait gagner quelque chose par un
          raccommodage ; il est plus endormi que jamais. Il serait très-urgent de lui procurer
          quelques secours, en attendant qu'il puisse se caser ailleurs. L'imprimerie est morte.</p>
        <p>J'ignore si Mme L*** se remarie, mais je suis bien aise que sa santé soit meilleure.
          Jusqu'à présent, la maladie qui l'a dévorée, et que vous connaissez aussi bien que moi,
          est un sûr garant de sa bonne conduite et de la pureté de ses moeurs. Mais il y a terme à
          tout, et il serait temps que les visiteurs officieux cessassent, par de plus longues
          assiduités, de compromettre son repos. Attendre qu'elle y mette ordre toute seule, c'est
          espérer que les poules donnent la chasse aux renards, car elle est bien la femme la plus
          faible, la plus dénuée de caractère et de volonté que je connaisse. Cependant, il faudra
          qu'elle se résigne à se priver volontairement de sociétés, qui peuvent lui être agréables,
          j'en conviens, mais qui ne peuvent pas toujours s'accorder avec le soin qu'elle doit
          prendre de l'opinion publique. Quand Mme L*** me fera l'honneur de m'écrire et de me
          demander des conseils, je lui parlerai sans détour et dans son véritable intérêt.</p>
        <p>Je n'ai rien d'intéressant à vous apprendre : tout Paris est occupé de la crise
          ministérielle ; on parle de prorogation ; et si le commerce ne souffrait pas, il est
          certain qu'on rirait beaucoup.</p>
        <p>Le maréchal Soult est sorti de la dernière tentative grommelant entre ses dents après ses
          futurs collègues et après le roi, et disant : « Ce sont tous j...-f...! » Voilà ce qu'on
          raconte. Le petit Foutriquet (c'est ainsi que M. Soult appelle Thiers) a une envie
          démesurée de devenir ministre, mais pas au point de consentir à redevenir ce qu'il a été
          jadis ; il lui faut aujourd'hui du pouvoir ; il veut être maître. Quand il avait sa
          fortune à faire, il ne disait rien et passait sous les jambes du maréchal Soult ; mais à
          présent qu'il est grand seigneur, qu'il ne peut plus souhaiter, il change ses conditions.
          Chose étrange ! pour moi du moins. On ne veut pas que le roi gouverne, mais on veut
          gouverner soi-même, comme si on était plus infaillible que le roi Car je suppose que vous
          n'en êtes pas à prendre au sérieux la responsabilité ministérielle. J'avoue que si j'étais
          tiers-parti, ou dynastique, je serais pour le gouvernement personnel du roi, avec la
          responsabilité des ministres ; quitte à ceux-ci de laisser là leurs portefeuilles quand
          ils ne voudraient plus répondre !</p>
        <p>Ecrivez-moi toujours par occasion, et je vous serai obligé.</p>
        <closer>
          <salute>Tout à vous.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
