<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1838-02-21" resp="author">21 février 1838.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pérennès, François (1811-1867)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/10482184/francois_perennes/">François Pérennès</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1838-02-21"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris,</placeName>
            <date>21 février 1838.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur Pérennès, je viens d'être informé, par l'un des derniers numéros de l'
          Impartial, que le terme de rigueur auquel doivent être remis en votre secrétariat les
          pièces et titres des concurrents à la pension Suard est fixé au 1er juin prochain. Si donc
          vous désirez encore que je me mette sur les rangs, permettez-moi d'abord, Monsieur, de
          solliciter un premier service de votre bienveillance. Il me faut, pour cette candidature,
          un diplôme de bachelier ès lettres, et pour obtenir ce diplôme un certificat de
          philosophie : or, je ne sais à qui demander ce certificat. Vous savez personnellement que
          j'ai suivi assidûment les cours de M. Assier, que j'ai même étudié, pendant mon année de
          rhétorique, les auteurs de philosophie; ne pourriez-vous donc, vous, mon ancien et digne
          professeur, me délivrer ce certificat revêtu de toutes les formalités requises, et, s'il
          le fallait même, de votre timbre académique? On dit que le premier venu peut accorder ce
          certificat, j'ai peine à le croire ; mais, quoi qu'il en soit, je préférerais le tenir de
          vous plutôt que de tout autre. Ce ne serait pas le premier titre que vous auriez à ma
          reconnaissance ; et j'ose vous en prévenir, M. Pérennès, ce ne serait non plus ni le
          dernier, ni l'avant-dernier.</p>
        <p>Ce n'est pas tout : je souhaiterais passionnément, avant d'adresser officiellement ma
          demande à l'Académie, être encore une fois rassuré et encouragé par vous sur les
          éventualités de mon élection comme pensionnaire Suard. A l'âge où je me vois arrivé, et
          dans la position où je me trouve, il me semble que ce voeu n'a rien de trop ambitieux ni
          d'indiscret. Pour tel autre, s'être mis déjà sur les rangs est presque un succès; pour
          moi, au contraire, je regarderais le plus bel accessit comme un grand malheur. Cette
          démarche sera la plus importante que j'aurai encore faite de ma vie, et je la regarde
          comme décisive de tout mon avenir. Si je succombe, c'est fait de moi ; je n'ai plus à
          tenter la carrière des sciences ni de la littérature; je ne pourrais plus intéresser à mes
          études un public instruit de ma mésaventure; je porterais sur le front le signe
          ineffaçable d'incapacité innée. J'aime mieux cent fois m'abandonner à ma misère que de
          tenter une bonne fortune que je n'obtiendrais pas.</p>
        <p>A présent,pour vous intéresser et pour intéresser l'Académie à ma candidature, il est
          juste, et je le comprends de reste, que vous soyez instruit des garanties que je puis
          donner de mes travaux à venir, de la nature de mes études et de la carrière que je me
          propose de parcourir. C'est principalement dans cette vue, Monsieur, que j'ai pris la
          liberté de vous écrire, et que je vous prie d'excuser la longueur de la première lettre
          que j'ai l'honneur de vous adresser.</p>
        <p>Je n'ai nulle envie de suivre un cours de droit. Tout le système de nos lois est fondé
          sur des principes qui n'ont rien de philosophique, et que repousse la loi ,naturelle tout
          aussi bien que la loi révélée. C'est du moins mon opinion. Je ne serais pas embarrassé
          d'en tirer maint exemple, et de l'appuyer de l'autorité de vingt auteurs. Des conventions
          humaines, basées sur la conquête, l'esclavage, la force, le privilège ou la barbarie,
          c'est le fond de notre droit. Encore quelques siècles, et il en sera de même de notre
          jurisprudence que de l'ancienne chimie à l'apparition des Lavoisier, des Priestley et des
          Davy : il n'en restera rien, absolument rien, si ce n'est quelques ruines éparses qui
          auront retrouvé leur véritable place dans la vraie justice de Dieu et de la nature.</p>
        <p>Je ne me soucie pas davantage de faire un cours de médecine. Ce que j'en lis tous les
          jours suffirait pour m'en dégoûter, par le charlatanisme avec lequel l'ignorance ou
          l'ineptie se cachent aujourd'hui dans la plus ridicule technologie, quand je ne saurais
          pas, d'un autre côté, que la partie la plus réellement utile à l'humanité, la
          thérapeutique, dans ses aphorismes les plus certains, dans ses ressources les plus sûres,
          n'est encore que de l'empirisme. Qu'est-ce que la fièvre ? Nous n'en savons rien. Pourquoi
          le quinquina coupe-t-il la fièvre? Nous le savons encore moins. Mon esprit n'aime pas à
          marcher dans l'obscurité.</p>
        <p>J.-J. Rousseau dit quelque part : « La philosophie, n'ayant ni fond ni rives, manquant
          d'idées primitives et de principes élémentaires, n'est qu'une mer d'incertitudes et de
          doutes dont le métaphysicien ne se tire jamais. » Et il ajoute que c'est par impuissance
          d'arriver par la raison à la connaissance d'aucun dogme consolateur qu'il s'est rejeté
          dans la philosophie du sentiment, dans le sein de la religion. Est-il donc vrai que la
          raison humaine doive désespérer d'elle-même, qu'elle ne puisse jamais obtenir que la foi,
          mais non l'intelligence, que croire sans comprendre soit son dernier effort?</p>
        <p>Pour moi, s'il m'est permis de raisonner humainement sur ce que nous appelons révélation,
          je crois y voir le fond d'une philosophie universelle et toute pratique, dont les dogmes,
          dans leur expression la plus scientifique, dans leur énoncé le plus simple, ont surnagé à
          toutes les révolutions sociales, à toutes les corruptions et dégradations de l'humanité ;
          mais dont la raison, la démonstration, les corollaires et l'enchaînement nous échappent,
          parce que nous avons perdu les titres de notre naissance, parce que notre extrait de
          baptême est anéanti, parce que, comme dit Salomon : non est priorum memoria. Je crois
          fermement que, vivants, nous pouvons acquérir cette pleine intelligence que saint Paul
          nous a promise comme une des conditions de la béatitude céleste, non pas que nous
          puissions arriver à connaître et pénétrer parfaitement l'infini, ni rien de ce qui
          surpasse une nature contingente et bornée; j'entends seulement que cette connaissance, que
          la foi promet à ses élus dans l'autre vie et qui consiste dans la perception du comment et
          du pourquoi des vérités religieuses, nous pouvons l'acquérir dans celle-ci. Au nombre de
          ces dogmes de la religion dont je parle, et que j'appelle, moi, autant de propositions
          d'une philosophie oubliée, je range l'existence de Dieu, l'immortalité de l'âme, la
          Trinité, l'origine du mal, la concupiscence, dont parle saint Jacques, et toutes les
          vérités de morale évangélique, aujourd'hui si fortement attaquées, uniquement parce que
          nous ne les comprenons pas, et que notre raison seule est insuffisante à les défendre.
          J'ai osé écrire à la fin de mon petit Traité de grammaire générale : « Puisque les mots
          sont les signes des idées, l'histoire du langage doit être l'histoire de toute philosophie
          ; et l'origine du langage, une fois expliquée, doit donner le principe des connaissances
          humaines. » C'est au développement de cette proposition que seront consacrées les
          premières études linguistiques et philosophiques auxquelles je pourrai me livrer.— Qu'on
          imagine une immense plaine où se trouvent pêle-mêle entassés, confondus, des débris de
          statues et de basreliefs, des fûts de colonne, des chapitanx, des fragments de: socles et
          d'entablements, des caractères hiéroglyphiques, des bouts d'inscriptions, des vases, des
          autels, etc., etc. N'admirerait-on pas le savant et l'antiquaire qui liraient ces anciens
          caractères, reconnaîtraient dans toutes ces ruines la destination de chacune d'elles, le
          style de leur architecture, l'époque où toutes ces pierres auraient été taillées, les
          progrès même que l'art a faits à l'époque où furent exécutés de si magnifiques travaux,'
          et jusqu'à la civilisation et à l'étendue des lumières en tous genres qu'elles supposaient
          chez le peuple qui laissa de si admirables vestiges de son passage? Or, tout cela a été en
          partie fait par les philologues et les linguistes. Mais si un homme se présentait enfin et
          disait : « Je vais reprendre toutes ces ruines, je rajusterai tous ces morceaux de pierre,
          je reconstruirai le temple, je vous dirai toutes ses proportions, je publierai le nom de
          la divinité qui y était adorée, je dévoilerai le secret de ses mystères, je ferai
          connaître la doctrine de ses initiés, je montrerai le rapport de tous ses emblèmes et de
          laphilosophie qu'ils voulaient peindre, » celui-là n'aurait-il pas plus fait que les
          autres? Eh bien ! c'est ce qui reste à faire dans la philosophie du langage et, s'il, ne
          m'est pas donné de faire la moisson, du moins j'entrerai le premier dans un champ clos
          encore à toutes les intelligences.</p>
        <p>J'avoue qu'il n'est pas facile de comprendre où je prétends arriver avec une analyse
          patiente et minutieuse des racines des langues et des procédés de la grammaire et de
          rélocution. Quoi! me dira-t-on, nous donnerezvous enfin des preuves nouvelles de la
          distinction de l'âme et du corps, par exemple? Nous forcerez-vous de croire en Dieu? —
          Oui, puisqu'il faut que je le dise, j'espère rendre votre âme si palpable à votre raison
          que vous croirez la toucher du doigt, et si je ne vous force pas de croire en Dieu, je
          vous effraierai si fort de sa présence que vous croirez le voir partout.</p>
        <p>Pour remplir cette tâché, je n'ai plus guère à faire qu'un travail de reconnaissance et
          de dépouillement. Je sais où prendre tous mes matériaux; je connais presque tous les
          auteurs à consulter, la plupart ne se doutant guère de ce qu'ils me donnent. Il ne me
          manque plus que du loisir et du repos. Libre et maître de mon temps, deux ans ne se
          passeraient peut-être pas avant que je soumisse à l'Académie un nouvel essai de Grammaire
          universelle. En me portant candidat, je m'engage donc à travailler à Besançon, sous les
          yeux de l'Académie, à l'exécution de l'ouvrage que je médite depuis longtemps, et qui, je
          l'espère, sera plus nouveau par le fond, que par la forme. Le titre en serait : Recherches
          sur la Révélation, ou philosophie pour servir d'introduction à l'histoire universelle, et
          je solliciterais la faveur en même temps de le dédier à l'Académie.</p>
        <p>J'ai dit que je désirerais suivre mes études à Besançon : qu'il me soit ici permis
          d'exprimer quelques pensées d'avenir sur ma patrie. Depuis la diffusion des lumières et
          des lettres dans toutes les classes de la so- ciété, Paris n'est plus exclusivement le
          séjour de la science et du goût; on pourrait peut-être aujourd'hui soutenir le contraire
          sans paradoxe. En philosophie transcendante, Paris est nul en Europe, et, à part les
          séances de l'Académie des sciences, il est vrai de dire que la curiosité publique n'est
          alimentée que par les honteux produits d'une littérature frivole et sensualiste, ou par
          les jongleries de la politique. Mille causes me font abhorrer le séjour de la capitale et
          m'inspirent pour sa population désespérée une indicible pitié. Tout chante, tout rit, tout
          s'agite autour de moi : il semble que pour jouir on veuille entrer en convulsion. Les
          riches s'en donnent jusqu'à épuisement ; les pauvres travaillent et épargnent pendant
          quatre semaines pour être heureux une nuit. — La nation française me semble ne pouvoir
          renaître que de ses fragments. Quand je songe à cette race d'hommes qui depuis deux ou
          trois mille ans habile les deux versants de la chaîne du Jura, qui s'y est conservée, à
          travers tant de catastrophes, presque inaltérée et non mêlée; quand je considère ces
          natures sérieuses et contemplatives, religieuses, quoique peu crédules, capables
          d'enthousiasme, mais non de fanatisme ; ces gens qui ont entendu passer et mugir les
          révolutions, et n'ont encore vu que le ciel et leurs sapins, il me semble qu'il y a là des
          éléments préparés pour la régénération nationale. Que les hommes de foi et de volonté
          s'unissent donc et fassent enfin prendre un rôle à notre peuple franc-comtois dans les
          affaires du monde ; qu'ils fassent une chaîne autour de lui pour le préserver de la
          corruption universelle ; qu'ils l'instruisent, le convainquent, le persuadent, et puis
          qu'ils attendent tout de lui. Ne cherchons pas notre gloire ni notre intérêt personnel; ne
          soyons rien que pour notre patrie : Que périsse notre mémoire (Danton), mais que la
          Séquanie soit illustre. Surtout que notre jeunesse ne s'avilisse point par une coupable
          imitation des vices étrangers ; ce ne sera qu'en restant fidèle à cette devise : Deo et
          sibi fidelis, que notre patrie sera grande et fortunée. Déjà quelques jeunes Franc-Comtois
          ont pressenti l'avenir réservé à leur pays et ont résolu de l'accélérer de tous leurs
          efforts : sera-t-il donc impossible de répandre ce feu sacré, et chez nous comme ailleurs
          la force d'inertie est-elle donc invincible? C'est à l'Académie, à vous, Monsieur, en
          particulier, de favoriser de la voix et du geste cette généreuse pensée. Si l'Académie le
          veut sérieusement, j'ose le lui promettre, tant en mon nom qu'en celui de mes amis et
          compatriotes, au milieu du déluge universel : la Franche-Comté peut devenir l'arche du
          genre humain.</p>
        <p>Mes respects à MM. Weiss et Viancin.</p>
        <closer>
          <salute>Je suis, Monsieur Pérennès, en attendant de vos nouvelles, votre tout dévoué et
            affectionné serviteur et élève,</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>P.-S. Je dois une réponse à M. votre frère; il la recevra incessamment. Au lieu de
            perdre votre temps à me répondre vous-même oserais-je vous prier, Monsieur Pérennès, de
            le charger de me faire parvenir vos conseils et mon certificat? Je suis sûr que ce
            serait avec plaisir qu'il nous rendrait ce service à tous les deux.</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
