<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1838-04-09" resp="author">9 avril 1838</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pauthier, Guillaume (1801-1873)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11918837/guillaume_pauthier/"/>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1838-04-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris,</placeName>
            <date>9 avril 1838.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur, je me vois obligé, da partir, en toute hâte, pour Besancon, où m'appellent les
          événements déplorables qui se passent dans l'imprimerie dont je fais, partie comme
          associé. L***, mon collègue, est, en ce. moment, ou mort ou en état d'aliénation complète.
          Je vais donc le remplacer, et conduire notre malheureuse barque. Aussi, adieu pour
          longtemps, la linguistique, et la philosophie : il faut courir, au plus pressé.</p>
        <p>J'eusse vivement désiré, Monsieur, vous voir encore; une fois avant de quitter la
          capitale; mais j'ose espérer que vous vous souviendrez quelquefois d'un jeune homme qui a
          deviné, comme par instinct, ce qu'il vous sera donné, je l'espère, de nous démontrer; je
          veux dire que la philosophie, doit ressortir des antiquités du langage et de. la
          mythologie. Je fais bon marché des prétentions que j'aurais pu revendiquer à avancer et
          consolider la science sociale et. philosophique; et je me croirai toujours amplement
          dédommagé si dans le bataillon sacré des régénérateurs, les hommes de mon pays brillent au
          premier rang. Je dirai quelque jour avec orgueil : j'ai connu Pauthier, je lui ai parlé.
          Que l'humanité grandisse, que la Franche-Comté soit radieuse et périsse ma mémoire. Que de
          noms plus illustres, aujourd'hui dans le néant !</p>
        <p>J</p>
        <closer>
          <salute>Je vous salue, Monsieur, avec la plus vive admiration et, souffrez que je vous le
            dise, avec une amitié presque passionnée.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
