<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-08-09" resp="author">9 août 1841</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Tissot, Joseph (1801-1876)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11926714/joseph_tissot/">Joseph Tissot</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-08-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon,</placeName>
            <date>9 août 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur Tissot, je vous envoie, par l'occasion d'un jeune Dijonais qui quitte Besançon,
          deux exemplaires de mon premier Mémoire sur la Propriété (2e édition), l'une pour vous,
          l'autre pour M. Parigot, à qui je vous prie de présenter mes vives sympathies et mon
          amitié la plus sincère. Je lui trouve toute la bonhomie franc-comtoise, avec l'élégance et
          la finesse bourguignonne. Je regrette seulement que, dans les courts instants où je me
          suis trouvé avec lui, il se soit montré trop peu expansif. Peut-être mon excessif penchant
          au bavardage en est-il la cause unique; toutefois il me semble que j'aurais droit de me
          plaindre de cette réserve de la part d'un jeune homme qui sait beaucoup et qui sait bien.
          Apprenez, philosophe, à rendre vos disciples plus communicatifs, car la curiosité seule
          finit par engendrer la froideur et la défiance.</p>
        <p>Je trouve cette fois un accueil généralement plus cordial à Besançon qu'à mon dernier
          voyage ; il n'y a plus que les cafards et les chefs de la boutique académique qui me
          gardent un peu rancune. Encore un an et un Mémoire, et j'aurais pris pied dans le pays. La
          génération nouvelle marche, marche, que c'est merveille ! Vous en seriez content. Je parle
          de vous partout, de votre gracieuse réception ; cela me donne de la considération, et je
          ne suis pas fâché de rappeler que vous êtes Franc-Comtois et philosophe. Mais déjà l'on se
          préoccupe de vos travaux et de tout ce qui vous appartient; jugez à cette preuve. On sait
          et l'on dit à Besançon que votre fils Charles est un jeune homme de grande espérance, et
          il n'a pas seize ans! Ma foi, je l'avoue à ma honte, je regrette que la société du père et
          la présence de la mère m'aient empêché de causer avec cet aimable enfant; c'est une
          connaissance qui me reste à faire. J'espère qu'une autre fois vous et Mme Tissot voudrez
          bien me faciliter ces nouvelles relations ; il est temps de traiter en homme un adolescent
          dont la réputation devient déjà provinciale. Je me défierai à l'avenir des familles où une
          seule personne parle tandis que toutes les autres écoutent. M. Charles et Mlle Tissot,
          quand j'y songe, doivent me trouver bien bête, moi qui n'ai pas su trouver une parole
          d'encouragement et d'amitié pour l'un ni pour l'autre. 0 vanité littéraire! ô égoïsme
          philosophique! J'ai honte de moi, et je vous demande pardon, mes aimables hôtes.</p>
        <p>Je trouve mon atelier dans une fériation complète. C'est la saison morte pour les
          imprimeries. Après deux ou trois semaines de repos absolu et de vie animale, pendant
          lesquelles je ferai un petit inventaire, je reprendrai ma besogne; il faut avancer, et mon
          troisième Mémoire, et mon Institution criminelle. Je compte imprimer le tout à Besançon.
          Depuis quinze jours que je ne lis rien et que je ne fais que parler, j'ai déjà eu le
          loisir de les mettre en ordre. Dans un mois je pourrai écrire.</p>
        <p>Il me tarde de faire de la métaphysique, et alors!... à toi, à moi !</p>
        <closer>
          <salute>Je vous supplie, mon illustre et vénérable compatriote, de me mettre aux pieds de
            la toute bonne et toute excellente Mme Tissot, et de me croire sans réserve votre dévoué
            et affectionné</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
