<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="183.." resp="">183..</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="A M. MUIRON. (...-...)">A M. MUIRON.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="183.."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>183..</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur, vous m'avez témoigné si souvent tant de bienveillance, d'intérêt, je peux dire
          d'amitié, que vous ne serez point surpris qu'à mon tour je vous témoigne un peu de
          reconnaissance, mais à ma façon. Vous savez que je m'occupe quelque peu de l'étude des
          langues : je viens d'imprimer un petit Essai de grammaire générale qui paraîtra à la suite
          des Eléments primitifs du célèbre Bergier. J'ai l'honneur de vous offrir l'un et
          l'autre.</p>
        <p>Si je ne me flatte pas trop, j'espère que vous trouverez dans cet essai assez court, des
          choses toutes nouvelles et curieuses. Du moins, c'est le jugement qu'en ont déjà porté
          quelques personnes de mérite. Si vous avez du temps à perdre à une pareille lecture, je ne
          crois pas trop présumer de votre complaisance accoutumée pour espérer que vous ne
          m'épargnerez aucune observation. Puis, si vous jugez que la chose vaille la peine d'être
          communiquée au public, je me repose entièrement sur vous du soin de faire ou faire faire
          une petite annonce de notre nouvelle publication dans le journal dont je vous regarde
          toujours comme le modérateur. Seulement, je désirerais qu'au lieu de m'y faire connaître
          par mon propre et privé nom, il n'y eût de cité que le nom de l'imprimerie Lambert. Vous
          devinez aisément les motifs qui me font préférer pour le moment l'illustration de
          l'atelier dont je fais partie, à la mienne.</p>
        <p>En ce moment, je me livre à des études assez étendues et très-importantes sur les
          langues. Si mon coup d'essai réussit, il ne doit pas s'ensuivre moins d'une révélation
          grammaticale, car, les principes admis, il faudra parcourir toute la série des
          conséquences. J'espère aller loin dans cette carrière que j'embrasse et dans laquelle j'ai
          cru apercevoir que, jusqu'à ce jour, on n'avait fait que des reconnaissances. Or, je crois
          me rappeler que vous m'aviez autrefois parlé d'un auteur distingué en ces matières. Ne
          pourrais-je, par votre obligeance, en avoir communication pour quelques jours. Je vais
          vite en besogne et, grâce à la méthode que je me suis faite et dont je recueille déjà les
          fruits, j'apprends toujours plus de choses dans la meilleure grammaire que l'auteur n'en
          soupçonnait.</p>
        <p>Voilà bien des services demandés, et vous devez trouver mon petit cadeau fort intéressé.
          Mais l'amitié est inépuisable, et la franchise ne sait pas supposer la dissimulation.</p>
        <closer>
          <salute>Je suis toujours celui que vous avez connu rêvant, philosophant, réformant, et mieux
            encore, votre tout dévoué.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
