<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1840-03-21" resp="author">21 mars 1840.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Maurice, Monsieur (...-...)">Monsieur Maurice</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1840-03-21"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>21 mars 1840.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ex-associé, je vous serais obligé de ne tirer sur moi que pour la somme de 180
          francs, n'étant pas encore sûr d'être payé de Parent-Desbarres, et comptant d'ailleurs
          avoir une occasion de vous faire parvenir l'argent qu'il me donnera. J'ai obtenu de lui
          qu'il me paierait les quarante-cinq Bergier (20/24 et 22/21) à raison de 1 fr. 50 net, le
          tout en un seul règlement, lui disant que j'abandonnais à ce prix le salaire de mes
          articles sur l'Encyclopédie. Il n'a pu s'empêcher de montrer de la joie de cette
          proposition. C'est 200 francs qu'il gagne d'un coup, et dont je lui décharge la
          conscience. Que voulez-vous que je fasse ? Je ne suis pas le seul à qui il doive, et de
          bien plus fortes sommes ; il a mille intrigues pour esquiver le paiement; il m'a offert
          des livres dont je no donnerais pas 10 écus; encore n'a-t-il fait que me les offrir. De
          tout cela j'ai conclu que mieux vaudrait prendre ce qu'il nous doit que de conserver
          éternellement deux mauvaises créances, et j'ai fait le beau marché que vous voyez. Je
          compte qu'il me donnera un petit bon ou de l'argent comptant; vous recevrez le tout dès
          que je l'aurai.</p>
        <p>Je suis très-ennuyé, très-dégoûté : j'ai mille raisons de haïr l'imprimerie, mais j'en ai
          de plus fortes encore de m'y réfugier, si je peux, contre l'incertitude et le néant de la
          littérature.</p>
        <p>N'oubliez pas, à l'occasion, de parler de Bergier à Baille et à Turbergue.
          Parent-Desbarres en vend, peu il est vrai, mais toujours quelques-uns. — Une veine
          pourrait venir qui en ferait écouler un bon nombre ; car on me dit toujours que ceux qui
          en achètent en sont contents.</p>
        <closer>
          <salute>Je vous souhaite le bonjour.</salute>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
