<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1841-10-18" resp="author">18 janvier 1841.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon (...-...)"
            >Monsieur le secrétaire perpétuel de l’Académie de Besançon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1841-01-18"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>18 janvier 1841.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Monsieur le Secrétaire perpétuel, je me hâte de répondre à votre lettre du 16 courant et
          de vous remercier de votre empressement à me tirer de peine. Je vous supplie de présenter
          à l'Académie mes humbles remerciments. J'étais comme un lion furieux il y a trois jours,
          je suis aujourd'hui plus docile qu'un agneau. Il n'est rien que je ne fasse pour plaire à
          des hommes intelligents, bienveillants, sachant sacrifier leur conviction à une oeuvre de
          tolérance et de charité.</p>
        <p>Trois semaines de douleur et d'une inexprimable angoisse m'ont abattu; j'avais beau
          prêcher ma raison, exalter mon courage, la réprobation de l'Académie était pour moi comme
          la malédiction de mon père. La vivacité de ma douleur doit vous prouver combien intimement
          je tiens à l'Académie, à mon pays, à l'opinion de mes concitoyens ; les succès, la
          fortune, la gloire sans leur amour ne me tentent pas. Je ne fais pas un projet dans lequel
          mon imagination ne vous mêle et ne vous embrasse. Jamais incapacité d'arriver à la fortune
          n'égala la mienne ; je puis dire que la cause en est tout entière à cette habitude de ne
          voir en mes efforts d'autre fin que le bonheur de plaire aux FrancsComtois, comme les
          ascètes ne faisaient rien qu'en vue de Dieu. De là ma confiance qu'il me suffit de bien
          faire, et que l'Académie s'occupera de mes intérêts; de là cet esprit d'imprudence et
          d'inhabileté que vous avez relevé dans ma défense, et que vous eûtes autrefois tant de
          peine à faire disparaître de mon Mémoire de candidature. En tout cela, Monsieur le
          Secrétaire perpétuel, je vous dois plus qu'à personne, et je ne puis plus vous remercier,
          car vos bontés dépassent toute reconnaissance.</p>
        <p>Il est vrai que l'appréhension de me voir retirer la pension et la bienveillance de
          l'Académie m'ont fait renouer une négociation entamée précédemment avec moi de la part
          d'un magistrat de la Seine, et que j'avais d'abord écartée, préférant six mois de travail
          libre à six mois de profit; d'économiste que j'étais, je suis devenu criminaliste. M.
          X***, gendre de M. le pair de France S***, m'a fait des propositions honorables. Le sujet
          de l'ouvrage qu'il médite m'ayant agréé et rentrant dans mes études, je les ai acceptées.
          M. X*** connaît mes opinions, ne les partage pas, mais ne s'en effraie pas; il ne voit en
          moi que l'honnête homme, l'homme de travail et de méditations. Je compte remplir ses vues
          au delà de son espérance ; mais cependant, Monsieur le Secrétaire perpétuel, ce n'est pas
          pour moi que je travaille, puisque ce n'est que pour mon intérêt, et c'est l'Académie qui
          en est cause. Tout cela me contrarie, m'exténue, me ferait mourir, si une pareille
          tourmente se prolongeait. Il ne sera question de réimprimer mon livre qu'après que j'aurai
          présenté au public une explication, devenue nécessaire, et à laquelle je travaille.
          Puisque je me suis engagé à ne rien publier que du consentement de l'Académie, je vous
          serai obligé de m'envoyer au plus tôt son adhésion. Il ne s'agit point d'un Mémoire
          nouveau ni d'une défense, mais d'une explication qui détruise le mauvais effet produit par
          la forme de mon livre, sans me présenter comme un étourdi ; qui m'honore sans que je me
          rétracte ; qui (et je n'en doute pas) me concilie jusqu'au pouvoir, sans aucun sacrifice
          de principes ; qui, enfin, offre des moyens d'ordre et de pacification, tout en réservant
          ce que je regarde comme les droits inaliénables du peuple. L'Académie est intéressée à
          cette démarche qui me fera honneur, j'ose vous le promettre, et qui la satisfera
          pleinement. Les plus honnêtes gens que je vois ici, mes meilleurs amis, Mauvais, entre
          autres, et Pauthier, approuvant ce projet, m'y engagent et souhaitent ardemment de me voir
          séparé des factieux et de la mauvaise presse. Mes idées, disent-ils, peuvent produire du
          bien; mais il faut que je me dessine pour ce que je suis. Je crois donc, Monsieur le
          Secrétaire perpétuel, que l'Académie se ferait un très-grand tort et nuirait
          essentiellement à la vérité et à la justice, si elle me défendait d'entrer en compte avec
          le public qui m'a lu et qui est trèsnombreux à Paris. Je le répète donc, je ne fais ici ni
          polémique nouvelle, ni dogmatisme ; je m'explique, je me juge moi-même; je me blâme dans
          tout ce que mes formes ont de blâmable ; et enfin, dans des considérations philosophiques
          très-élevées, je m'efforce d'apprécier ce qu'il est aujourd'hui possible de réaliser des
          espérances et des prétentions populaires, sans blesser les intérêts acquis. Je serais
          désespéré que l'Académie m'ôtât un moyen de succès, de faveur gouvernementale, non moins
          que populaire, et qui est d'accord avec mes convictions, avec les convictions contraires
          aux miennes et avec la justice. Je ne veux flatter personne, mais je veux être aimé et
          estimé de tout le monde.</p>
        <p>Mes amitiés bien sincères, s'il vous plaît, à MM. Weiss et Viancin. Je vous supplie aussi
          de me permettre d'offrir mes hommages respectueux et mes compliments de bonne année à Mme
          Pérennès, et de l'assurer que son digne époux n'eut jamais de disciple plus dévoué et plus
          fidèle.</p>
        <p>Pardon, Monsieur le Secrétaire perpétuel, de tous les maux que je vous cause; je vous
          aurai prouvé, hélas ! combien il est pénible d'obliger et de faire du bien.</p>
        <p>Votre pensionnaire,</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
