<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Pierre-Joseph Proudhon</title>
        <author>Pierre-Joseph Proudhon</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Proudhon, Pierre-Joseph (1809-1865)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11920705/pierre-joseph_proudhon/">Pierre-Joseph
            Proudhon</persName>
          <date when="1837-05-31" resp="author">31 mai 1837.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Messieurs de l'Académie de Besançon">Messieurs de l'Académie de
            Besançon</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1837-05-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Besançon</placeName>
            <date>31 mai 1837.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Messieurs, je suis compositeur et correcteur d'imprimerie, fils d'un pauvre artisan qui,
          père de trois garçons, ne put jamais faire les frais de trois apprentissages. J'ai connu
          de bonne heure le mal et la peine ; ma jeunesse, pour me servir d'une expression toute
          populaire, a été passée à plus d'une étamine. Ainsi luttèrent avec la fortune Suard,
          Marmontel, une foule de littérateurs et de savants. Puissiez-vous, Messieurs, à la lecture
          de ce Mémoire, concevoir la pensée qu'entre tant d'hommes fameux par les dons de
          l'intelligence, et celui qui en ce moment sollicite vos suffrages, la communauté du
          malheur n'est peut-être pas l'unique point de ressemblance.</p>
        <p>Destiné d'abord à une profession mécanique; je fus, par les conseils d'un ami de mon
          père, placé comme élève externe gratuit au collège de Besançon. Mais qu'était-ce que la
          remise de 120 francs pour une famille où le vivre et le vêtir était toujours un problème?
          Je manquais habituellement des livres les plus nécessaires; je fis toutes mes études de
          latinité sans un dictionnaire; après avoir traduit en latin tout ce que me fournissait ma
          mémoire, je laissais en blanc les mots qui m'étaient inconnus, et, à la porte du collège,
          je remplissais les places vides. J'ai subi cent punitions pour avoir oublié mes livres :
          c'était que je n'en avais point. Tous mes jours de congé étaient remplis par le travail
          des champs ou de la maison, afin d'épargner une journée de manoeuvre; aux vacances,
          j'allais moimême aux bois chercher la provision de cercles qui devait alimenter la
          boutique de mon père, tonnelier de profession. Quelles études ai-je pu faire avec une
          senblable méthode? Quels minces succès j'ai dû obtenir !</p>
        <p>A la fin de ma quatrième, j'eus pour prix la Démonstration de l'existence de Dieu de
          Fénelon. Ce livre me sembla tout à coup avoir ouvert mon intelligence et illuminé ma
          pensée. J'avais entendu parler de matérialistes et d'athées : il me tardait d'apprendre
          comment l'on s'y prenait pour nier Dieu.</p>
        <p>Je l'avouerai cependant : la philosophie de Descartes, ornée de l'éloquence de Fénelon,
          ne me satisfit pas entièrement. Je sentais Dieu, j'en avais l'âme pénétrée; saisi dès
          l'enfance de cette grande idée, elle débordait en moi et dominait toutes mes facultés. Et
          dans un livre fait pour prouver l'Être suprême, je ne rencontrais qu'une métaphysique
          chancelante dont les déductions avaient l'air d'une hypothèse plus commode, mais ne
          ressemblaient point à une théorie scientifique et certaine. Permettez-moi, Messieurs, de
          vous en offrir un exemple. L'âme ne peut périr, disent les cartésiens, parce qu'elle est
          immatérielle et simple. Mais pourquoi, ce qui a une fois commencé d'être, ne pourrait-il
          cesser d'exister? Quoi donc ! l'âme, dans sa durée, serait, d'une part, infinie et
          éternelle, de l'autre bornée? Cela est inconcevable. — La matière, disent les mêmes
          philosophes, n'est point l'Être nécessaire, parce qu'elle est évidemment contingente,
          dépendante et passive. Donc, elle a été créée. Mais comment concevoir la création de la
          matière par l'esprit plutôt que la production de l'esprit par la matière? L'un est aussi
          inconcevable que l'autre. Je demeurai donc ce que j'étais; croyant en Dieu et à
          l'immortalité de l'âme : mais, j'en demande pardon à la philosophie, ce fut bien moins à
          cause de l'évidence de ses syllogismes que pour la faiblesse des raisons contradictoires.
          Il me sembla dès lors qu'il fallait suivre une autre route pour constituer la philosophie
          en une science, et je ne suis pas revenu de cette opinion de mon enfance.</p>
        <p>Je poursuivis mes humanités à travers les misères de ma famille, et tous les dégoûts dont
          peut être abreuvé un jeune homme sensible et du plus irritable amourpropre. Outre les
          maladies et le mauvais état de ses affaires, mon père poursuivait un procès dont la perte
          devait compléter sa ruine. Le jour même où le jugement devait être prononcé, je devais
          être couronné d'excellence. Je vins le coeur bien triste à cette solennité où tout
          semblait me sourire ; pères et mères embrassaient leurs fils lauréats et applaudissaient à
          leurs triomphes, tandis que ma famille était au tribunal, attendant l'arrêt.</p>
        <p>Je m'en souviendrai toujours. — M. le recteur ma demanda si je voulais être présenté à
          quelque parent ou ami pour me voir couronner de sa main.</p>
        <p>— Je n'ai personne ici, Monsieur le Recteur, lui répondis-je.</p>
        <p>— Eh bien ! ajouta-t-il, je vous couronnerai et vous embrasserai.</p>
        <p>Jamais, Messieurs, je ne sentis un plus vif saisissement. Je retrouvai ma famille
          consternée, ma mère dans les pleurs : notre procès était perdu. Ce soir-là, nous soupâmes
          tous au pain et à l'eau.</p>
        <p>Je me traînai jusqu'en rhétorique : ce fut ma dernière année de collège. Force me fut dès
          lors de pourvoir à ma nourriture et à mon entretien. — « Présentement, me dit mon père, tu
          dois savoir ton métier; à dix-huit ans, je gagnais du pain, et je n'avais point fait un si
          long apprentissage. » — Je trouvai qu'il avait raison, et j'entrai dans une
          imprimerie.</p>
        <p>J'espérai quelque temps que le métier de correcteur me permettrait de reprendre mes
          études abandonnées au moment même où elles exigent des efforts plus grands et une activité
          nouvelle. Les oeuvres des Bossuet, des Bergier, etc., me passèrent sous les yeux ;
          j'appris les lois du raisonnement et du style avec ces grands maîtres. Bientôt je me crus
          appelé à devenir un apologiste du christianisme, et je me mis à lire les livres de ses
          ennemis et de ses défenseurs. Faut-il vous le dire, Messieurs? Dans l'ardente fournaise de
          la controverse, me passionnant souvent pour des imaginations et n'écoutant que mon sens
          privé, je vis s'évanouir peu à peu mes chères et précieuses croyances ; je professai
          successivement toutes les hérésies condamnées par l'Église et relatées dans le
          dictionnaire de l'abbé Pluquet; je ne me détachais de l'une que pour m'enfoncer dans
          l'opposée, jusqu'à ce qu'enfin, de lassitude, je m'arrêtai à la dernière et peut-être la
          plus déraisonnable de toutes : j'étais socinien. Je tombai dans un découragement
          profond.</p>
        <p>Cependant les commotions politiques et ma misère privée m'arrachèrent à mes méditations
          solitaires, et me jetèrent de plus en plus dans le tourbillon de la vie active. Pour
          vivre, il me fallut quitter ma ville et mon pays, prendre le costume et le bâton du
          compagnon du tour de France, et chercher, d'imprimerie en imprimerie, quelques lignes à
          composer, quelques épreuves à lire. Un jour, je vendis mes prix de collège, la seule
          bibliothèque que j'aie jamais possédée. Ma mère en pleura ; pour moi, il me restait les
          extraits manuscrits de mes lectures. Ces extraits, qui ne se pouvaient vendre, me
          suivirent et me consolèrent partout. J'ai parcouru de la sorte une partie de la France,
          exposé quelquefois à manquer de travail et de pain pour avoir osé dire la vérité en face à
          un patron qui, pour réponse, me chassait brutalement. Cette année même, employé à Paris
          comme correcteur, j'ai failli encore une fois être victime de ma fierté provinciale ; et
          sans l'appui de mes collègues, qui me défendirent contre les injustes préventions d'un
          chef d'atelier, je me fusse vu peut-être, pressé par la faim, obligé de me mettre au gage
          de quelque journaliste. Malgré toutes les privations et les misères que j'ai endurées,
          cette extrémité m'eût paru la plus horrible de toutes.</p>
        <p>La vie do l'homme n'est jamais tellement souffrante et abandonnée qu'elle ne soit semée
          de quelques consolations. J'avais rencontré un ami dans un jeune homme que la fortune
          tourmentait, aussi bien que moi-même, par les contrariétés morales et l'aiguillon de la
          pauvreté. Il se nommait Gustave Fallot. Au fond d'un atelier, je reçus un jour une lettre,
          qui m'invitait à tout quitter et à aller joindre mon ami... — « Vous êtes malheureux, me
          disait-il, et la vie que vous menez ne vous convient pas. Proudhon, nous sommes frères :
          tant qu'il me restera du pain et une chambre, je partagerai tout avec vous. Venez ici, et
          nous vaincrons ou nous périrons ensemble. » Il venait alors, Messieurs, de vous adresser
          lui-même un mémoire et se présentait à vos suffrages comme candidat à la pension Suard.
          Sans m'en rien dire, il se proposait, s'il obtenait la préférence sur ses amis, de
          m'abandonner la jouissance de cette pension, se réservant pour lui-même la gloire du titre
          et l'exploitation des avantages précieux qui y sont attachés. — « Si je suis nommé au mois
          d'août, me disait-il sans s'expliquer davantage, notre carrière s'ouvrira au mois d'août.
          » Je volai à son appel, et, ce fut pour le voir, saisi par le choléra, consumer pour moi
          jusqu'à ses dernières ressources, arriver aux portes de la mort sans qu'il me fût possible
          de lui continuer mes soins. Le manque d'argent ne nous permettait plus de rester unis; il
          fallut se séparer, et je l'embrassai pour la dernière fois. Le 25 janvier dernier, je fis
          une heure de méditation sur sa tombe.</p>
        <p>Cinquante francs dans ma poche, un sac sur le dos, et mes cahiers de philosophie pour
          provisions, je me dirigeai vers le midi de la France... Mais, Messieurs, ce serait abuser
          de votre patience que de venir vous détailler ici, par le menu et dans l'ordre
          chronologique, tout ce que j'ai souffert dans mon corps et dans mon coeur. Que vous
          importe, après tout, que j'aie été plus ou moins secoué par la fortune ? Il ne suffit pas,
          pour mériter votre choix, de n'avoir que de la misère à offrir, et vos suffrages ne
          cherchent point un aventurier. Cependant, si je ne découvre pas ma calamiteuse existence,
          qui me recommandera à votre attention ? qui parlera pour moi ? Telle a été jusqu'à ce
          jour, telle est encore ma vie : habitant les ateliers, témoin des vices et des vertus
          populaires, mangeant mon pain gagné chaque jour à la sueur de mon front, obligé, avec mes
          modiques appointements, d'aider ma famille et de contribuer à l'éducation de mes frères ;
          au milieu de tout cela, méditant, philosophant, recueillant les moindres choses des
          observations imprévues.</p>
        <p>Fatigué de la condition précaire et misérable d'ouvrier, je voulus à la fin essayer,
          conjointement avec un de mes confrères, de réorganiser un petit établissement
          d'imprimerie. Les minces économies des deux amis furent mises en commun, et toutes les
          ressources de leurs familles jetées à cette loterie. Le jeu perfide des affaires a trompé
          notre espoir : ordre, travail, économie, rien n'a servi ; des deux associés, l'un est allé
          au coin d'un bois mourir d'épuisement et de désespoir, l'autre n'a plus qu'à se repentir
          d'avoir entamé le dernier morceau de pain de son père.</p>
        <p>Pardon encore une fois, Messieurs, si, au lieu d'exposer des titres réels à votre
          bienveillance, je ne vous montre que mon infortune. Inconnu à la plupart d'entre vous,
          j'ai dû, ce me semble, vous dire ce que j'ai été, ce que je suis. Ce n'est pas, au reste,
          sans quelque répugnanee que j'ai consenti à vous raconter quelques circonstances de ma
          vie, et à vous dévoiler l'état habituel de mon esprit et de mon caractère. De telles
          confidences ne me paraissent bien placées qu'entre égaux et amis. — « Eh bien ! me dit un
          homme que j'aime et révère, voulez-vous plaire à Messieurs de l'Académie ? parlez-leur
          comme à des amis. » — Se serait-il trompé, et ma confiance me tournerait-elle à mal?</p>
        <p>En 1836-1837, une longue maladie m'ayant obligé d'interrompre mon travail d'atelier, je
          me remis à l'étude. Quelques essais assez heureux de critique et de philosophie sacrée
          avaient donné un nouvel essor à mes instincts littéraires et déterminé mon penchant aux
          spéculations philosophiques. Dans les insomnies de la fièvre et les loisirs d'une
          laborieuse convalescence, je me livrai à des recherches de grammaire qui me parurent assez
          importantes pour mériter votre examen. Deux exemplaires de mon ouvrage vous furent
          adressés ; mais les immenses travaux de votre savante compagnie ont seuls jusqu'ici, du
          moins j'ose le présumer, retardé votre jugement.</p>
        <p>Si pourtant la faible composition qui vous est soumise pouvait répondre de celle que je
          prépare ; si l'exposé de mes premiers aperçus garantissait suffisamment la justesse des
          idées que j'élabore ; si vous désiriez, Messieurs, voir mener à fin des études neuves et
          fécondes, serait-il permis à celui qui déjà, depuis un an, s'est constitué votre
          justiciable, de compter un peu plus sur votre indulgente bienveillance que sur les
          espérances douteuses de son talent et les égards dus à l'extrême modicité de sa fortune
          ?</p>
        <p>Chercher à la psychologie de nouvelles régions, à la philosophie de nouvelles voies ;
          étudier la nature et le mécanisme de l'esprit humain dans la plus apparente et la plus
          saisissable de ses facultés, la parole ; déterminer, d'après l'origine et les procédés du
          langage, la source et la filiation des croyances humaines ; appliquer, en un mot, la
          grammaire à la métaphysique et à la morale, et réaliser une pensée qui tourmente de
          profonds génies, qui préoccupait Fallot, que poursuit notre Pauthier : telle est,
          Messieurs, la tâche que je m'imposerais si vous m'accordiez des livres et du temps ; des
          livres surtout ! Le temps ne me manquera jamais.</p>
        <p>Après toutes les vicissitudes de mes idées et la longue parturition de mon âme, j'ai dû
          finir, j'ai fini par me créer un système complet et lié de croyances religieuses et
          philosophiques, système que je puis réduire à cette simple formule :</p>
        <p>Il existe, d'origine surhumaine, une philosophie ou religion primitive, altérée dès avant
          toutes les époques historiques, et dont les cultes des différents peuples ont tous
          conservé des vestiges authentiques et homologues. La plupart des dogmes chrétiens
          eux-mêmes ne sont que l'expression sommaire d'autant de propositions démontrables ; et
          l'on peut, par l'étude comparée des systèmes religieux, par l'examen attentif de la
          formation des langues, et indépendamment de toute autre révélation, constater la réalité
          des vérités que la foi catholique impose, vérités inexplicables en elles-mêmes, mais
          accessibles à l'entendement. De ce principe peut être déduite, par une série de
          conséquences rigoureuses, une philosophie traditionnelle dont l'ensemble constituera une
          science exacte.</p>
        <p>Tel est aujourd'hui, Messieurs, le compendium de ma profession de foi.</p>
        <p>Né et élevé au sein de la classe ouvrière, lui appartenant encore par le coeur et les
          affections, et surtout par la communauté des souffrances et des voeux, ma plus grande
          joie, si je réunissais vos suffrages, serait, n'en doutez pas, Messieurs, de pouvoir
          désormais travailler sans relâche, par la science et la philosophie, avec toute l'énergie
          de ma volonté et toutes les puissances de mon esprit, à l'amélioration morale et
          intellectuelle de ceux que je me plais à nommer mes frères et mes compagnons ; de pouvoir
          répandre parmi eux les semences d'une doctrine que je regarde comme la loi du monde moral
          ; et, en attendant le succès de mes efforts dirigés par votre prudence, de me trouver
          déjà, en quelque sorte, comme leur représentant auprès de vous.</p>
        <p>Mais, quel que soit votre choix, Messieurs, je m'y soumets d'avance et j'y applaudis; à
          l'exemple d'un ancien, je me réjouirais que vous eussiez trouvé un plus méritant que moi :
          Proudhon, accoutumé dès l'enfance à aiguiser son courage contre l'adversité, n'aura jamais
          l'orgueil de se croire un génie dédaigné et méconnu...</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed>P.-J. PROUDHON.</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
