<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le i8 mars." resp="">le i8 mars.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="66. — A l M £ )1 E. ' (...-...)">66. — A l M £ )1 E. '</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le i8 mars."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>le i8 mars.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Cette lettre vous parviendra un peu tard, mon cher et respectable ami, mais enfin elle vous parviendra. Je la confie à un jeune homme qui va voyager en Italie, et qui doit s'arrêter six ou sept jours à Lyon. Vous m'avez écrit, le 6 mars, quelques lignes qui m'ont. fait grand plaisir.</p>
        <p>Vous avez raison d'attendre du bien de la mission de Mgr L. Cependant je crois que vous en concevez un peu trop d'espérance. Il n'arrêtera rien et ne suspendra rien. Son influence sur le gouvernement sera nulle; on se moquera de ses paroles ; on se défiera de ses conseils, s'il lui est permis d'en donner; et, quand 011 les écouterait, ils ne retarderaient pas l'avenir d'un moment. Cet avenir est tout entier dans l'état -moral des peuples, état qui n'est lui-même que le développement naturel et progressif de doctrines qui remontent bien haut dans le passé. Il faudrait que le Pouvoir, pour se sauver, changeât sa propre essence, chose impossible, et qu'en tout cas il ne comprendra jamais. Ce qui est vicieux radicalement ne se réforme jamais soi-même; et je ne parle pas ici des formes du Pouvoir, seule question qui occupe aujourd'hui les esprits, peut-être parce qu'il n'y en a pas de plus vaine. La société se meurt ; on se dispute, on se bat pour savoir de quelle manière 011 habillera le moribond, car il est bien clair que la maladie est dans son habit; les sages ne cessent de le dire d'un bout de l'Europe à l'autre. Mon ami, à quoi sert de se tromper? Nous sommes au commencement d'une immense révolution, qui se terminera par la mort ou la renaissance des peuples, mais qui durera, quoiqu'il arrive, aussi longtemps qu'il restera quelque débris apercevable du grand cadavre dont la dissolution a y commencé en 1789.</p>
        <p>Pour revenir au N.', le bien qu'on peut attendre de lui est</p>
        <p>de faire connaître l'état réel des choses en ce pays d'où tout part et d'où tout aboutit comme à son centre1. Ceci est possible, ceci est facile, si toutefois l'on- prend les moyens nécessaires pour cela. 11 y a un voile à soulever. L'illusion serait complète pour celui qui croirait qu'on dit ce qu'on dit, qu'on fait ce qu'on fait, et que c'est là la France.</p>
        <p>On assure de nouveau que M. Tharin2 ne veut pas reprendre ses fonctions d'instituteur, et que l'évêque -de Beauvais3 lui succédera. Cela est fort égal, en soi. Le cardinal de Latil s'emporte quand on dit que l'évêque de Strasbourg pourrait retourner dans son diocèse, dont il ne s'était pas démis entre les mains diI Pape. Gela lui parait être la violation^ déboutés les règles, attendu que le Roi ne recule pas.</p>
        <p>S'il ne recule pas, ses ministres avancent. Si vous lisez l'Étoile, TOUS y aurez vu une belle déclaration de protestantisme fondamental, donnée comme la doctrine du pur catholicisme. Voilà 01\ nous en sommes, voilà où nous mène le ministère d'Hermopotis, plus ardent que jamais dans la théorie 1 et dans la pratique de ses maximes. Il y a eu dernièrement des révoltes, dans quatre collèges. Savez-vous ce que disait le Grand-Maître? Qu'il était étonné qu'il n'y en eût pas dans tous . Est-ce beaucoup mieux ailleurs? Jugez-en par les faits. Combien pensez-vous, par exemple, que parmi les jeunes gens qui sortent de Saint-Acheul, il y en ait qui (, persévèrent, » c'est-tRlire qui fassent leurs Pâques la première année? Un sur trente. Les vingt-neuf autres deviennent pires quelout ce qui sort des autres écoles, Il faudrait causer de tout cela pour remonter jusqu'à la source du mal. Ce que chaque jour apporte de lumière est merveilleux.</p>
        <p>Mon frère, arrivé hier, me charge de vous offrir hommages,</p>
        <p>VÉvêqùe de Strasbourg et le precepleur de il. Je duc de Bordeaux. — Le gouverneur du prince était le duc de Rivière, remplacé plus tard par 3t. de Damas. L'abbé Tharin comptait; en 1826, parmi les plus fougueux défenseurs des Jésuites, dont il disait qu'ils étaient « appelés par la Providence à replacer la monarchie sur des fondements solides. »</p>
        <p>amitiés, respects les plus tendres. Pour moi, vous savez tout ce qu'il y a dans mon pauvre cœur pour vous.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
