<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 12 novembre 1825." resp="">le 12 novembre 1825.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="49. - \ MADEMOISELLE DE LLJCl.\IÈHE. (...-...)">49. - \ MADEMOISELLE DE LLJCl.\IÈHE.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 12 novembre 1825."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Clienaie</placeName>
            <date>le 12 novembre 1825.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je vous écris, mes bonnes chères amies, du coin de mon feu, que je ne quitte guère et où je me trouve fort bien. On nous annonce un rude hiver; c'est le bénéfice de ce beau climat dont nous sommes si fiers ; nous lui avons l'obligation grande de mourir de froid six ou sept mois de l'année. De soleil, il n'en est question qu'un jour sur huit tout au plus, et encore le prendrait-on pour une lune endimanchée. Je m'en tiens à mes tisons, et autant enterez-vous, si vous m'en croyez. L'abbé Botrel, qui s'en est enquis, n'a ni vent ni nouvelle de cette fameuse armoire des Bernardins où devait se trouver la garniture de mon lavabo. Je suis heureux, en vérité, d'avoir</p>
        <p>! M. de Vitrolle»; ceci soil dit. maintenant, une fois pour toules</p>
        <p>relrouvé quelques meubles, Le loyer m'en coûte CUOl'r.. y compris la calèche que M. l'abbé Lowenbruck trouva bon, dans ses goguettes, de mettre en cannelle. Je ne suis pas payé, vraiment, pour être dévot à saint Joseph. Comme je ne vais point à Saint-Malo, je vois fort rarement mes petites nièces, et même leur père. Je crois Lise mieux; elle n'a besoin que de se fortifier. Toute la famille doit aller habiter Trémigon l'an prochain. On dit la maison jolie ; je ne l'ai point vue. Ma chambre est pour moi le monde, et encore me semble-t-il bien grand. Ne vous imaginez cependant pas que je sois fort occupé; au contraire, je ne fais rien. Soit les nerfs, soit autre chose, je suis faible, je souffre, et ne saurais travailler. Constant dans mes goûts, ma distraction est de semer et de planter des arbres. D'autres en jouiront: mais, au bout du compte, ce m'est déjà quelque plaisir que de les voir chaque année croître un peu et venir à mesure que je m'en vais. La Chenaie, dans un demi-siècle, sera un fort joli lieu si l'on ne gâte point mes préparatifs.</p>
        <p>Voilà M. de la Bellière qui entre ; je vous quitte pour le recevoir. Adieu; vous savez tout ce que je vous suis.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
