<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 27 juillet 1825." resp="">le 27 juillet 1825.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="41. — A M. nImnYER. (...-...)">41. — A M. nImnYER.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 27 juillet 1825."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chênaie</placeName>
            <date>le 27 juillet 1825.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon cher ami, je prépare en ce moment un volume de Mélanges dans lequel je voudrais faire entrer trois ou quatre petites préfaces de la Bibliothèque des Dames Chrétiennes. Dites-moi si je le puis sans inconvénients. Je ne vois pas ce qui m'en empêcherait. J'ai sous les yeux un petit volume de Prières pour lequel M. de Saint-Victor a disposé et de mon nom et de mes travaux, sans même m'en prévenir. J'étais, dans ce temps-là, sa propriété. Ne pourrais-je pas devenir la mienne ?</p>
        <p>Nous avons une sécheresse désolante. Adieu mes arbres si chéris, si soignés, si bien plantés! Je n'ai pas vu de chaleurs plus fortes en Italie. Le thermomètre de Réaumur a monté au soleil à 42 degrés. Les 5 p. 100 sont moins malheureux ; ils en sont toujours à la température de glace fondante'. Je vous déclare que je désespère de plus en plus de la société, mais ce n'est pas à cause de cela. Je serais fort curieux de connaître l'état des esprits à Paris. Vont-ils? viennent-ils? ou sont-ils comme les 5 p. 100, qui ne viennent ni ne vont? Dites-m'en quelque chose, je vous prie.</p>
        <p>Mille hommages à Mme Berryer. J'embrasse Arthur, et vous aussi, mon très-cher, si vous le permettez '.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
