<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="le 12 juin 1822." resp="">le 12 juin 1822.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="18. — A MADEMOISELLE DE LUCINIÈRE. (...-...)">18. — A MADEMOISELLE DE LUCINIÈRE.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="le 12 juin 1822."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chenaie</placeName>
            <date>le 12 juin 1822.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Mon excellente amie, je n'ai point reçu de lettres de Mlle de Tremereuc depuis la mort de la pauvre petite Julie, et je suis inquiet de sa santé. Donnez-moi de vos nouvelles à toutes. Dites-moi aussi quels sont vos projets, et si vous pensez que celui dont vous m'avez parlé se réalisera.</p>
        <p>Mille Dubeye m'a écrit une fort bonne lettre. Son premier trimestre est échu, et il est d'usage à la Chartreuse de payer d 'avatice. Je ne sais si Mme Jerningham a pris des mesures pour vous faire toucher la somme qu'elle a promise. Dans le cas contraire, veuillez lui écrire. Il sera facile de faire passer l'argent à Mme Dubeye par le P. Jennessaux, qui demeure actuellement rue de Sèvres, n° 55. On est toujours content de Charles. Si vous avez occasion de voir Cor, rappelez-lui, s'il vous plaît, deux montres qu'il doit envoyer à mes petites nièces. Nous avons eu ici, pendant plusieurs jours, les chaleurs de l'Amérique. Le chaud a donné de l'orage, l'orage a donné de la pluie,</p>
        <p>et la pluie rafraîchit l'air. Le pauvre abbé Le Tourneur fi «Hé heureux de ne pas se trouver en route durant ces jours hrÙlants. Il vous est très-attaché, et il regrette d'être logé si loin de vous. J'espère qu'il reviendra me voir, et pour plus longtemps, vers la fin de l'été. Pour moi, il n'y a pas d'apparence que je quitte sitôt la Chenaie. A moins de circonstances imprévues, j'y passerai toute l'année prochaine. Ne négligez pas de rassembler les notes pour la Vie de notre bon Père. Je la ferai certainement dès que je serai débarrassé de mon grand ouvrage; mais il faut, pour cela, que vous preniez la peine de mettre en ordre vos souvenirs. Avez-vous toujours près de vous Mlle Constance? Dites-lui mille choses tendres de ma part, ainsi qu'à nos autres amies, et au bon M. Carissan. J'embrasse nos petites filles. Souvenirs à Jeannette, Jeanne et Peggy. Votre vieil ami, F. M.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
