<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="21 novembre 1826." resp="">21 novembre 1826.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="85. — A e MÊME. (...-...)">85. — A e MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="21 novembre 1826."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Paris</placeName>
            <date>21 novembre 1826.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Comme je présume que vous ne recevez pas le Journal du Commerce, je vous envoie l'article Paris du numéro de ce jour. Vous serez, je crois, bien aise*de le lire; il m'a paru extrêmement curieux. Je me persuade difficilement qu'on sache bien ce qui se passe ici ; l'ensemble en est très-compliqué, et il faut être, en quelque sorte, au milieu du mouvement pour le bien juger, pour connaître et sa force et sa direction, et le progrès vers le point où l'on doit arriver définitivement. A propos de \ Évangile louquet, le Globe nous dit aujourd'hui des choses fort remarquables 2.</p>
        <p>Voici l'article du Globe, du moins ce qu'en transmet Lamennais :</p>
        <p>« Un veut en vain se le dissimuler, la Révolution française et après elle la Charte, qui n'en est souvent que la traduction légale, ont complètement changé le principe fondamental de la société. Jusque-là toute croyance ét;iit réglée par le sacerdoce; c'est lui qui tarait la vérité ou l'erreur; la loi morale même venait de lui, et il l'imposait, telle qu'il la concevait, à la loi politique. En vain les dissidents de lous les âges avait tenté l'affranchissement; il a lallu la philosophie du dix-huitième siècle, ses longs et patients combats, et enfin la terrible ruine qui les a suivis. La vérité, telle que le catholicisme, telle même que le jansénisme l'avait proclamée, a cessé d'être la vérité universelle. Travaillées de tous les doutes, en présence de mille religions diverses, de mille systèmes contradictoires, cherchant ^ans tutelle et sans prêtre la solution du grand problème de Dieu, de la nature et de l'homme, les intelligences se sont proclamées souveraines chacune de leur côté. Qu'il y ait heur ou malheur a cette émancipation audacieuse, qu'il y ait faiblesse ou oi ce dans cette anarchie des esprits, il n'importe; elle est aujourd'hui notre premier désir, notre premier bien, notre vie; et voilà pourquoi la loi, cette expression variable de la nécessité, a constaté et consacré l'anarchie. Par elle, toute opinion, ce qui est bien plus général qu'un culte, toute opinion a été déclarée libre et autorisée à te proclamer. Ainsi sont tombés sous la jur idiction de chacun toutes les révélations, tous les sacerdoces, tous les livres saints. Si i'Etat a reconnu des mystères, des livres et un culte, c'est pour ainsi dire un choix privé qu'il a fait ; il a parlé pour une collection</p>
        <p>On assure que la bulle du Pape sur la petite Église 1 est arrêtée au conseil d'État; on y trouve des choses qui ne s'accordent pas avec les maximes gallicanes. Ainsi voilà la France soustraite administrativement à l'autorité du Saint-Siège, en matière purement spirituelle. Nous ne serons instruits qu'avec permission du conseil d'État et nous ne croirons que ce qu'il leur plaira. Ils jugent en dernier ressort les jugements du Pape et fixent la doctrine. Je supprime toute réflexion.</p>
        <p>Il me tarde bien que votre position soit fixée selon vos désirs; il n'y aurait pas de comparaison, et tout vous appelle/à2. IJites-moi, au moins, ce que vous présumez sur la probabilité de la chose, et de l'époque.</p>
        <p>Voudriez-vous bien vous charger de mon compliment au comte de M. sur la naissance de son fils? Personne ne partage plus sincèrement que moi sa joie. Ma santé est mauvaise, je souffre beaucoup, et le moment approche cependant où un peu de force me sera nécessaire. Deus providebit. Mille tendresses5.</p>
        <p>d'hommes qni aimaient et révéraient ce culte, ces livres, ces mystères ; mais il ne leur a point donné le caractère de la vérité légale et obligatoire, il ne les a point soustraits à la discussion. Sous notre législation, l'Évangile comme la loi de Moïse, comme les Védas. comme le Coran, est le domaine de tous. Divine ou humaine, cette pensée, dès là qu'elle est écrite ou prêchée, est mon bien; j'en prends ce que je veux, j'en retranche ce que je veux, seulement avec respect et sans dérision, parce qu'il y a à côté de moi des citoyens, mes frères, qu'il m'est défendu de blesser, comme il leur est défendu de m'outrager. De tout cela il n'y a que deux juges suprêmes : Dieu, qui me récompensera ou me punira dans t'avenir ; l'opinion publique, qui IIIC blâme ou m'approuve dans le présent. »</p>
        <p>- A Rome.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
