<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de Lamennais</persName>
          <date when="15 mai 1824." resp="">15 mai 1824.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="29.- A LA MÊME. (...-...)">29.- A LA MÊME.</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="15 mai 1824."/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>Genève</placeName>
            <date>15 mai 1824.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je ne sais pas, mes bonnes amies, si cette lettre vous trouvera encore réunies, car vous vous avisez aussi quelquefois de courir le monde. Ce n'est pourtant pas ce qu'on peut faire de mieux. Le plus grand agrément des voyages, à mon avis,</p>
        <p>c'est qu'on est toujours à peu près sûr de quitter promptement l'endroit où l'on est. Rien n'est doux comme de se dire : « — Voici un lieu où je ne resterai pas. » J'ai surtout une espèce d'horreur pour la ville d'où je vous écris. Tout m'y déplaît, et j'aimerais mieux cent fois vivre chez les Turcs, qu'au milieu de son abominable population. Le reste de la Suisse n'est guère meilleur, et puis je doute qu'il y ait au monde un pays plus ennuyeux. Quant aux curiosités naturelles, montagnes, vallées, lacs, torrents, cascades, ce sont des choses bientôt vues, et qui ne séduisent pas autrement. Je vous demande un peu la belle merveille qu'un rocher pointu avec de la neige dessus! J'aime mieux mes tisons. Ce climat d'ailleurs est extrêmement rude. J'ai eu presque constamment, depuis mon départ, un temps d'hiver. Comme j'ignore combien de mois il me faudrait attendre une autre saison, je trouve plus sûr d'aller chercher l'été en Italie, d'imiter Annibal et de passer les Alpes. C'est ce que je ferai sur la fin de ce mois. Si vous avez quelque velléité de venir me rejoindre, nous pourrons nous donner rendez-vous soit à Turin, soit à Milan, Gênes, Florence, Rome ou Naples; car mon dessein est d'honorer toutes ces capitales de ma présence. De cette sorte, j'aurai parcouru toute l'Europe dans un sens, car vous vous souvenez bien que Londres a eu aussi le bonheur de me posséder.</p>
        <p>Il faut, mes bonnes amies, que je vous dise un secret; mais, de grâce, ne le répétez pas : c'est que vous êtes bien heureuses dans votre charmant petit ermitage delà rue des Postes. Soyez sûres que vous feriez trois fois le tour de la terre avant de trouver mieux. Êtes-vous toujours fermes sous le drapeau des bons missionnaires de France? Veuillez me rappeler à leur souvenir, et très-particulièrement à celui de M. Lowenbruck. Je rencontre partout avec une grande joie. la renommée de saint Joseph1. Si vous aviez quelques communications avec l'abbé Le Tourneur, vous m'obligeriez beaucoup de me mettre en</p>
        <p>rapport avec lui. Vraiment je devrais lui avoir écrit; mais écrire est une chose qui me devient de jour en jour plus pénible. Enfin donc mille amitiés à tout ce qui vous entoure, à M. Carissan, et à vos chères petites nièces que j'embrasse. Souvenirs à Jeanne, Jeannette, Peggy. Priez pour moi comme pour le plus tendre et le plus dévoué de vos amis *.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
