<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
            <author>Félicité de Lamennais</author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
                  direction d'Arthur Provenier</resp>
               <persName>
                  <forename>Lucie</forename>
                  <surname>Slavik</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Obvil</publisher>
            <date when="2020"/>
            <idno/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="Gerbet, Philippe Abbé (1798-1864)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/12273858/philippe_gerbet/">Abbé Philippe
                  Gerbet</persName>
               <date when="1827-07-27" resp="author">27 juillet 1827.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="Comte de Senfft, Monsieur (...-...)">Monsieur le Comte de
                  Senfft</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="foo.xml"/>
               <ref type="next" target="bar.xml"/>
            </correspContext><correspAction type="sent">
               <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
                  Lamennais</persName>
               <date when="1827-07-27" resp="author">27 juillet 1827.</date>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date when="1827-07-13"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>La Chenaie</placeName>
                  <date>27 juillet 1827.</date>
               </dateline>
               <salute>Monsieur le comte,</salute>
            </opener>
            <p>Ma lettre de la semaine dernière vous annonçait la maladie de M. Féli, et au moment
               où je vous écrivais son état n'était pas tel que je dusse vous alarmer :</p>
            <p>il ne le pensait pas. Mais depuis! Une fièvre bilieuse, avec les spasmes, d'abord
               tierce, puis continue, des évanouissements, et maintenant une effrayante faiblesse.
               Dès le commencement de la maladie, M. Blaize est venu. M. l'abbé Jean est arrivé
               ces jours-ci : nous sommes dans une consternation mortelle. Je voudrais pouvoir
               croire que notre affection grossit encore à nos yeux le danger de son état : mais je
               ne le puis. Si je ne vous ai pas écrit plus tôt, c'est que j'attendais de jour en
               jour quelque mieux à vous annoncer. Ne croyez pas, cependant, que toute espérance
               soit perdue : non, non. J'avais foi en ce qui lui restait à faire pour accomplir sa
               mission, et je conserve encore cette foi : mille hommages. Je frémis à la pensée de
               la douleur que vous porte ma lettre.</p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p> P. S. de samedi matin 28. — Un changement notable dans l'état du cher malade
                  nous a fait passer de la plus profonde tristesse à beaucoup d'espérance. Point ou
                  presque point de fièvre; les forces reviennent. — Je vous écrirai par le prochain
                  courrier, qui part de Dinan mardi.</p>
               <p>Deux heures et demie de l'après-midi. — Un symptôme ardemment désiré vient de se
                  manifester : M. l'abbé Jean pense que le cher malade est sauvé. Je suis bien porté
                  à partager cette espérance.— Si j'avais le temps, je recommencerais ma lettre pour
                  supprimer ce que j'ai écrit hier de trop alarmant : mais l 'exprès qui doit la
                  porter à Dinan n'a plus que le temps nécessaire pour y arriver avant le départ du
                  courrier.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
