<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
            <author>Félicité de Lamennais</author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
                  direction d'Arthur Provenier</resp>
               <persName>
                  <forename>Lucie</forename>
                  <surname>Slavik</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Obvil</publisher>
            <date when="2020"/>
            <idno/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="Gerbet, Philippe Abbé (1798-1864)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/12273858/philippe_gerbet/">Abbé Philippe
                  Gerbet</persName>
               <date when="1827-07-18" resp="author">18 juillet 1827.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="Comte de Senfft, Monsieur (...-...)">Monsieur le Comte de
                  Senfft</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="foo.xml"/>
               <ref type="next" target="bar.xml"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date when="1827-07-18"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>A la Chenaie,</placeName>
                  <date> 18 juillet 1827.</date>
               </dateline>
               <salute> Monsieur le comte,</salute>
            </opener>
            <p> M. Féli, depuis sa dernière lettre, en a reçu deux de Mme la comtesse de Senfft dont
               il la remercie beaucoup, et auxquelles il répondrait en ce moment, si l'état de sa
               santé le lui permettait. Il garde le lit, et sort d'un accès de fièvre qui a duré
               dix-huit heures. C'est dimanche dernier qu'il a commencé à en ressentir les
               atteintes. Il est beaucoup mieux maintenant, mais, comme par suite de cette crise il
               pourra être pendant plusieurs jours trop faible .pour écrire, il m'a chargé de vous
               en prévenir, afin que son silence ne vous surprenne pas. Du reste, il désire aussi
               que vous sachiez que cette crise momentanée n'est pas de nature à donner des
               alarmes.</p>
            <p> Il a reçu dernièrement une lettre de Mme la comtesse Riccini. Il vous prie d'avoir
               la bonté de lui écrire, pour lui faire savoir qu'étant malade en ce moment il ne
               pourra lui répondre aussi tôt qu'il l'aurait désiré, et qu'elle ne devra pas non plus
               être étonnée de son silence pendant quelque temps. Il a reçu dernièrement la nouvelle
               brochure de l'abbé Clausel, qui est la seconde contre la Société Catholique. Cette
               brochure est parvenue, sous le couvert du ministère des affaires ecclésiastiques, à
               M. le duc de Rivière, qui l'a renvoyée à M. Frayssinous, en lui écrivant qu'il ne
               pouvait croire qu'elle lui eût été adressée avec son autorisation, et que, pour le
               prévenir de cet abus de confiance, il lui renvoyait ce pamphlet sans l'avoir lu.</p>
            <p> M. l'abbé Jean ne reviendra à la Chenaie que dans le mois de septembre ; sa santé
               est bonne.</p>
            <closer>
               <salute> Permettez-moi, monsieur le comte, de terminer ce bulletin par l'expression
                  de mon profond respect. </salute>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
