<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1822-04-26" resp="author">26 avril 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="de Tremereuc, Mademoiselle (...-...)">Mademoiselle de Tremereuc</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1822-04-26"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName>A la Chênaie</placeName>
            <date>26 avril 1822.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>La sainte volonté de Dieu ! ma chère amie, je ne trouve que ce mot à vous dire; mais vous
          êtes chrétienne, il vous suffira. La sainte volonté de Dieu. Est-ce qu'il n'y a pas dans
          cette parole une grande, une surabondante consolation? Voyez Jésus dans son agonie : Non
          pas ce que je veux, disait-il à son Père, mais ce que vous voulez. La paix est dans ce
          saint abandon, elle n'est que là. Point de pensées humaines, point de réflexions de la
          terre, qui épuisent l'âme, irritent les regrets. Dieu l'a voulu; il est bon, sage, plein
          de miséricorde et de tendresse pour nous ; n'accusons pas sa providence par une douleur
          trop amère. Pleurons, il nous le permet, mais pleurons en regardant le ciel, en bénissant
          les voies inconnues de la Providence. Hélas ! nul de nous ne sait ce qui lui est bon, ni à
          ceux qui lui sont chers. Que ferons-nous donc quand il arrive quelque événement qui nous
          afflige? Nous dirons avec Jésus: Oui, mon Père, parce qu'il vous a plu ainsi ; et avec un
          cœur brisé au milieu des souffrances et des défaillances de la nature, nous chanterons le
          Cantique des saints, qui n'est qu'une louange éternelle de l'adorable volonté de Dieu.
          Ayez soin de votre santé, c'est une chose que Dieu demande de vous. Songez à votre tendre
          et vénérable mère à qui vous vous devez, et faites tout au monde pour lui épargner de
          nouvelles inquiétudes. Je n'ai pas besoin de vous dire tout ce que mon pauvre cœur éprouve
          pour vous en ce moment. La douleur que vous ressentez semble ajouter quelque chose de plus
          vif encore à l'attachement si vrai et si tendre que je conserverai pour vous jusqu'à mon
          dernier soupir, et, je l'espère, dans l'éternité. Puissé-je vous y précéder, vous et
          toutes les personnes qui me sont chères. Oh! si j'ai le bonheur de voir le bon Dieu, que
          je le prierai ardemment pour les chères compagnes de mon exil, à qui j'ai dû tant de doux
          moments, et dont le souvenir aimable et tendre est toujours au fond de mon cœur, comme son
          bien le plus précieux ! Je vous l'avoue, la terre me pèse, j'ai besoin de regarder en
          haut. Je suis las de ce qui passe et qui nous déchire en passant. Oh ! vous qui ne passez
          point, vous le seul bien parfait et à jamais immuable, ô mon Dieu, quand vous verrai-je?
          quand entrerai-je dans votre joie sainte et votre éternel repos? Cependant, non ce que je
          veux, mais ce que vous voulez.</p>
        <closer>
          <salute>Adieu, très-bonne et très-chère amie, je prie pour vous; priez pour moi, pour votre
            pauvre mais bien tendre ami.</salute>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
