<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
            <author>Félicité de Lamennais</author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
                  direction d'Arthur Provenier</resp>
               <persName>
                  <forename>Lucie</forename>
                  <surname>Slavik</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Obvil</publisher>
            <date when="2020"/>
            <idno/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="Gerbet, Philippe Abbé (1798-1864)"
                  ref="https://data.bnf.fr/fr/12273858/philippe_gerbet/">Abbé Philippe
                  Gerbet</persName>
               <date when="1827-08-18" resp="author">18 août 1827.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="Comte de Senfft, Monsieur (...-...)">Monsieur le Comte de
                  Senfft</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="foo.xml"/>
               <ref type="next" target="bar.xml"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date when="1827-08-18"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>A la Chenaie,</placeName>
                  <date>18 août 1827.</date>
               </dateline>
               <salute>Monsieur le comte,</salute>
            </opener>
            <p>M. Féli reçoit à l'instant une lettre de ltIme la comtesse de Senfft, du 5 août,
               d'après laquelle il voit que vous n'aviez encore reçu aucune des lettres que j'ai eu
               l'honneur de vous écrire, depuis celle du 16 juillet. Je vous en ai écrit
               successivement quatre ou cinq, au moins, dont la première était bien triste, mais a
               été promptement suivie de bulletins de plus en plus consolants. La dernière, qui
               était une réponse à celle que vous avez eu la bonté de m'écrire, vous confirmait
               l'annonce de l'heureuse convalescence de notre ami. C'est toujours de mieux en mieux;
               il commence à se promener un peu dans le jardin : les forces augmentent sensiblement;
               il a repris de la gaieté : il mange, avec précaution et choix, mais avec un
               commencement d'appétit. On ne pouvait guère espérer une meilleure convalescence. — Il
               parle souvent de ses amis de Turin.</p>
            <p>Je fais cette lettre à'ia hâte pour profiler du retour du médecin à Dinan, afin
               qu'elle parte par le courrier de ce soir. Je n'ai que le temps de vous redire ce que
               je disais dans une. de mes dernières lettres, qu'une des premières recommandations de
               M. F. a été que je vous écrivisse de sa part. Son vif attachement pour vous s'est
               montré d'une manière bien touchante au moment de cette rentrée dans ce monde.</p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
