<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance Félicité de Lamennais</title>
        <author>Félicité de Lamennais</author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage réalisé pour Obvil dans le cadre d'un stage M2 TNAH de l'ENC, sous la
            direction d'Arthur Provenier</resp>
          <persName>
            <forename>Lucie</forename>
            <surname>Slavik</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Obvil</publisher>
        <date when="2020"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p/>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="de Lamennais, Félicité (1782-1854)"
            ref="https://data.bnf.fr/fr/11910852/felicite_de_la_mennais/">Félicité de
            Lamennais</persName>
          <date when="1827-07-13" resp="author">Le 13 juillet 1827.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Comtesse de Senfft, Madame (...-...)">Madame la Comtesse de
            Senfft</persName>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="foo.xml"/>
          <ref type="next" target="bar.xml"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="1827-07-13"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName/>
            <date>Le 13 juillet 1827.</date>
          </dateline>
          <salute/>
        </opener>
        <p>Je ne sache point de plus grandes contradictions et de plus pénibles, dans le détail de
          la vie, que celles que vous éprouvez. Ce sont des angoisses de tous les moments et contre
          lesquelles on ne se sent pas le courage de lutter. J'en puis parler avec connaissance de
          cause, puisqu'elles ont achevé de ruiner ma santé et certainement abrégé mes jours. A
          présent même, quoique dépouillé complètement par des misérables, l'un desquels est presque
          ministre de la maison du roi, je ne suis pas encore tout à fait dégagé de leurs mains
          sales et crochues. Au nom de votre repos, ne négligez rien pour sortir d'un pareil état;
          ne regrettez aucun sacrifice, et ne renvoyez pas à demain ce que vous pouvez faire
          aujourd'hui, car le temps complique ces sortes d'embarras et les rend inextricables. C'est
          un admirable trait de la Providence que le mieux qu'éprouve la comtesse Louise, qui vous
          devient ainsi un appui et une consolation inestimable. Mais ayez bien soin de votre santé,
          et que M. de S ménage aussi la sienne; c'est un grand devoir pour lui. Allons chaque jour
          avec les forces de chaque jour, pleins de confiance en Celui qui nous guide et qui ne nous
          abandonnera pas.</p>
        <p>Il a paru un nouvel écrit de Clausel. Ce sont toujours les mêmes fureurs et la même rage
          de destruction, et les mêmes folies, et les mêmes mensonges. Il se moque du Pape et des
          Brefs où il approuve des ouvrages dans lesquels lui, Clausel, a montré plus de mille
          erreurs. Son principal objet est de provoquer la dissolution de la Société Catholique des
          Bons Livres. Il s'identifie avec les Jésuites, rapporte la Déclaration par laquelle ils
          s'engageaient, avant leur suppression, à soutenir et enseigner la doctrine des Quatre
          Articles, même quand leur général leur ordonnerait d'y renoncer; puis, nouvelle édition
          des Sept Propositions supposées extraites de mes livres et</p>
        <p>proscrites parmi eux. Là-dessus il exalte leur autorité, et dit avec raison que si, dans
          tout cela, l'on supposait qu'ils n'ont pas été et ne sont pas de bonne foi, ce serait les
          supposer les plus infâmes de tous les hommes. Il y a eu un pacte entre eux et l'évêque
          d'Hermopolis. En vertu de ce pacte, ils ont livré la « défense secrète » de leur général,
          et se sont séparés de ce qu'on appelle « le parti ultramontain. » Tel est et tel fut
          toujours l'esprit de l'Ordre. Il les conduira très-certainement là où ils sont déjà
          arrivés une première fois. Leurs colléges sont pitoyables pour les études et
          très-dangereux sous les autres rapports. Presque tous les jeunes gens se perdent en
          sortant de chez eux.</p>
        <p>On continue de dire que le ministère songe à créer des pairs et à dissoudre la Chambre,
          pour tenter des élections qui prolongeraient son règne.</p>
        <p>Personne ne croit à ce résultat. La haine et le dégoût sont trop grands. L'irritation
          contre la censure est universelle. Les sots articles du Moniteur détachent plus de gens du
          gouvernement que ne pourraient en détacher trente journaux jacobins.</p>
        <p>Le parti populaire prend partout des forces; aussi lui donne-t-on beau jeu. On en a fait
          le parti de la raison, de la justice et de l'honneur. Voyez la Grèce qu'on laisse périr,
          voyez le Portugal; chaque souverain ne songe qu'à soi, à ses intérêts propres, à sa
          personne. Cependant il y a autre chose dans le monde; l'avenir l'apprendra à ceux qui
          l'ignorent.</p>
        <p>J'oubliais de vous dire que Clausel reproche pieusement à Mah... d'avoir refusé un duel.
          Il a volé ce trait-là à un autre prêtre, à l'abbé Féletz. Enfin, vous voyez que nous avons
          aussi notre morale gallicane,</p>
        <p>Mon genre de vie, seul à la campagne, est si monotone, il serait si difficile de trouver
          quelqu'un qui ne s'en fatiguât pas promptement, que j'ai tout à fait renoncé au projet
          dont je vous avais fait part. On se passe de ce qui manque : c'est un</p>
        <p>mal négatif; mais le tête-à-tête entre deux personnes qui ne se conviendraient pas
          serait, bien positivement, la chose du monde la plus insupportable. Il vaut mieux n'en pas
          courir le risque.</p>
        <p>Que devient le pauvre L... ? Il lui faudrait une girafe avec ses longues jambes pour
          courir à sa fantaisie. Le roi a fait venir à Saint-Cloud celle dont lui a fait présent le
          pacha d'Egypte. La cour a été enchantée, ce qui me donne une haute idée de-l'animal.</p>
        <p>On dit que M. de Brézé en est un peu jaloux.</p>
        <closer>
          <salute/>
          <signed/>
        </closer>
        <postscript>
          <p/>
        </postscript>
      </div>
      <note>
        <p>La correspondance de Lamennais subit ici une lacune qu'explique la grave maladie à
          laquelle il faillit succomber, en juillet-août 1827. Nous pensons qu'on ne lira pas sans
          intérêt les lettres de l'abbé Gerbet qui en rendent compte à la famille de Senfft</p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
